<parent>
 hora. No Garden, a cabina de som contar  com o DJ Jay Camara.O Dubai Club, na  Rua do Favila, sugere a noite  Take Off , com as sonoridades cuidadosamente  tratadas pelo DJ residente Tony F.A discoteca Jam na Avenida S  Carneiro  promove a festa  Forever Disco , com a condu o musical do DJ Maur lio  Freitas. J  no Marginal estar  o DJ convidado Michael Yang.  s 11h50 os Bombeiros Volunt rios de C mara de Lobos foram alertados para um  inc ndio que deflagrou na Estrada Jo o Gon alves Zarco. O fogo consumiu uma   rea de cerca de 150 metros quadrados e foi extinto pelos elementos desta  corpora o pouco tempo depois. ,Cinquenta quilos de peixe foram apreendidos  pela Guarda Nacional Republicana, na  ltima quinta-feira, no cais de pesca de  Santa Cruz.  No  mbito de uma ac o de fiscaliza o destinada ao controlo  da pesca ilegal, a GNR detectou duas embarca es de pesca l dica com peixe  pargo e peixe porco, num total de 50 quilos, desrespeitando os limites legais  de captura di ria.O pescado foi apreendido e foram ainda identificados tr s  homens e elaborados os respectivos autos de contraordena o por viola o da  legisla o regional, informou esta for a militarizada numa nota  emitida.Quanto ao pescado, foi entregue a duas institui es de solidariedade  social do concelho de Machico e Santa Cruz.,Um homem com cerca de 70 anos  sofreu esta manh  uma paragem cardiorrespirat ria num hotel localizado na  Estrada Monumental, no Funchal. A Equipa M dica de Interven o R pida   EMIR  e elementos da Cruz Vermelha Portuguesa estiveram no local a fazer  manobras de reanima o, mas o idoso acabou por falecer.A PSP tomou conta da  ocorr ncia.,Um homem foi detido na estrada pela Pol cia de Seguran a  P blica que lhe apreendeu uma arma branca, na sequ ncia de um caso de  viol ncia dom stica contra a pr pria mulher. O arguido pode vir a responder  por crimes de posse de arma proibida, amea as e sequestro.Segundo o DI RIO  apurou, o caso ocorreu na madrugada de ontem, sexta-feira. Por motivos que  est o a ser apurados em sede de inqu rito, o homem, de 53 anos, residente em  Santo Ant nio, for ou a mulher a entrar no carro sob coac o.Para o efeito,  ter  utilizado uma faca que a apontou ao pesco o para convenc -la a entrar  no ve culo contra a sua pr pria vontade. O objectivo seria dirigirem-se ambos  para o Curral das Freiras com o pretenso intuito de ali fazer um acerto de  contas.Leia mais na edi o impressa de amanh .,Os Bombeiros Volunt rios  Madeirenses foram chamados, esta manh ,  s 9h50, a prestar socorro a um jovem  de 18 anos que sofreu ferimentos num acidente de via o, na Estrada Conde  Carvalhal, no Funchal.A moto que conduzia colidiu com um autom vel,  provocando-lhe ferimentos aparentemente ligeiros. A v tima assistida no local  e posteriormente transportada para o Hospital Dr. N lio Mendon a.,O ano est   a come ar da pior forma no que toca   sinistralidade rodovi ria. Em menos de  uma semana houve quatro mortes nas estradas da Madeira, o que equivale j  a 40  por cento das mortes ocorridas no ano passado onde, entre Janeiro e Dezembro,  morreram 10 pessoas.As primeiras mortes aconteceram no  ltimo domingo, na  Serra de  gua, na sequ ncia de uma colis o entre um carro e uma moto. Os  motociclistas, dois cunhados, n o resistiram os ferimentos graves e acabaram  por falecer no hospital. As  ltimas v timas resultaram do acidente ocorrido  ao in cio da noite de ontem, na via r pida, na zona do Cani o de Baixo. Tal  como o DI RIO noticiou os sinistrados deram entrada com vida no hospital mas  dois deles acabaram por falecer nesta unidade hospitalar.De acordo com os dados  disponibilizados pela PSP, na  ltima semana ocorreram 65 acidentes de via o  que, al m das mortes, provocaram 3 feridos graves e 23 ligeiros.A PSP informou  ainda que, neste mesmo per odo, de 4 a 10 de Janeiro, deteve 18 condutores sob  o efeito de  lcool.O Comando Regional da PSP apela ao cumprimento das regras  do C digo de Estrada, com especial aten o ao excesso de velocidade, causa  primordial de acidentes de via o. Na eventualidade da sua ocorr ncia, os  condutores devem:- Sinalizar o acidente com recurso aos sinais intermitentes do  ve culo  4 piscas ;- Certificar-se rapidamente do estado das v timas e  comunicar esse fato via 112 para acionamento dos meios de emerg ncia;-  Proceder ao estacionamento regular das viaturas ou na sua impossibilidade  retirar os ve culos da faixa de rodagem ou aproxim loo mais poss vel da sua  berma   lado direito da via;- Colocar o sinal de pr -sinaliza o de perigo   tri ngulo  a uma dist ncia nunca inferior a 30 m e vis vel a 100m, fazendo  uso docolete reflector;- Aguardar pela chegada dos meios de emerg ncia em  local seguro;- Nunca, em qualquer circunst ncia, circular apeado na faixa de  rodagem.Alerta tamb m para o facto de que a circula o em sentido inverso ao  estabelecido numa Via Reservada a autom veis constitui contra-ordena o  muito grave, pun vel com uma coima de 500 a 2500 euros e san o acess ria  de inibi o de condu o. Estamos por isso a averiguar todo o  circunstancialismo que envolveu os acontecimentos que foram tornados p blicos  no  ltimo acidente com v timas registado na VR1, procedendo se necess rio    identifica o dos condutores e apuramento das suas responsabilidades  contra-ordenacionais e at  mesmo criminais. Este tipo de infrac es n o  s o aceit veis, sendo que o CR PSP Madeira ir  utilizar os meios ao seu  dispor para responsabilizar os seus intervenientes.  Os nossos compromissos de apoio   agricultura da Madeira manter-se- o e  v o ser refor ados. Vamos continuar a fazer todo o apoio necess rio atrav s  do POSEI Madeira; Vamos continuar a comparticipar nos factores de produ o da  cana-sacarina e dos seus derivados e, mais uma vez, vamos, este ano, fazer o  apoio aos factores de produ o de todos os agricultores da Madeira .  Palavra de presidente de Governo Regional. O governante social-democrata  comprometeu-se, diante de tr s centenas de agricultores, que esta tarde  participaram no XXII Conv vio de Produtores de Cana de A car, na Calheta,  em voltar a atribuir este conjunto de benesses.Miguel Albuquerque cantou e  bailou, tirou selfies, mas antes aproveitou para recordar algumas pol ticas  sociais que o seu Executivo tem vindo a implementar, designadamente as  redu es nos passes das carreiras de transporte p blico e no aux lio    natalidade com diminui o da mensalidade das creches em 40%. N o bastasse  recordou que a bancada social-democrata na Assembleia da Rep blica atrav s  das dilig ncias da sua deputada, Sara Madrugada da Costa foi poss vel   reduzir   taxa m nima o mel de cana-de-a car da Madeira . Uma  declara o que a parlamentar escutou tal como escutaram a presidente da  C mara da Ponta do Sol e o presidente da C mara Municipal da Calheta.,Um dos  administradores da Sociedade de Engenhos da Calheta aproveitou a presen a do  presidente do Governo Regional no XXII Conv vio de Produtores de Cana de  A car que a unidade industrial anualmente promove para denunciar a entrada  de produtos de diversos pa ses  que muitas vezes s o vendidos como produtos  regionais . Carlos Bettencourt disse que russos, cubanos e brasileiros est o  a confundir propositadamente os consumidores usando  mela o por mel ,  instalando a  confus o entre aguardente de cana produzida na Regi o  e  ainda ludibriando o mercado com  aguardente industrial importada e vendida  como regional .Acusa es graves que na sua opini o distorcem o mercado  como coloca em causa a estabilidade do sector. Palavras que o chefe do  Executivo madeirense escutou tal como escutaram o secret rio regional da  Agricultura e Pescas e ainda dois presidentes de C mara  Calheta e Ponta do  Sol  bem como a deputada social-democrata   Assembleia da Rep blica, Sara  Madruga da Costa que estavam pr ximos do governante.O industrial n o tem  d vidas que o crescimento do sector continua a depender de apoios  governantais, em especial do POSEI, mas da redu o do imposto sobre o  lcool  bem como a continuidade da linha de cr dito para aquisi o da  cana-sacarina.,A Ministra do Mar est   encantada  com as belezas naturais  da Costa Norte da Madeira.Antes de partir para o Porto Santo, onde amanh  tem  na agenda um acto oficial, Ana Paula Vitorino almo ou no Porto Moniz,  acompanhada de Paulo Caf fo, R ben Eiras e Emanuel C mara.Na ementa o  incontorn vel arroz de lapas e uma grelhada mista de peixe.Antes do repasto no   Cachalote , a ministra visitou o Aqu rio da Madeira e infra-estruturas de  apoio ao socorro no mar.Recorde-se que Ana Paula Vitorino participou ontem na  II Conven o dos Estados Gerais do PS-M, integrada no projecto  Pela  Madeira Sim ao Futuro , e que versou o tema  Economia Azul . A Ministra  desloca-se amanh  ao Porto Santo para a inaugura o do radar meteorol gico.  ,O NRP Douro efectuou esta semana a rendi o dos tr s vigilantes da natureza  que prestam servi o na Reserva Natural das Desertas, assegurando assim a  sustenta o log stica para o pr ximo per odo de vigil ncia.O navio  patrulha costeiro da Marinha encontra-se em miss o na Zona Mar tima da  Madeira. A guarni o do NRP Douro   constitu da por 26 militares,  comandados pelo primeiro-tenente Pedro Vacas de Carvalho.,A estilista  madeirense F tima Lopes recorreu   sua p gina do Instragram para publicar  uma fotografia, onde revela que est  de regresso a Paris para organizar o seu  pr ximo desfile. De regresso a Paris para organizar o pr ximo desfile de  F tima Lopes - 20  anivers rio de F tima Lopes, em Paris , escreveu na  legenda da fotografia.,O centro de dados de monitoriza o de objetos no  espa o, sedeado na ilha Terceira, nos A ores, e integrado no centro nacional  de opera es SST  Space Surveillance Tracking , dever  iniciar atividade em  junho, segundo o executivo a oriano. O Terinov est  previsto come ar em  funcionamento, j  com as empresas instaladas, a partir de abril. Por outro  lado, a partir de junho temos a estimativa de ter o SST, que   um programa  mais de  ndole espacial , adiantou o secret rio regional do Mar, Ci ncia e  Tecnologia dos A ores, Gui Menezes.O governante falava, em Angra do Hero smo,  em declara es aos jornalistas,   margem de uma visita ao parque de ci ncia  e tecnologia da ilha Terceira, Terinov, em que participou o ministro da  Ci ncia, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor. Portugal integra um  cons rcio europeu criado em 2014 para garantir a monitoriza o do espa o  europeu.Nos A ores, al m do centro de dados, que ficar  localizado na ilha  Terceira, est  prevista a constru o de um  site  radar na ilha das  Flores, enquanto no arquip lago da Madeira, no Pico do Areeiro, dever  ser  instalado um  site   ptico.Em junho de 2018, o ent o ministro da Defesa,  Azeredo Lopes, numa visita ao Terinov, disse que o centro de dados deveria  entrar em funcionamento at  ao primeiro trimestre de 2019.Manuel Heitor disse  hoje que o projeto est  ainda numa  fase inicial , mas que dever  ter  maior desenvolvimento no pr ximo quadro comunit rio de apoio, com os futuros  programas europeus para o Espa o e para a Defesa.  um projeto que est  a  come ar em toda a Europa e   um desafio muito grande e que mostra mais uma  vez o potencial da localiza o estrat gica dos A ores, para darmos  relev ncia a uma  rea que cada vez vai ser mais importante na cria o de  emprego, que s o as tecnologias e ci ncias do espa o aplicadas    observa o da Terra , frisou.Tamb m o secret rio regional do Mar,  Ci ncia e Tecnologia considerou que os A ores s o uma regi o   estrat gica  em algumas  reas cient ficas e tecnol gicas, atendendo    sua localiza o e recursos.  Ainda existe um potencial de descoberta muito  grande e um potencial de conhecimento muito grande, que temos de aproveitar ,  apontou.No dia em que tomou posse o novo diretor do Air Centre -- Centro  Internacional de Investiga o do Atl ntico -- com sede na Praia da Vit ria,  Gui Menezes salientou a possibilidade de se criarem sinergias entre o Air  Centre e o Terinov, mas tamb m com o projeto Terceira Tech Island, que  pretende atrair empresas ligadas  s novas tecnologias para a ilha. No fundo  o que se pretende   que haja aqui a possibilidade de haver parcerias em todos  estes projetos que est o agora a desenvolver-se, para que possamos ter um  aproveitamento do conhecimento que   gerado pela ci ncia e pela tecnologia,  no desenvolvimento da nossa regi o , refor ou, alegando que as empresas  internacionais  j  olham para os A ores como uma fonte de recursos humanos  qualificados  em determinadas  reas.,A Confraria Enogastron mica da Madeira  est  representada na XXI Edi o da Feira Gastron mica do Porco, que decorre  este fim-de-semana, em Boticas, no distrito de Vila Real, um dos certames mais  importantes daquela regi o nortenha.A associa o gastron mica madeirense  informa, em nota de imprensa, que no  mbito desta desloca o a Boticas  participou hoje no denominado  Cap tulo da Confraria Gastron mica da Ra a  Barros  e, com outras confrarias presentes em Boticas, desfilou no recinto  onde se realiza a XXI Feira Gastron mica do Porco .Entretanto, de 7 a 10 de  Fevereiro, a Confraria Enogastron mica da Madeira vai estar presente na 39.   Feira do Fumeiro de Vinhais e  no Cap tulo da Confraria do Porco B saro  Transmontano .,No  ltimo painel de debate da Conven o Estados Gerais do  PS-Madeira, debateu-se o tema  Florestas: produ o, conserva o e  seguran a das pessoas , com a participa o do presidente do Observat rio  T cnico Independente para An lise de Inc ndios Florestais e Rurais, bem como  Domingos Rodrigues, docente universit rio e do Centro de Ci ncias Exactas e  da Engenharia, que tamb m j  foi vereador pelo Funchal respons vel pela  protec o civil, num debate mediado por S lvia Sousa Silva.O primeiro  salientou a necessidade de sabermos a quantas andamos, definir estrat gias,  sobretudo a longo prazo, para depois podermos agir.J  Domingos Rodrigues  dedicou grande parte da sua interven o mostrando e explicando slides com  algumas das principais cat strofes naturais ocorridas na Madeira nos  ltimos  anos, lembrando que em todos estes casos o  nico factor n o previs vel era  precisamente o comportamento da natureza, pois no caso dos humanos, os  residentes nesta ilha, s  com preven o, educa o, sensibiliza o e  sobretudo envolvimento nas problem ticas e nas decis es das suas comunidades,  poder  surtir efeitos a m dio e longo prazo.O antigo vereador lembrou o  exemplo do Curral dos Romeiros, que depois dos inc ndios de 2016, foram  envolvidos e envolveram-se num projecto de auto-protec o civil, para mostrar  que, efectivamente, s  envolvendo as pessoas poderemos mitigar as cat strofes  naturais.,Num debate com profissionais que est o j  a desenvolver projectos  no mar, o painel  Oportunidades na economia azul: potencial da Regi o  Aut noma da Madeira  juntou Rui Azevedo, secret rio-geral do F rum Oceano,  Jitendra Tuicidas, vice-presidente dos Amigos da Nova Rota da Seda e consultor  de neg cios para a China e Macau e ainda Artur Costa da Offshore Business  Developer do CEiiA.Os palestrantes mostraram o que andam a fazer, mas tamb m  as suas aplica es no mar, criando produto de valor acrescentado e encontrar  investidores capazes de financiar esta cadeia e encontrar de forma pragm tica  as oportunidades do mar.Numa ilha e cujos principais vizinhos tamb m t m  potencialidades no mar, ficou claro que s  ser  poss vel criar valor  aproveitando as sinergias. Tamb m se defendeu que as ilhas devem ser  aproveitadas como zonas de experimenta o, zonas piloto, com entidades  catalisadoras onde se possa testar os projectos e depois lan a-los a uma  escala muito maior.Ficou claro que, ainda que haja bons projectos, sozinhos no  meio do oceano, dificilmente ser  poss vel criar valor, criar uma economia de  escala e isso   poss vel com a cria o de clusters do mar. Resumindo, a  Madeira tem v rias potencialidades no mar, tem uma vantagem que   a  proximidade do mar profundo junto a terra o que permite estudar mais  proximamente as riquezas mar timas que nos rodeiam.,Olavo C mara, l der da  JS, foi o primeiro orador deste painel sobre juventude e os v rios desafios  para a juventude, depois da apresenta o feita pelo moderador, o professor  Rui Caetano. O jovem frisou que temos um presente negro nesta faixa et ria,  lembrando as taxas de desemprego, de emigra o, de abandono escolar, apelando  que se querem que os jovens regressem   Madeira, apresentem-lhes sobretudo  emprego, mas tamb m habita o, coes o territorial, educa o.Emprego em  seguran a e bem remunerado   o que pretendem, combate   precariedade e aos  eternos est gios profissionais e que resultem em efectivas contrata es. Na   rea da educa o, Olavo C mara lembrou a ideia da propina zero implica  caminhar, tamb m na Madeira, cada vez mais para o princ pio da educa o  gratuita. No caso da medida dos manuais gratuitos at  ao 12.  ano, lamenta  que os estudantes madeirenses n o venham a beneficiar porque o ensino    regionalizado, lembrando ainda a quest o do ensino profissional prop e que a  Universidade da Madeira tenha papel crucial na forma o para a vida  profissional dos jovens madeirenses. J  o secretario de Estado actual da  Juventude e Desporto, Jo o Paulo Rebelo, come ou por referir que dispensa-se  quem pensa a  rea de outra forma que n o como tem feito o actual governo num  plano nacional para a juventude, que implica incluir os jovens em qualquer  pol tica, envolvendo os jovens civicamente nas iniciativas, salientando ainda  que seria est pido desperdi ar a energia dos jovens que n o seja na  constru o de uma sociedade mais desenvolvida. Al m destes, tamb m Miguel  Fontes, antigo secret rio de Estado da Juventude, participou no debate agora  como director executivo da Startup Lisboa. O corpo de um homem foi hoje encontrado na zona da praia da Pap a e forte da  Luz, em Peniche, disse   ag ncia Lusa fonte do Comando Distrital de  Opera es de Socorro  CDOS  de Leiria.S o ainda desconhecidas as  circunst ncias em que ocorreu a morte, cujo alerta foi dado pelas 10:16 de  hoje.Na opera o de resgate do corpo, que se encontra numa  rea de rochas,  est o envolvidos meios da capitania e dos bombeiros de Peniche, da GNR e uma  viatura m dica de emerg ncia e reanima o  VMER , no total de 16  operacionais e nove ve culos.,Um inc ndio num apartamento em S o Mamede de  Infesta, concelho de Matosinhos, provocou pelo menos seis feridos, segundo as  autoridades locais.De acordo com o Comando Distrital de Opera es de Socorro   CDOS  do Porto, o inc ndio ocorreu cerca das 04:00 da madrugada deste domingo  e fez pelo menos seis feridos devido a inala o de fumo.J  os Bombeiros de  S. Mamede de Infesta indicaram   Lusa que ser o oito os feridos, incluindo um  agente da PSP que prestava aux lio, e que o apartamento em causa estava num  primeiro andar.Por quest es de preven o tiveram tamb m de sair de suas  casas os habitantes dos restantes apartamentos.O Jornal de Not cias noticiou  que o apartamento onde houve o inc ndio ficou totalmente destru do, pelo que  fam lia que o habitava ficou desalojada.,Um avi o da TAP, que partiu hoje de  Lisboa com destino a Luanda, foi obrigado a fazer escala na Rep blica  Democr tica do Congo por causa do encerramento tempor rio do espa o a reo  angolano, revelou   Lusa fonte da empresa portuguesa.Em causa esteve o voo  TP287, com partida de Lisboa  s 12:20 e chegada a Luanda prevista  s 21:05  locais, tendo sido desviado para o aeroporto Pointe-Noire, na Rep blica  Democr tica do Congo, onde aterrou  s 22:05 locais, segundo informa o  disponibilizada na p gina oficial da TAP.Contactada pela Lusa, fonte oficial  da transportadora portuguesa referiu que foi necess rio fazer uma escala no  Congo devido ao  encerramento tempor rio do espa o a reo angolano  e  que, cerca das 23:30, j  estaria em curso a viagem de liga o at  Luanda.,A  chave vencedora do concurso 004 2019 do Totoloto, sorteada hoje,   composta  pelos n meros 01 - 15 - 28 - 35 - 45 e o n mero da sorte   o 13.Em jogo, no  primeiro pr mio, est  um  jackpot  no valor de um milh o e 500 mil  euros.,O Presidente da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa, felicitou hoje os  militares portugueses destacados em combate na Rep blica Centro-Africana, pela   forma valente  como protegeram a popula o local.Numa mensagem na  p gina da Presid ncia da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa refere que  felicitou a For a Nacional Destacada na Rep blica Centro-Africana  pela  forma excecional  como esteve envolvida esta semana em combate e cumpriu   de forma valente a miss o de proteger as popula es daquele pa s .O  Presidente da Rep blica referia-se ao desempenho de militares portugueses que  na quinta-feira, e durante cerca de cinco horas, estiveram envolvidos em  combate em Bambari, cidade a 400 quil metros da capital, Bangui.Estes  militares, que integram a miss o da ONU no pa s, estiveram em combate direto  com elementos do grupo armado ex-Seleka UPC  Uni o para a Paz na Rep blica  Centro-Africana , com o objetivo de proteger civis e restabelecer a paz.,A  assembleia de delegados do Sindicato dos Magistrados do Minist rio P blico   SMMP  decidiu hoje a convoca o de uma greve para os dias 25, 26 e 27 de  fevereiro, anunciou o presidente daquela estrutura, Ant nio Ventinhas. O dia  25 ser  uma greve geral, para todos os magistrados do Minist rio P blico, no  dia 26 e no dia 27 ser  uma greve efetuada por distritos judiciais. O distrito  judicial de Porto e Coimbra far  greve no dia 26 de fevereiro e, no dia 27 de  fevereiro, ir  fazer greve o distrito judicial de Lisboa e de  vora , disse  Ant nio Ventinhas aos jornalistas.Em causa est  o descontentamento do SMMP  quanto   revis o do estatuto do Minist rio P blico  MP , que se encontra na  Assembleia da Rep blica, n o estando exclu das mais greves,  em data a  designar, consoante a evolu o do processo legislativo . Al m da quest o  de uma eventual politiza o e perda de autonomia na composi o do Conselho  Superior do Minist rio P blico, est o em causa  direitos dos  magistrados , apontou Ant nio Ventinhas aos jornalistas, depois da reuni o  de delegados, que decorreu num hotel de Lisboa. O pr prio PSD disse que  tinham de ser reequacionados os direitos dos magistrados. Al m disso, existem  problemas na proposta do Governo relativamente a mat rias como o paralelismo,  como o facto de n o estar resolvida a quest o dos congelamentos relativamente    carreira do MP, como quest es relacionadas com o processo disciplinar ,  disse.,O secret rio-geral do PS defendeu hoje que a solu o para Portugal   n o   sair, nem   estar de joelhos na Europa , mas sim defender o pa s   no seio da Uni o Europeia . Sim, n s [PS  fazemos a diferen a, porque  para n s a solu o n o   sair da Europa, nem   estar de joelhos na  Europa,   estar a defender Portugal no seio da Uni o Europeia , disse  Ant nio Costa, na Pousada do Alqueva, no concelho de Moura, no distrito de  Beja.O l der dos socialistas falava na sess o de encerramento da primeira de  uma s rie de sete conven es regionais e uma nacional que o PS vai promover  sob o lema  Portugal   Europa. Que Europa no Futuro do Nosso Pa s  para  lan ar a campanha socialista para as elei es europeias deste ano.Segundo  Ant nio Costa,   fundamental dar for a ao PS na Europa , porque,  em  primeiro lugar, se   necess rio defender a Europa   preciso dar for a   quele partido que em Portugal   desde sempre o partido mais europe sta, o  partido mais defensor do projeto europeu . O partido, que, desde o pedido  de ades o e at  hoje, nunca teve d vidas de qual era a sua posi o:  defender a integra o de Portugal, o aprofundamento do projeto europeu,  defender que haja cada vez mais Europa e maior solidariedade dentro da  Europa . A segunda raz o fundamental   porque o PS faz a diferen a na  Europa , continuou o tamb m primeiro-ministro, referindo:  ainda nos  lembramos todos como h  dois anos havia uns que diziam que era preciso deixar  a Europa ou pelo menos deixar o euro para nos podermos libertar da  austeridade .J   outros diziam que se quer amos continuar no Euro e na  Europa t nhamos de nos continuar a dobrar   austeridade. E n s [PS   conseguimos provar, porque fizemos a diferen a, que era poss vel romper com a  austeridade mantendo-nos no euro , afirmou.Durante o atual Governo PS,  lembrou,  foi poss vel devolver os sal rios que estavam cortados, foi  poss vel devolver as pens es que tinham sido cortadas, foi poss vel voltar a  investir no Servi o Nacional de Sa de, na Educa o, foi poss vel reduzir  os impostos sobre o trabalho . E conseguimos fazer isto tudo ao mesmo tempo  que conseguimos ter o d fice mais baixo da nossa democracia e conseguimos  reduzir a nossa d vida p blica , frisou.O l der do PS disse que os  portugueses  sabem bem porque   que importa defender a Uni o Europeia ,  lembrando que   gra as   Uni o Europeia que temos 32 anos de  moderniza o, de progresso e de desenvolvimento, como era muito dif cil  imaginarmos que poder amos ter tido se n o estiv ssemos na Uni o  Europeia .Em Portugal, h  v rios  bons exemplos  de  como a  solidariedade da Uni o europeia foi decisiva  em v rias  reas, disse,  frisando, a t tulo de exemplo, que o Alentejo est   transformado  pelo   gigantesco projeto do Alqueva , que foi feito porque  houve fundos da  Uni o Europeia  para o fazer. Portugal precisa de um PS forte na  Europa , porque  h  muito para lutar na Uni o Europeia , defendeu,  frisando que o pa s tem uma  luta importante :  o pr ximo quadro  financeiro plurianual . Ou seja, que os fundos comunit rios do pr ximo  quadro de programa o n o v o cortar na coes o, n o v o cortar no  segundo pilar da pol tica agr cola comum e v o continuar a financiar essas  pol ticas que t m sido fundamentais para o nosso desenvolvimento , disse.,O  presidente do PSD, Rui Rio, anunciou hoje que pediu a convoca o de um  Conselho Nacional do partido para que o  rg o aprecie e vote uma mo o de  confian a   sua dire o. Se for esse o seu entendimento, o Conselho  [Nacional  pode retirar a confian a   dire o nacional e assumir  democraticamente a responsabilidade de a demitir. Se os contestat rios n o  conseguiram reunir as assinaturas para a apresenta o de uma mo o de  censura, eu pr prio facilito-lhes a vida e apresento [...  uma mo o de  confian a , afirmou Rui Rio, numa declara o   imprensa num hotel do  Porto. O presidente do parlamento venezuelano, Juan Guaid , atribuiu hoje a sua  deten o, por funcion rios dos servi os secretos, ao  desespero  do  Governo do Presidente Nicol s Maduro, sublinhando que h  uma rutura de  comando nas for as de seguran a. Em Miraflores [Pal cio Presidencial   est o desesperados, n o sabem quem d  as ordens  ... . Estes funcion rios  n o sabiam o que faziam , afirmou o presidente da Assembleia Nacional,  dominada pela oposi o ao Presidente.Em declara es aos jornalistas,    chegada ao Estado venezuelano de Vargas, o presidente do parlamento explicou  que falou com os funcion rios do Servi o Bolivariano de Intelig ncia  Nacional  SEBIN, servi os secretos , que o detiveram durante cerca de uma  hora. Falhei-lhes de amnistia, que n o podiam [deter-me  porque sou o  leg timo presidente da Assembleia Nacional , relatou.Juan Guaid  voltou a  apelar para uma  efetiva mudan a de Governo  e instou os venezuelanos a  participar numa manifesta o, a 23 de janeiro, pelo n o reconhecimento do  novo mandato do Presidente Nicol s Maduro. Eles n o v o ser capazes de  silenciar o grito da mudan a , disse, precisando que o Estado venezuelano de  Z lia est  h  11 anos sem energia el trica.Por outro lado, agradeceu    comunidade internacional pelo apoio aos venezuelanos.O presidente da Assembleia  Nacional, Juan Guaid , esteve cerca de uma hora detido pelos servi os  secretos de informa es, quando estava a caminho de uma reuni o fora de  Caracas, disse a sua mulher. Agrade o todas as rea es imediatas de apoio  face a esta viola o cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. J   estou com ele e vamos   reuni o p blica , escreveu Fabiana Rosales na sua  conta no Twitter.Guaid  era aguardado numa reuni o a cerca de 40 quil metros  de Caracas.Entretanto, o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o,  Jorge Rodr guez, anunciou a destitui o dos agentes dos servi os secretos  que detiveram o presidente do parlamento. Queremos informar todo o povo da  Venezuela que estes funcion rios est o neste momento sendo destitu dos e  submetidos a um procedimento disciplinar mais estrito , disse o ministro  venezuelano de Comunica o e Informa o, que considerou a pris o do  pol tico um  procedimento irregular .Em declara es aos jornalistas,  Jorge Rodr guez explicou que estes  funcion rios atuaram de maneira  irregular , considero que se sujeitaram a  um show , utilizado pela  oposi o para atacar o governo de Nicol s Maduro.,A deputada estadual  brasileira Martha Rocha, filha de portugueses, saiu hoje ilesa de um incidente  com disparos contra a viatura onde seguia no Rio de Janeiro, Brasil, revelou a  imprensa brasileira.Segundo a TV Globo, a viatura em que a deputada viajava, na  zona norte do Rio de Janeiro, foi alvo de disparos por parte de um homem que  seguia num outro ve culo. Martha Rocha saiu ilesa, mas o motorista foi  hospitalizado com um ferimento ligeiro.Em declara es aos media, Martha Rocha  explicou que j  tinha sido amea ada de morte pelo menos por tr s vezes,  alertou as autoridades, pedindo uma averigua o do fundamento das den ncias,  e comprou um autom vel blindado.O caso est  a ser averiguado pelas  autoridades, para se saber se foi uma tentativa de assalto ou um atentado.A  cumprir o segundo mandato como deputada estadual na Assembleia Legislativa do  Rio de Janeiro, Martha Rocha, 59 anos, foi tamb m a primeira mulher no Brasil  a chefiar a pol cia civil da cidade.Em 2017, em entrevista   ag ncia Lusa,  Martha Rocha, filha de pais transmontanos, afirmava que  no Brasil e no Rio  de Janeiro despontam algumas mentes que acreditam que o desrespeito dos  direitos humanos   sempre a forma mais f cil de resolver as  quest es . Como se, com um passe de magia, apenas com pris es ou pol cia  na rua se resolvesse o problema da criminalidade no Brasil , comentou,  alertando que cabe aos cidad os defender o cumprimento dos direitos. O Brasil,  salientou,  n o pode retroceder .,O Governo venezuelano ordenou hoje a  destitui o dos agentes dos servi os secretos que detiveram, cerca de uma  hora, o presidente do parlamento, o opositor Juan Guaid . Queremos informar  todo povo da Venezuela que estes funcion rios est o neste momento sendo  destitu dos e submetidos a um procedimento disciplinar mais estrito , disse  o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, que considerou a  pris o do pol tico um  procedimento irregular .Em declara es aos  jornalistas, Jorge Rodr guez explicou que estes  funcion rios actuaram de  maneira irregular , considero que se sujeitaram a  um show , utilizado  pela oposi o para atacar o governo de Nicol s Maduro.O presidente da  Assembleia Nacional  parlamento  venezuelana, Juan Guaid , esteve cerca de uma  hora detido pelos servi os secretos de informa es, quando estava a caminho  de uma reuni o fora de Caracas, disse a sua mulher. Agrade o todas as  reac es imediatas de apoio face a esta viola o cometida pela ditadura dos  direitos do meu marido. J  estou com ele e vamos   reuni o p blica ,  escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.Guaid  era aguardado numa  reuni o a cerca de 40 quil metros de Caracas.Segundo a imprensa Venezuela, a  ministra dos Servi os Prisionais ter  dito esta semana a Guaid  que tinha  preparada uma cela para ele, em resposta ao desafio feito pelo pol tico  opositor de provocar um golpe de Estado e retirar Maduro do poder.A 10 de  janeiro, o parlamento, dominado pela oposi o, considerou que h    usurpa o da Presid ncia  do pa s. Hoje deu-se a usurpa o da  Presid ncia da Rep blica e [Nicol s  Maduro desconhece o  nico poder real e  leg timo do pa s, e avan a para a desmontagem total do Estado de direito que  protege os cidad os e garante os direitos humanos , disse ent o o  presidente do parlamento aos jornalistas.Nicol s Maduro tomou posse na  quinta-feira perante o Supremo Tribunal de Justi a, como Presidente da  Venezuela para o per odo 2019-2025, numas elei es contestadas por  observadores internacionais e em que a maior parte da oposi o recusou  participar. Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi  reeleito para um novo mandato presidencial nas elei es antecipadas de 20 de  maio de 2018, com 6.248.864 votos  67,84% .Um dia depois das elei es, a  oposi o venezuelana questionou os resultados, alegando irregularidades e o  n o respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela Constitui o da  Venezuela.,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, esteve  cerca de uma hora detido pelos servi os secretos de informa o, quando  estava a caminho de uma reuni o fora de Caracas, disse a sua  esposa. Agrade o todas as rea es imeditadas de apoio face a esta  viola o cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. J  estou com ele  e vamos   reuni o p blica , escreveu Fabiana Rosales na sua conta no  Twitter. nteriormente Rosales tinha escrito na mesma rede social que  o  SEBIN [Servi o Secreto Bolivariano de Informa es  tinha detido Juan  Guaido .Guaido, presidente do parlamento venezuelano liderado pela oposi o  ao regime de Nicol s Maduro, era aguardado numa reuni o a cerca de 40  quil metros de Caracas.Pouco tempo depois surgiu uma mensagem na conta oficial  de Juan Guaido no Twitter:  Alertamos o mundo e o pa s que hoje, 13 de  janeiro, o comando do SEBIN deteve o presidente da Assembleia Nacional e n o  sabemos onde se encontra .A ministra venezuelana dos Servi os Prisionais  alertou esta semana Guaid  que tinha preparada uma cela devido   inten o  do presidente da Assembleia Nacional de provocar um golpe de Estado no pa s e  retirar Maduro do poder.Atualmente, o Parlamento n o reconhece legitimidade ao  novo governo de Nicol s Maduro.,Cesare Battisti, um ex-ativista da  extrema-esquerda italiana condenado a pris o perp tua por quatro mortes, foi  capturado na Bol via e ser  extraditado  nas pr ximas horas  para  It lia, anunciou hoje o governo italiano. Cesare Battisti regressa a It lia  nas pr ximas horas, num voo de Santa Cruz para Roma , escreveu na sua conta  no Facebook o primeiro-ministro italiano, Giuseppe Conte, depois de ter  conversado ao telefone com o presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, a quem  agradeceu os esfor os para a deten o, coordenada com as autoridades da  Bol via.Conte alargou o agradecimento  s autoridades bolivianas,  acrescentando na mensagem que sente interpretar  o sentimento das fam lias  das v timas e de todos os que pediam que se fizesse justi a .Battisti, de  64 anos, foi capturado na cidade boliviana de Santa Cruz de la Sierra no  s bado   tarde. Foi membro do grupo Prolet rios Armados pelo Comunismo, uma  ramifica o das Brigadas Vermelhas e foi condenado a pris o perp tua por  quatro homic dios entre 1977 e 1979, que nega ter cometido, mas permaneceu em  fuga durante perto de 40 anos.Depois de se ter refugiado em Fran a e no  M xico, instalou-se em 2004 no Brasil, onde viveu at    sua deten o em  2007.O Supremo Tribunal do Brasil aceitou a sua extradi o em 2009 numa  senten a n o vinculat ria que deixou a decis o nas m os do ent o Chefe de  Estado, Luiz In cio Lula da Silva, que a rejeitou a 31 de dezembro de 2010, no   ltimo dia do seu mandato.Desde ent o Battisti viveu em liberdade no Brasil,  mas em dezembro foi de novo ordenada a sua deten o  para fins de  extradi o , tendo o presidente Michel Temer assinado o decreto de  extradi o a 14 de dezembro, data a partir da qual o ex-ativista permanecia  em fuga.,A universidade eg pcia de Al Azhar expulsou uma aluna por abra ar o  seu noivo fora do campus universit rio, depois de a demonstra o de afecto,  quando o rapaz a pedia em casamento, ter sido difundida nas redes sociais.O  comit  de disciplina da universidade investigou o sucedido e tomou a decis o  de expulsar a aluna, apesar de o abra o n o ter ocorrido no recinto daquele  importante centro acad mico do Isl o sunita, disse   ag ncia de not cias  espanhola EFE o porta-voz, Ahmed Zaree.A decis o n o   definitiva, podendo a  aluna ainda recorrer perante o Comit  de Disciplina Supremo, que decidir  se   confirma, reduz ou anula o castigo , acrescentou.O porta-voz argumentou  que a Universidade de Al Azhar  tem um car cter especial  por ser um  centro religioso e as suas decis es coerentes com  os valores da  sociedade  eg pcia, na qual a maior parte dos cidad os praticam o islamismo  sunita e seguem tradi es conservadoras, sobretudo aquelas que dizem respeito   s rela es entre homens e mulheres.Ahmed Zaree sublinhou a import ncia de  impor  um castigo forte, que seja coerente com os valores da  Universidade .A aluna, que n o foi identificada com nome pr prio ou  apelido, tem sido chamada pelos meios de comunica o social locais de  a  rapariga do abra o .A rapariga foi filmada depois de um rapaz se ter  ajoelhado   sua frente com um ramo de flores, pedindo-a em casamento,  abra ando-a de seguida e pegando-lhe ao colo, e rodopiando abra ados.O  epis dio decorreu no campus de uma outra universidade do Cairo, a Universidade  de Mansura.,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, a   nica institui o controlada pela oposi o, foi hoje detido pelos  servi os secretos de informa o, quando estava a caminho de uma reuni o  fora de Caracas, disse a sua esposa e v rios deputados. O SEBIN [Servi o  Secreto Bolivariano de Informa es  prendeu Juan Guaido , escreveu Fabiana  Rosales, esposa do presidente do Parlamento na sua conta de Twitter.Os  deputados que aguardavam Guaido para uma reuni o que iria decorrer a cerca de  40 quil metros de Caracas tamb m confirma o a sua deten o.Pouco tempo  depois surgiu uma mensagem na conta oficial de Juan Guaido no Twitter:   Alertamos o mundo e o pa s que hoje, 13 de janeiro, o comando do SEBIN  deteve o presidente da Assembleia Nacional e n o sabemos onde se  encontra .,O n mero de mortos em consequ ncia de uma explos o acidental  ocorrida no s bado numa padaria em Paris subiu para quatro, ap s ter sido  encontrado o corpo de uma mulher nos escombros, indicou o procurador de  Paris.Este corpo dever  ser de uma jovem mulher que vivia num apartamento  localizado acima ponto de explos o, no mesmo pr dio, e que se suspeitava que  estivesse sob os escombros.Inicialmente tinha sido noticiada a morte de dois  bombeiros e de uma turista espanhola, que morreu j  no hospital, na explos o  que aconteceu s bado de manh , pelas 09:00  08:00 em Lisboa , numa padaria no  9.  bairro de Paris, capital de Fran a, mas com esta nova morte o balan o  passa a quatro mortos.A explos o aconteceu quando os bombeiros j  estavam no  local a combater um inc ndio e foi provavelmente provocada por uma fuga de  g s.Os bombeiros est o agora a fazer as limpezas da zona com muito cuidado  devido  s perigosas condi es de seguran a, devendo continuar durante a  semana, segundo disseram os bombeiros de Paris   ag ncia France-Presse.Al m  das v timas mortais, a explos o causou cerca de 50 feridos, dez dos quais em  estado grave.Cerca de 150 moradores da  rea tiveram de ser retirados da  rea  e realojados provisoriamente.Os bombeiros de Paris lan aram uma colecta para  apoiar as fam lias dos dois bombeiros mortos na explos o, sendo que hoje ao  final da manh  mais de 12.000 euros j  tinham sido angariados.,O papa  Francisco disse hoje que   perfeitamente normal os casais discutirem, mas  aconselhou-os a n o o fazerem em frente aos filhos para n o lhes causar  ang stia.O conselho aos pais surgiu na Capela Sistina, durante o baptismo de  27 crian as, a maioria filhos de funcion rios do Vaticano.Na homilia, o papa  destacou a necessidade de transmitir a f  aos mais novos com a pr pria   vida de f , de pais e padrinhos, com o  amor dos c njuges e a paz da  casa . Nunca discutam   frente das crian as , apelou Francisco,  considerando que   normal que existam momentos de discuss o e que at  seria  estranho que n o existissem.Contudo, Francisco aconselha os pais a terem esses  momentos de discuss o longe das crian as, de forma a que n o ou am ou  vejam, para n o lhes causar ang stia.Sobre a transmiss o de f , o papa  considera que esta come a em casa, na fam lia, com palavras, com o exemplo e  com gestos simples. Algu m me poderia dizer: sim, sim, devem estudar. Claro,  quando forem   catequese, v o estudar bem a f , aprender o o catecismo, mas  antes do estudo, a f  tem de ser transmitida e esta   uma miss o que  recebem , referiu o papa aos pais e padrinhos presentes no Vaticano.Segundo a  ag ncia Ecclesia, esta foi a sexta vez no atual pontificado que Francisco  presidiu   Missa na Capela Sistina na festa do  Batismo do Senhor , com a  qual se encerra o tempo lit rgico do Natal no calend rio cat lico.  imagem  do que aconteceu nas anteriores ocasi es, o papa teve uma palavra especial  para as m es, para que se sentissem confort veis caso tivessem necessidade de  amamentar os filhos,  num ambiente estranho  para eles. Estejam    vontade, n o os tapem demasiado, e se choram porque t m fome, amamentem-nos,  sem problema , referiu.,Pelo menos 19 pessoas morreram ap s a derrocada do  teto numa mina de carv o na prov ncia de Shaanxi, no noroeste da China,  informaram hoje autoridades citadas pela ag ncia de not cias Xinhua.Os  trabalhos de resgate prosseguem, uma vez que dois outros mineiros permanecem  presos no subsolo.O acidente aconteceu na tarde de s bado  manh  em Lisboa   na mina de carv o de Lijiagou, na cidade de Shenmu, explorada pela empresa  Baiji Mining Co., Ltd. Naquele momento, 87 pessoas estavam a trabalhar no  subsolo.As autoridades indicaram que foi aberta uma investiga o para apurar  a causa do acidente.,Pelo menos tr s pessoas morreram na  ustria ao serem  arrastadas por uma avalancha de neve na regi o de Vorarlberg, enquanto uma  quarta est  desaparecida, segundo os meios de comunica o social locais.Os  tr s homens de 56, 36 e 32 anos de nacionalidade alem  foram alcan ados por  uma avalancha quando esquiavam numa pista que estava fechada.A pol cia  localizou os tr s corpos no s bado   noite, utilizando os sinais de  telem vel, pouco depois de a mulher de um deles ter dado conta do  desaparecimento.A procura de um quarto esquiador, de 28 anos, foi suspensa  devido  s intensas nevadas e ao risco de novas avalanchas.V rias regi es da   ustria est o sob distintos n veis de alerta por risco de avalanchas.A  acumula o de neve j  provocou a queda de  rvores, que afectou a rede  el ctrica, e h  tamb m preocupa es com o risco de queda de edif cios  pela acumula o de neve nos telhados.Cerca de 900 soldados est o mobilizados  em tarefas de limpeza e assist ncia em seis dos nove estados federados que  comp em a  ustria.,Julian Castro, que foi secret rio da Habita o do  ex-presidente Barack Obama, anunciou hoje no Texas a sua candidatura  s  presidenciais norte-americanas de 2020. Sou candidato a Presidente dos  Estados Unidos , declarou Castro, de 44 anos, perante centenas de apoiantes  concentrados em San Antonio, a sua cidade de origem.O an ncio da candidatura,  com o slogan  Uma na o, um destino , ocorre numa altura em que o atual  Presidente dos Estados Unidos faz da imigra o um tema quente, com parte da  administra o federal paralisada  em  shutdown  enquanto Donald Trump  exige do Congresso 5,7 mil milh es de d lares para construir um muro na  fronteira com o M xico. Neto de uma imigrante mexicana, Castro abordou o  assunto afirmando:  Dizemos n o   constru o do muro e sim    constru o de comunidades .Outras figuras de maior peso podem tamb m  lan ar-se nesta corrida eleitoral como   o caso dos senadores Elizabeth  Warren, Bernie Sanders e Kamala Harris, do antigo vice-presidente Joe Biden ou  do milion rio Michael Bloomberg.Na sexta-feira, a democrata Tulsi Gabbard, de  37 anos, eleita pelo Hawai para a C mara dos Representantes, tamb m anunciou  que est  na corrida.Julian Castro tornou-se o terceiro candidato presidencial  latino de maior envergadura em quatro anos, depois dos senadores republicanos  Ted Cruz e Marco Rubio, que disputaram a nomea o republicana com Trump em  2016.Castro alcan ou maior notoriedade nacional em 2012, quando discursou na  conven o nacional democrata e quatro anos mais tarde chegou a ser um dos  nomes apontados como prov veis candidatos   vice-presid ncia ao lado de  Hillary Clinton.Muito cr tico de Trump, Castro afirmou que hoje provavelmente  n o estaria no M xico se a atual pol tica migrat ria estivesse em vigor  quando a av  atravessou, ainda crian a, a fronteira com o M xico, em 1922.,O  piloto russo de cami es Andrey Karginov  Kamaz  foi hoje exclu do do rali  todo-o-terreno Dakar, depois de ter atropelado um espetador e n o ter parado  para prestar aux lio, informou a organiza o.O acidente ocorreu ao  quil metro 279 dos 517 do setor seletivo da quinta etapa, que tinha um total  de 776. O espetador, de 60 anos e natural da  frica do Sul, n o estava numa  das zonas delimitadas para o p blico definidas pela organiza o. O embate do  cami o do russo provocou uma fratura de f mur e obrigou   transfer ncia da  v tima para o aeroporto de Ilo, de forma a ser transferido para o hospital de  Arequipa, tamb m no Peru.Karginov ocupava o terceiro lugar da categoria dos  cami es. O argentino Lionel Messi atingiu hoje os 400 golos marcados na liga espanhola  de futebol, em 435 jogos disputados, sempre com a camisola do FC Barcelona, ao   faturar  na vit ria caseira sobre o Eibar  3-0 .Com o golo de hoje,  apontado aos 53 minutos depois de uma jogada coletiva do ataque catal o, Messi  alcan a tamb m o feito de estar h  cinco jogos consecutivos a marcar pelo  menos um golo, num total de oito remates certeiros.Nesta temporada, o capit o  do FC Barcelona j  anotou 17 tentos e encabe a a lista de melhores goleadores  em Espanha,   frente do seu companheiro de equipa Luis Su rez que soma 14  golos, dois deles marcados no jogo de hoje frente ao Eibar.Messi conta agora  com uma m dia de 0,91 golos por jogo na liga espanhola e   o maior goleador  da hist ria da competi o,   frente do portugu s Cristiano Ronaldo  311  golos  e de Telmo Zarra  251 golos marcados entre 1940 e 1955 .No final do  encontro de hoje, o treinador do FC Barcelona, Ernesto Valverde, fez quest o  de real ar os 400 golos alcan ados por Messi s  no campeonato, apelidando-o  de  extraordin rio , n o s  pelos golos que marca, mas  por tudo o que  cria e que faz .,O FC Bacelona, l der da liga espanhola de futebol, venceu o  Eibar por 3-0, com o avan ado uruguaio Luis Suarez ao marcar duas vezes e a  assistir para o golo de Messi.O FC Barcelona come ou a construir a vit ria  aos 19 minutos, com Suarez a finalizar uma boa jogada de combina o com o  brasileiro Philippe Coutinho, resultado que se manteve at  ao intervalo.Na  segunda parte, aos 53 minutos, foi a vez de Lionel Messi concretizar mais uma  fant stica jogada coletiva do ataque do FC Barcelona, desta feita, ao  aproveitar a assist ncia de Suarez para dar vantagem de dois golos     turma  da casa.Pouco depois, aos 59 minutos, Suarez iria bisar na partida  ao ver o seu remate cruzado de  ngulo apertado, bater o guarda-redes do Eibar  Asier Riesgo, fixando o resultado final.Nota para o internacional portugu s  Nelson Semedo, que  saltou  do banco aos 83 minutos para o lugar de Sergi  Roberto, a tempo de participar em mais uma vit ria dos catal es, que lideram  o campeonato espanhol com 43 pontos.Antes, o Atl tico de Madrid beneficiou de  um golo solit rio do avan ado franc s Antoine Griezmann para vencer em casa  o Levante e consolidar o segundo posto com 38 pontos.,O futebolista do FC Porto  Danilo sofreu uma entorse no tornozelo direito no s bado frente ao Sporting e  esteve hoje em tratamento, enquanto o plantel dos  drag es  iniciou a  prepara o para o jogo da Ta a de Portugal.Os campe es nacionais  confirmaram hoje a les o do m dio internacional portugu s, substitu do por  Hern ni aos 83 minutos do encontro com os  le es , sem especificaram o  tempo previsto de paragem.Al m de Danilo, realizaram tratamento Marius, e Maxi  Pereira, tamb m substitu do no encontro de Alvalade  0-0 , aos 43 minutos por  Oliver.No boletim cl nico portista figuram ainda Ot vio e Aboubakar, que  realizaram treino condicionado e trabalho de gin sio.Ausentes do treino  estiveram ainda Diogo Costa e Diogo Leite, ambos ao servi o de equipa B, e  Chidozie, autorizado pelo clube a ausentar-se para tratar de assuntos  pessoais.O FC Porto, l der da I liga portuguesa, volta a treinar na  segunda-feira  s 11:00, estando agendada para as 12:30 a confer ncia de  imprensa do treinador S rgio Concei o, de antevis o ao encontro de  ter a-feira com o Leix es, dos quartos de final da Ta a de Portugal.,O  Nacional foi derrotado pelo Belenenses por 1-0, num jogo disputado esta tarde  no Est dio da Madeira.Um golo de Lic , aos 79 minutos, deu o triunfo    equipa de Bel m.O Nacional mant m-se, assim, com 19 pontos, na 11.   posi o da I Liga.,O futebolista do Sporting Bruno Gaspar sofreu um  traumatismo na anca no encontro de s bado com o FC Porto e foi um dos ausentes  do treino de hoje, no qual os titulares do  cl ssico  realizaram trabalho  de gin sio.Bruno Gaspar, substitu do por Ristovski aos 47 minutos no jogo da  17.  jornada da I liga, realizou tratamento, tal como Fredy Montero e  Battaglia, ambos a recuperarem de les es.No treino de hoje, os jogadores  utilizados frente ao FC Porto, no encontro que terminou sem golos, fizeram  recupera o no gin sio, tendo os restantes trabalhado no relvado.O Sporting,  que ap s o  cl ssico  manteve a dist ncia de oito pontos para o FC  Porto, l der da I liga, volta a treinar na segunda-feira,  s 10:30, tendo em  vista a visita de quarta-feira ao Feirense para os quartos de final da Ta a de  Portugal.,O antigo futebolista argentino Diego Maradona teve hoje alta da  cl nica em Buenos Aires, na qual foi operado no s bado a uma hemorragia  g strica, informou o seu advogado Matias Morla. Diego Maradona saiu do  hospital e vai prosseguir a convalescen a em casa , escreveu Morla na rede  social Twitter.O advogado agradeceu a todo o pessoal m dico e auxiliar que  acompanhou Maradona e garantiu que o antigo futebolista  est  grato a todos  os que se t m preocupado com ele .Maradona, de 58 anos, foi operado no  s bado   noite depois de lhe ter sido detetada a hemorragia em exames  m dicos de rotina, que realizou em 04 de janeiro.Diego Maradona, considerado  um dos melhores futebolistas de sempre, treina atualmente o Dorados de Sinaloa,  da segunda divis o mexicana.,Segundo a Mediaset Italia, Luka Modric, vencedor  da Bola de Ouro 2018, pode seguir para Turim no final desta temporada. Ao que  parece, Jorge Mendes, agente portugu s, seria o intermedi rio em mais um  neg cio entre a vecchia signora e os merengues.Recorde-se que a Juventus  contratou Cristiano Ronaldo ao Real Madrid no ver o passado e parece manter os  olhos no Bernab u para refor ar a sua equipa. A se confirmar esta  contrata o, o CR7 e o actual vencedor da Bola de Ouro 2018 ir o jogar  juntos na mesma equipa.,O treinador e ex-futebolista argentino Diego Maradona  foi operado com sucesso no s bado numa cl nica em Buenos Aires, informou o  seu advogado, Matias Morla. A cirurgia em Diego Maradona terminou, gra as a  Deus tudo correu bem , escreveu na rede social Twitter o representante do  futebolista, sem especificar que tipo de opera o foi realizada.Fontes  cl nicas citadas pela imprensa local indicam que se tratou de uma opera o a  uma h rnia umbilical.Maradona, de 58 anos, deve permanecer hospitalizado pelo  menos at  segunda-feira, noticiou a ag ncia de not cias Efe, citando fontes  m dicas.O argentino, considerado um dos melhores jogadores da hist ria do  futebol e que treina actualmente o Dorados de Sinaloa, realizou na passada  semana exames m dicos de rotina, durante os quais lhe foi detectado o  problema.,O Belenenses procura hoje igualar os minhotos Vit ria de Guimar es  e Moreirense no quinto lugar da I Liga portuguesa de futebol, na visita ao  Nacional da Madeira, em jogo da 17.  jornada da competi o.Os lisboetas,  s timo classificados com 25 pontos, v o tentar manter-se na luta pelos  lugares que d o acesso  s competi es europeias frente a uma forma o  madeirense que segue num tranquilo 10.  lugar e que vem de uma derrota no  terreno do FC Porto  3-1 .O lanterna-vermelha Desportivo de Chaves, que soma  nove pontos, recebe o Tondela, 12.  com 18, e procura o primeiro triunfo desde  que o t cnico Tiago Fernandes assumiu o controlo da equipa, ap s a sa da de  Daniel Ramos. Os flavienses n o vencem desde a quinta ronda.Rio Ave e Vit ria  de Set bal encerram a primeira volta do campeonato,   20:00, num encontro  entre duas equipas que atravessam uma crise de resultados. Os vila-condenses,  10. s com 19 pontos, contam oito jogos sem vencer no campeonato, enquanto os  setubalenses, 13. s com 18, n o vencem h  cinco.O FC Porto vai terminar a  primeira volta da I Liga na frente, com cinco pontos de vantagem sobre o  Benfica, que segue no segundo posto.Programa e resultados da 17.  jornada:-  Quinta-feira, 10 jan:Portimonense - Sporting de Braga, 1-1- Sexta-feira, 11  jan:Santa Clara -- Benfica, 0-2Desportivo das Aves -- Feirense, 1-1Vit ria de  Guimar es -- Moreirense, 1-0- S bado, 12 jan:Sporting - FC Porto, 0-0Boavista  -- Mar timo, 0-1- Domingo, 13 jan:Nacional -- Belenenses, 15:00Desportivo de  Chaves -- Tondela, 17:30Rio Ave - Vit ria de Set bal, 20:00,O presidente da  SAD do Boavista,  lvaro Braga J nior, garantiu no s bado que sociedade que  lidera vai tomar uma posi o sobre as arbitragens, considerando que a sua  equipa tem sido prejudicada na I Liga de futebol.O dirigente surgiu, esta  noite, na sala de imprensa do est dio do Bessa, no final da partida da 17.   jornada frente ao Mar timo, contestando um golo anulado aos  axadrezados ,  aos 90 6, que impediu a equipa de quebrar a vantagem de 1-0 do advers rio, que  prevaleceu at  final. Espero que n o tenhamos de marcar dois golos para  valer um. J  revi o lance do golo anulado e n o tem p s nem cabe a. N o  funcionamos na base do grito, mas serenamente iremos tomar uma posi o,  porque estes lapsos v o se acumulando, prejudicam e tiram-nos pontos. S  para  avisar que estamos atentos , disse o dirigente. lvaro Braga J nior mostrou  a sua indigna o com o golo anulado a Mateus, j  nos descontos, partilhando  a explica o dada pelo  rbitro para a decis o. Disse-me que o nosso  jogador n mero 5 [Talocha  tinha tapado a vis o do guarda-redes. Mas as  imagens mostram que n o h  nenhum jogador a tapar a vis o do guarda-redes. A  bola bate num jogador do Mar timo e sofre um desvio. N o tem nada que ver com  o nosso jogador, que estava a dois ou tr s metros da zona da baliza ,  analisou o l der da SAD do Boavista.A forma o nortenha acabaria por perder  o desafio, valendo apenas o golo solit rio apontado por Rodrigo Pinho, aos  53.Apesar do desaire, o segundo consecutivo, que deixa a equipa no 15.  posto  da classifica o, com apenas dois pontos de vantagem para os lugares de  despromo o, o dirigente assumiu um voto de confian a ao t cnico Jorge  Sim o.,O Real Massam  condenou hoje, em comunicado,  todo e qualquer tipo  de viol ncia  em torno do desporto e em particular  no setor da  forma o , na sequ ncia de desacatos no seu est dio durante um jogo de  futebol em iniciados.Depois das cenas de viol ncia entre adeptos terem sido  registadas em v deo e partilhadas nas redes sociais, a dire o do Real Sport  Clube repudiou, numa nota publicada atrav s do Facebook, as agress es  registadas no jogo de juniores C, frente ao Despertar de Beja. Os princ pios  e os valores que defendemos n o s o compat veis com os comportamentos  agressivos dentro e fora do campo. A dire o do Real Sport Clube apela aos  adeptos, em particular aos pais dos atletas, para que sejam o melhor exemplo  dos valores desportivos , pode ler-se no documento.O v deo dos incidentes  ocorridos no passado dia 06 de janeiro foi inicialmente partilhado pelo antigo   rbitro internacional de futebol Duarte Gomes.,O Mar timo obteve, esta noite,  no Est dio do Bessa, uma importante vit ria na casa do Boavista, por 0-1, num  resultado que lhe permitiu subir na classifica o da I Liga e afastar-se dos  lugares de despromo o. O  nico golo da partida foi apontado aos 53 minutos,  pelo avan ado brasileiro Rodrigo Pinho.Com esta vit ria, a equipa madeirense  termina a primeira volta do campeonato na 14.  posi o, com 17 pontos, que  lhe permitiram ultrapassar o Boavista na classifica o.,A Juventus venceu,  esta noite, em Bolonha, a equipa da casa por 0-2, garantindo, assim, o   apuramento para os quartos-de-final da Ta a de It lia. Os golos foram  marcados por Bernardeschi  9 minutos  e Kean  49 minutos . Cristiano Ronaldo  entrou apenas na segunda parte, a substituir Kean, aos 62 minutos, mas ficou em  branco na partida.,O jogo entre a Lazio e o Novara, dos oitavos de final da  Ta a de It lia de futebol, ficou hoje marcado pelos c nticos racistas e  antissemitas entoados por adeptos da equipa da casa durante a partida.Durante o  encontro, que os  laziale  venceram por 4-1, adeptos da zona da Curva Nord  do est dio dirigiram coment rios como  Amarelo, vermelho e judeu  ou  A  Roma parece  frica , coment rios dirigidos ao emblema rival da capital  italiana, segundo relatam v rios  rg os de comunica o italianos.Outros  c nticos foram dirigidos   pol cia, depois de confrontos na ter a-feira,  durante a festa de anivers rio do clube, terem levado a quatro deten es de  adeptos, depois de oito agentes terem sido hospitalizados.No final do encontro,  em que a Lazio se apurou para os quartos de final, ao eliminar um clube da  terceira divis o, o porta-voz do clube, Arturo Diaconale, criticou a   psicose  em torno do fen meno e uma  condena o ao coletivo por  epis dios que s o marginais .Citado pela comunica o social italiana,  Diaconale considera que as cr ticas permitem  dar visibilidade a quem n o a  merece e criam ainda mais tens o , sendo que a pol cia italiana abriu, na  quarta-feira, uma investiga o a cartazes antissemitas que surgiram na  Internet, alegadamente por um grupo de  ultras  da Roma.Na temporada  passada, adeptos da Lazio utilizaram fotografias adulteradas de Anne Frank  vestida com uma camisola da Roma, com o futebol italiano envolvido ainda em  outro  esc ndalo recente  relacionado com racismo.Um adepto do Inter  Mil o morreu atropelado em 26 de dezembro de 2018, depois do jogo com o  N poles, em que o senegal s Kalidou Koulibaly, defesa dos napolitanos, foi  provocado com c nticos racistas durante a partida.,O Paris Saint-Germain  venceu hoje o Amiens por 3-0 em jogo da 20.  da liga francesa, e tornou-se a  primeira equipa a chegar aos 50 pontos em 18 encontros desde de que a vit ria  vale tr s pontos.A forma o parisiense, que lidera a competi o com 13  pontos de vantagem sobre o Lille, que tem mais dois jogos disputados, viu dois  encontros serem adiados para data a definir devido  s manifesta es do  movimento  coletes amarelos .Frente ao Amiens, 17.  classificado, os  campe es franceses s  chegaram   vantagem no segundo tempo, com golos de  Cavani, que marcou de pen lti aos 57 minutos, Mbapp , aos 70, e Marquinhos,  aos 79.O triunfo frente ao Amiens ocorreu tr s dias depois de a equipa ter  sofrido a sua primeira derrota da  poca nas competi es francesas, ao perder  por 2-1 com o Guingamp nos quartos de final da Ta a gaulesa, competi o que  venceu nas cinco  ltimas temporadas.,O Sporting e o FC Porto empataram hoje a  zero, em jogo da 17.  jornada da I Liga portuguesa, disputado no Est dio  Jos  Alvalade, em Lisboa.Os  drag es  interromperam uma s rie de 18  jogos consecutivos a vencer em todas as competi es, mas mant m a lideran a  isolada do campeonato no final da primeira volta, com cinco pontos de vantagem  sobre o Benfica, seis sobre o Sporting de Braga e oito sobre o Sporting.Os   le es  perderam pela primeira vez pontos em casa esta temporada na I  Liga, ao nono encontro. Passado um ano, o Grupo Dan ando com a Diferen a regressa   TVI, onde ir   actuar, pelas 21h45, no programa  Dan a com as Estrelas  que   conduzido  por Rita Pereira e Pedro Teixeira.O an ncio foi feito na p gina de Facebook  do conhecido grupo, onde promete  uma surpresa  que encantar  o  p blico.Recorde-se que, no ano transacto, o Grupo Dan ando com a Diferen a  participou tamb m num outro programa da TVI  Let s Dance , conduzido por  F tima Lopes, onde apresentou a coreografia  Menina da Lua . Um momento  que levou o p blico ao rubro, chegando mesmo a emocionar Sofia Ribeiro e  Cifr o, que faziam parte do j ri. Estamos perante a coreografia da  noite , disse o bailarino Cifr o.Recorde-se que o grupo pretende transmitir  atrav s da dan a que a exclus o social pode ser combatida.Reveja esse  momento no v deo colocado acima.,Os Xutos andamp; Pontap s celebram hoje 40  anos de carreira. A banda portuguesa lan ou h  pouco tempo o novo tema,  intitulado  Mar de Outono , que antecipa a edi o do novo  lbum   Duro , que conta com a presta o do guitarrista Z  Pedro, falecido a 30  de Novembro do ano passado. Duro  que, segundo a banda, representa a  celebra o de um legado de perseveran a e persist ncia, de luto e de  alegria, ansiedade e calma, tem data de edi o agendada para o dia 18 de  Janeiro.O disco ser  apresentado com dois concertos em Lisboa, no dia 25 de  Janeiro e Porto, no dia 1 de Fevereiro.Recorde-se que os Xutos andamp; Pontap s  apresentaram-se pela primeira vez ao vivo no dia 3 de Janeiro de 1979, no  sal o de baile dos Alunos de Apolo, em Lisboa, numa noite em que tocaram  quatro m sicas em pouco mais de cinco minutos.Passados todos estes anos  tornaram-se numa das mais duradouras bandas rock portuguesas. Hoje, o grupo  recorreu   sua p gina de Facebook para agradecer ao p blico que tamb m  contribuiu para o seu sucesso. 40 anos...Obrigado a todos  Sem voc s nada  disto era poss vel , escreveu a banda na legenda da fotografia.,A cantora  Gal Costa apresenta este m s, em dois espet culos em Portugal, o seu novo   lbum,  A Pele do Futuro , que definiu como  esperan oso  e que   fala do amor, sob toda as formas .A cantora regressa a Portugal para  actuar no dia 23 na Casa da M sica, no Porto, e no dia 25 no Coliseu dos  Recreios, em Lisboa, depois de em mar o do ano passado se ter apresentado com  Gilberto Gil e Nando Reis, no  mbito do projecto Trinca de Ases, criado em  homenagem ao advogado Ulysses Guimar es  1916-1992 , opositor   ditadura  militar no Brasil. Regressar a Portugal para mim   sempre muito bom ,  disse a cantora que elogiou o  p blico acolhedor  e a  boa  gastronomia , mas real ou que o que torna  especial  estas duas  actua es    trazer um disco alegre . Este disco fala do amor sob  todas as formas, de todas as maneiras, e   um disco alegre. Eu acho que  vivemos hoje tempos tristes e violentos no mundo inteiro, parece que estamos no  final dos tempos, e eu quis fazer um disco que trouxesse uma luz e trouxesse  uma mensagem de esperan a , disse a cantora   ag ncia Lusa.A cantora  apresenta em Portugal  A Pele do Futuro , um espect culo sob a dire o  de Marcus Preto, no qual decidiu  pegar em todos os grandes sucessos  da  sua carreira, mas  no ambiente [musical  do disco , a que se referiu como   dance-music, leve mas com uma mensagem .  A Pele do Futuro , editado  em setembro passado,   o primeiro  lbum de originais da cantora desde 2015. O  disco conta com a participa o de compositores e autores como Djavan, Nando  Reis, Adriana Calcanhotto, Guilherme Arantes, Jorge Mautner, Erasmo Carlos,  Emicida, Mar lia Mendon a e Gilberto Gil, que comp s especialmente para a  voz de Gal a can o  Viagem Passageira . O t tulo do  lbum, que     contra os tempos obscuros que estamos vivendo, de guerra, em que se barram  pessoas nas fronteiras , foi retirado de um verso de uma balada composta por  Gilberto Gil.   um  lbum para cima , visando  contrariar os tempos  obscuros e de guerra que estamos vivendo, com pessoas fugindo da guerra que  tentam entrar noutros pa ses e s o barradas; h  sinais que parece que o  mundo vai acabar, n o digo que vai acabar, mas se continuar assim vai acabar  mesmo .Questionada pela Lusa sobre a presid ncia de Jair Bolsonaro, iniciada  este ano, Gal Costa afirmou que  est  come ando agora, e   esperar para  ver , clarificando que n o votou no atual presidente, tendo escolhido Ciro  Gomes, do Partido Democr tico Trabalhista, na primeira volta das  presidenciais, e Fernando Haddad, do Partido dos Trabalhadores, na segunda  volta.Gal Costa celebrou 50 anos de carreira em 2017 e na ocasi o, em  declara es   Lusa, afirmou que se considerava  uma cantora muito  emblem tica  antes de explicar:  Comecei influenciada pela Bossa Nova, mas  eu ouvi toda a gera o anterior a mim, pois cantei ainda antes de falar ,  referindo em seguida o movimento  Tropicalismo  com o qual se  comprometeu. A minha carreira tem uma riqueza de detalhes e uma riqueza  musical , real ou. Meu Bem, Meu Mal ,  Modinha para Gabriela ,   Baby ,  Meu nome   Gal ,  Tigresa , s o algumas das suas  can es que fizeram  xito dentro e fora do Brasil.Gal Costa, 73 anos, de seu  nome de registo Maria da Gra a Costa Penna Burgos, natural de Salvador da  Bahia, estreou-se em agosto de 1964, no espet culo  N s, por exemplo , ao  lado de Maria Beth nia, Caetano Veloso e Gilberto Gil.Participou no I Festival  Internacional da Can o, em 1966, no Rio de Janeiro, e, no ano seguinte,  editou o seu primeiro  lbum,  Domingo , iniciando um percurso  discogr fico que conta 30  lbuns de est dio e nove gravados ao vivo, alguns  destes com Caetano Veloso, Gilberto Gil e Maria Beth nia.Em janeiro de 2016 a  edi o brasileira da revista Rolling Stone apontou-a como  uma das maiores  vozes do Brasil  e destacou o facto de Gal Costa continuar a renovar o seu  p blico.A revista Veja, de fevereiro desse ano, fazendo um balan o do  cinquenten rio art stico da cantora, referiu-se a Gal Costa como  musa  eterna do Tropicalismo , que  n o parou no tempo  e se  continua  reinventando .,Os Xutos andamp; Pontap s cumprem hoje 40 anos de exist ncia  como uma das bandas portuguesas mais duradouras, depois de, numa madrugada de  janeiro de 1979, e em minutos, se terem apresentado pela primeira vez ao vivo.A  data de anivers rio serve para assinalar o nascimento oficial dos Xutos andamp;  Pontap s, que aconteceu a 13 de janeiro de 1979 no sal o de baile dos Alunos  de Apolo, em Lisboa, numa noite em que tocaram quatro m sicas em pouco mais de  cinco minutos. Para festejar a data redonda, os Xutos andamp; Pontap s editam um  novo  lbum,  Duro , que sair  no dia 25, coincidindo com um concerto no  espa o Lisboa ao Vivo. A 01 de fevereiro apresentam-no no Hard Club, no Porto.  Este   tamb m o primeiro  lbum que Kal , Tim, Jo o Cabeleira e Gui editam  sem o guitarrista Z  Pedro, que morreu em 2017, mas o registo incluir   grava es feitas ainda por este m sico.,As cantoras Dua Lipa e Anne-Marie  lideram as nomea es para os Brit Awards 2019, os pr mios de m sica  brit nica, numa edi o em que dominam as mulheres, revelou a organiza o.  Dua Lipa, 23 anos e que come ou carreira aos 14 anos com v deos musicais no  Youtube, est  indicada para quatro pr mios, com os temas  IDGAF  e  One  Kiss , este com Calvin Harris. No ano passado, a cantora venceu dois  pr mios.Anne-Marie, 27 anos, que lan ou no ano passado o disco de estreia,   Speak your mind , est  indicada tamb m para quatro pr mios, entre os  quais artista e  lbum do ano.Esta   uma edi o em que h  mais artistas  mulheres nomeadas que homens, refere a imprensa brit nica, com a presen a,  entre outras, de Florence   The Machine, Jorja Smith, Lily Allen e Jess  Glynne.Para o pr mio de melhor artista masculino brit nico est o nomeados  Sam Smith, Craig David, Aphex Twin, Giggs e George Ezra.Na categoria de melhor   lbum s o finalistas  Speak your mind   Anne-Marie ,  High as Hope    Florence   The Machine ,  Lost andamp; Found   Jorja Smith ,  A Brief  Inquiry Into Online Relationships   The 1975 , e  Staying At Tamara s    George Ezra .A cerim nia de an ncio dos vencedores est  marcada para 20 de  fevereiro em Londres. Os Bombeiros Volunt rios de C mara de Lobos encontram-se neste momento a  prestar socorro a uma mulher v tima de um acidente de via o. A mulher  despistou-se de moto no Curral das Freiras e queixa-se de dores nos bra os e  nas pernas. Ser  transportada para o Hospital Central do Funchal.,Um rapaz de  17 anos ficou ferido, esta tarde, quando a moto que conduzia embateu com um  autom vel no Caminho do Palheiro, por volta das 18 horas. O motociclista  queixava-se de dores na omoplata e depois de receber os primeiros socorros no  local foi encaminhado para o Hospital Dr. N lio Mendon a numa ambul ncia dos  Bombeiros Volunt rios Madeirenses.,Foi no estado que ilustra a fotografia que  ficou este Renault Twingo, depois de ter sido embatido por outro ve culo, cujo  condutor se colocou em fuga.O caso aconteceu na madrugada do  ltimo s bado,  quando o autom vel se encontrava estacionado em C mara de Lobos, nas  imedia es da baleia verde.Segundo a propriet ria do Renault, que s  se  apercebeu do sucedido pela manh , o carro est  bastante danificado na zona do  p ra-choques,  com perca para mais de 100 euros . A lesada referiu que  houve uma vizinha que diz ter ouvido um estrondo por volta das cinco horas da  manh  e pede a quem tenha alguma informa o sobre esta situa o para  publicar num dos grupos de ocorr ncias do Facebook.Frisou ainda que o seu  carro tem marcas de tinta branca, alertando essencialmente os donos de oficinas  para esta situa o. ,Um alerta para um inc ndio num apartamento do quarto  andar do edif cio Funchal Centrum La Vie obrigou, esta noite, pelas 19h45,    mobiliza o de v rios meios de socorro para o local, mas a ocorr ncia veio  a revelar-se um falso alarme.Segundo apur mos, um cidad o ter  visto o que  parecia ser fumo no local e alertou as autoridades atrav s do 112. O Sapadores  do Funchal, cujo quartel fica situado nas imedia es do La Vie, encaminharam  uma viatura pesada e uma ambul ncia com 8 elementos, mas ao chegarem ao local  rapidamente chegaram   conclus o que n o havia nenhum inc ndio.Recorde-se  que a 15 de Junho de 2017 um inc ndio destruiu um apartamento no mesmo  edif cio.,Um corte profundo na cabe a. Este foi o resultado de uma queda  ocorrida esta tarde no Campan rio, por volta das 16 horas. Um homem de 70 anos  desequilibrou-se e caiu de um muro com uma altura aproximada a cinco metros,  quando se encontrava na fazenda.Os Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava e  Ponta do Sol estiveram no local a prestar socorro   v tima, assim como a  Equipa M dica de Interven o R pida  EMIR , que acompanhou a ambul ncia  at  ao Hospital Dr. N lio Mendon a.,Um despiste de moto, na Estrada  Monumental, na zona do Lido, causou ferimentos a um rapaz de 26 anos. O alerta  foi dado aos Bombeiros Sapadores do Funchal por volta das 16 horas, que se  deslocaram ao local com uma ambul ncia para prestar socorro   v tima, que  apresentava escoria es no corpo. Depois de ministrarem os primeiros socorros  ao sinistrado asseguraram o seu transporte para o hospital. Ao longo do ano passado, o Portal da Queixa  http: www.portaldaqueixa.com   recebeu 1.284 reclama es de consumidores da Regi o Aut noma da  Madeira.Este total revela um aumento de 18% relativamente ao n mero de queixas  recebidas em 2017  1.090  e quase o dobro daquelas registadas em 2016  705 .De  acordo com os dados fornecidos ao DI RIO pelo Portal da Queixa, das 1.284  reclama es recebidas, 64% foram respondidas pelas marcas ou entidades a quem  os consumidores reclamaram.Entre as marcas mais reclamadas pelos madeirenses,  destacam-se os CTT  119 queixas , a Meo  79 , a TAP  46 , a Seguran a Social   34 , o eDreams  32 , a Worten  32 , a NOS  28 , o CTT Expresso  26 , o Pingo  Doce  14  e a GLS  13 As informa es disponibilizadas pelo Portal da Queixa  revelam ainda que entre as marcas que menos resposta deram, est o a TAP  30  queixas , a Seguran a Social  25 , a C mara Municipal do Funchal  6 , a  Autoridade Tribut ria e Aduaneira  5 , a Easyjet  5 , o PortalB2B  5 , a GLS   5 , a Samsung  4 , o ViaBuy MasterCard  4  e o Centro Nacional de Pens es   4 . Tal como se v  pela an lise de ambas as tabelas a TAP e Seguran a  Social s o as que menos respondem e que se encontram igualmente no topo das  mais reclamadas , acrescenta a entidade.250 reclama es por diaO Portal da  Queixa, a maior rede social de consumidores em Portugal, tem mais de 300 mil  utilizadores registados, e conta com uma m dia de 9 mil novos registos a cada  m s. Com 1 milh o de visitantes  nicos por m s que geram 3 milh es de  pageviews m s, o Portal da Queixa recebeu, entre Janeiro e Dezembro de 2018,  em m dia 250 reclama es por dia  perto de 90 mil ao ano . Contudo,  destaca-se o facto de que 98% dos visitantes n o efectua uma queixa, apenas  visualiza as reclama es dos apenas 2% dos visitantes que regista  reclama es.Pedro Louren o, CEO do Portal da Queixa, avalia estes resultados  como conclus es positivas e explica:  Enquanto que, h  alguns anos, a  rela o entre marca e consumidor era na sua maioria privada, hoje, as marcas  s o postas   prova publicamente e avaliadas na forma como resolvem os  problemas com os seus clientes. Assim, o consumidor actual - cada vez mais  online - procura obter a garantia de confian a na marca, atrav s da opini o  dos outros consumidores em plataformas como o Portal da Queixa, e isso tem um  impacto muito grande na percep o real com que este fica das marcas no  mercado. ,Metade dos contratos p blicos assinados em 2018 foram adjudicados  por ajuste directo. Os ajustes directos correspondem a um valor global de 65  milh es de euros, cerca de 21% dos 311 milh es contratualizados no ano pelo  Governo Regional, c maras municipais e entidades p blicas da Madeira. A  not cia de balan o  s aquisi es de bens e servi os faz a manchete da  edi o desta segunda-feira do DI RIO.A foto em maior destaque est   relacionada com a instala o de mais 11 postos de carregamento para ve culos  el ctricos pela C mara do Funchal, que obteve financiamento para este  investimento. Actualmente h  12 postos de carregamento em toda a Regi o.A  atribui o pelo Governo Regional de 2.500 bolsas de estudo a universit rios,  a derrota do Nacional na Choupana frente ao Belenenses  0-1, os insultos e  tentativas de agress o aos elementos do Madeira Andebol SAD na Marinha Grande  e o caso de uma turista agredida e roubada na Camacha s o outros assuntos com  chamada   primeira p gina-,O Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera   IPMA  aponta para esta segunda-feira, 14 de Janeiro, na Madeira, c u pouco  nublado, aumentando de nebulosidade a partir do final da tarde.De acordo com os  meteorologistas Cristina Sim es e Ricardo Tavares, o vento ser  fraco a  moderado  10 a 30 km h  do quadrante leste, aumentando de intensidade para  moderado a forte  30 a 40 km h  nas terras altas at  ao in cio da  manh .Estado do mar:Costa Norte: Ondas de nordeste com 1 a 1,5 metros,  passando gradualmente a ondas de norte.Costa Sul: Ondas de sueste com 1 a 1,5  metros.Temperatura da  gua do mar: 19  C A chuva vai voltar a Portugal continental a partir de quarta-feira e a  temperatura m nima vai subir, disse   ag ncia Lusa o meteorologista do  Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera  IPMA , Ricardo Tavares.As  temperaturas m nimas v o come ar a subir ligeiramente 01 a 02 graus Celsius  durante o dia de hoje e na ter a-feira, terminando os avisos de frio emitidos  para os distritos de  vora, Beja e Set bal, adiantou o meteorologista. Para  hoje prev -se um dia de c u pouco nublado ou limpo moderado a forte nas  terras altas e acentuado arrefecimento noturno. Na ter a-feira a situa o  muda. Vamos ter nebulosidade por nuvens altas, vento fraco e pequena subida da  temperatura m nima e descida da m xima , disse.Para quarta-feira, adiantou  Ricardo Tavares, est  prevista nebulosidade, alguma precipita o em geral  fraca um pouco por todo o territ rio, que ser  de neve nas terras altas das  regi es norte e cento. A tend ncia a partir de quarta-feira ser   come armos a alterar dias com precipita o e sem precipita o , disse.O  IPMA prev  para hoje no continente c u pouco nublado ou limpo, vento em geral  fraco do quadrante leste, sendo temporariamente do quadrante norte no litoral  oeste durante a tarde, soprando por vezes moderado a forte nas terras altas das  regi es Norte e Centro.A previs o aponta tamb m para forma o de geada, em  especial no interior, neblina ou nevoeiro matinal, em especial nos vales e  terras baixas e acentuado arrefecimento noturno.As temperaturas m nimas v o  oscilar entre os -2 graus em Bragan a e os 07 em Portalegre e as m ximas  entre os 10 graus em Bragan a e na Guarda e os 17 em Faro e  vora.,O antigo  l der parlamentar do PSD Lu s Montenegro   hoje recebido em audi ncia pelo  Presidente da Rep blica, em Bel m, enquanto o presidente do partido, Rui Rio,  cumpre uma agenda intensa a norte e promete dedicar a semana  s  empresas.Depois do desafio de Montenegro   convoca o de elei es diretas  antecipadas -- rejeitado por Rui Rio, mas que submeter  a dire o a um voto  de confian a do Conselho Nacional -, a semana social-democrata come a com os  dois protagonistas da crise separados por centenas de quil metros. s 14:00,  Marcelo Rebelo de Sousa recebe o social-democrata Lu s Montenegro, a pedido  deste, depois de na sexta-feira   noite se ter encontrado com Rui Rio, no  Porto, um encontro onde foram debatidos temas  quer da pol tica interna,  quer da pol tica externa , de acordo com o presidente do PSD.O chefe de  Estado justificou ter pedido o encontro com Rui Rio porque precisava de tomar   decis es sobre diplomas , incluindo o da descentraliza o, e esta  semana tinham  calend rios completamente incompat veis .Hoje, Rui Rio  come a o dia com uma visita   empresa t xtil RIOPELE em Vila Nova de  Famalic o  Braga ,  s 11:00, seguindo-se   tarde uma visita aos Estaleiros  Navais de Viana do Castelo, reunindo-se   noite com militantes deste distrito,    porta fechada. Vou dedicar a pr xima semana  s empresas, uma  rea que  conhe o bem e que   decisiva para o crescimento econ mico. Amanh  [hoje   vai ser em Famalic o e Viana do Castelo. Na ter a-feira no distrito de  Aveiro. Se o Governo tivesse olhado para as empresas, estar amos, hoje, bem  melhor , escreveu Rio, numa publica o na sua conta oficial da rede social  Twitter, no domingo   noite.Para o resto da semana, a agenda do presidente do  PSD est  ainda por divulgar, tendo sido desmarcada a reuni o com os  militantes do distrito de Set bal prevista para quarta-feira, de acordo com  fonte do seu gabinete, quando se aguarda que seja convocada a reuni o  extraordin ria do Conselho Nacional do partido.A data dessa reuni o ser   marcada no in cio da semana, assegurou no s bado   Lusa o presidente do   rg o m ximo do PSD entre congressos, Paulo Mota Pinto, que confirmou ter  recebido um requerimento a pedir a vota o de uma mo o de confian a    dire o, que deu entrada na sexta-feira   noite.Segundo o regulamento do  Conselho Nacional, a convoca o de uma reuni o extraordin ria determina a  sua realiza o  no prazo m ximo de 15 dias da rece o do requerimento,  salvo se outro prazo mais curto for requerido , devendo ser convocada com a  anteced ncia m nima de tr s dias.Na sexta-feira, o antigo l der parlamentar  do PSD Lu s Montenegro manifestou disponibilidade para se candidatar    lideran a e desafiou Rui Rio, que completou no domingo um ano de mandato, a  convocar elei es diretas antecipadas de imediato.A resposta de Rio chegou um  dia depois, no s bado:  A minha resposta   n o , disse o presidente do  partido, que anunciou, contudo, ter pedido a convoca o de um Conselho  Nacional extraordin rio para que o  rg o aprecie e vote uma mo o de  confian a   sua dire o. Se for esse o seu entendimento, o Conselho  [Nacional  pode retirar a confian a   dire o nacional e assumir  democraticamente a responsabilidade de a demitir. Se os contestat rios n o  conseguiram reunir as assinaturas para a apresenta o de uma mo o de  censura, eu pr prio facilito-lhes a vida e apresento [...  uma mo o de  confian a , afirmou o presidente do PSD.Rio referia-se a um movimento  promovido por alguns dirigentes distritais de recolha de assinaturas para  convocar um Conselho Nacional extraordin rio com vista   apresenta o de  uma mo o de censura   dire o.O artigo 68.  dos estatutos do PSD  determina que  as mo es de confian a s o apresentadas pelas Comiss es  Pol ticas e a sua rejei o implica a demiss o do  rg o apresentante .O  regulamento do Conselho Nacional determina ainda que as vota es do Conselho  Nacional se realizam por bra o no ar, com exce o de elei es ou se tal  for requerido  por pelo menos um d cimo dos membros do Conselho Nacional  presentes .Integram o Conselho Nacional no total 136 membros, cerca de 70  eleitos e quase o dobro por iner ncia.,O Tribunal de Coimbra come a a julgar  hoje de manh  28 pessoas suspeitas de tr fico de droga dentro da pris o de  Coimbra, sob fortes medidas de seguran a, face   perigosidade e n mero  elevado dos arguidos que est o presos.Revista de todas as pessoas que entram  no tribunal, estacionamento reservado  s cerca de dez carrinhas celulares dos  Estabelecimentos Prisionais  EP , corredor onde decorre o julgamento encerrado    circula o com per metro de seguran a, presen a de uma equipa  refor ada do Grupo de Interven o e Seguran a Prisional  GISP  e reserva do  piso t rreo da sala de audi ncias apenas para as pessoas envolvidas no  processo s o algumas das medidas de seguran a previstas para este  julgamento.A rede de tr fico, de acordo com o Minist rio P blico  MP , ter   funcionado, pelo menos, entre janeiro de 2016 e julho de 2017, com o prop sito  de introduzir droga no Estabelecimento Prisional  EP  de Coimbra, especialmente  haxixe.Segundo a acusa o, a rede seria liderada por tr s homens que  t m  um car ter violento   eram temidos, inclusive, pelos guardas prisionais ,  sendo um deles o brit nico Steven Johnson, de 54 anos, que tinha sido  condenado em 2013   pena m xima  25 anos , enquanto l der de um grupo que  sequestrou e torturou um cidad o escoc s no Algarve, em 2010  o arguido  est , de momento, a cumprir pena no Reino Unido .De acordo com a acusa o a  que a ag ncia Lusa teve acesso, os tr s reclusos ter o decidido  organizar  e liderar um grupo com o prop sito de introduzir e distribuir elevadas  quantidades  de droga para venda  a um n mero elevado de reclusos ,  sendo que toda a atividade  tinha um car ter organizado e tentacular,  envolvendo igualmente arguidos n o reclusos , que ajudavam a introduzir a  droga na cadeia.Na base da rede estavam arguidos que, por vezes sob amea as,  guardavam a droga nas suas celas ou no pr prio corpo ou tinham como miss o  recolher droga arremessada do exterior, sendo que um deles, face  s press es  dos membros da rede, ter  acabado por se suicidar j  depois de mudar para  outra pris o.No processo, s o ainda acusadas seis mulheres entre os 21 e os  32 anos, namoradas ou amigas dos l deres da rede ou de terceiros, cujas contas  eram usadas para o dep sito dos pagamentos da droga comprada na pris o de  Coimbra.,A PSP fez disparos com  balas de borracha  para  repor a  ordem , na madrugada de s bado, junto a uma discoteca de Ponta Delgada, onde  adeptos da claque benfiquista  No Name Boys  tentaram agredir a pol cia,  foi hoje divulgado.A pol cia tinha sido chamada cerca das 06:00 de s bado  junto a uma discoteca, devido a agress es entre v rias pessoas, quando   surgiu no local um grupo de cerca de 50 adeptos  da claque do Sport Lisboa  e Benfica  No Name Boys , revelou o Comando Regional dos A ores da PSP,  em comunicado. Ao visualizar os elementos policiais, procurou agredir os  mesmos e arremessou na sua dire o diversas garrafas em vidro, pedras e  peda os de madeira, pelo que, por forma a salvaguardar a integridade f sica  das v timas dos confrontos anteriores - e que aguardavam assist ncia m dica  -, bem como dos elementos policiais, foi necess rio efetuar quatro disparos de  muni es de baixa potencialidade letal, utilizando bagos de borracha, para  repor a ordem p blica , relata a pol cia.Os autores das tentativas de  agress o   pol cia colocaram-se  em fuga , encontrando-se em curso   diversas dilig ncias de investiga o por parte da Esquadra de  Investiga o Criminal de Ponta Delgada no sentido de averiguar os contornos  do sucedido, sendo oportunamente objeto de comunica o ao DIAP dos  A ores .O Benfica venceu na sexta-feira o Santa Clara, nos A ores, por 2-0,  em jogo da 17.  jornada da I Liga de futebol. Apenas uma pessoa sobreviveu das 16 que seguiam no Boeing 707 iraniano de  transporte de carga que caiu hoje quando tentava aterrar perto de Teer o, de  acordo com um respons vel dos servi os de emerg ncia.As chamas alastraram em  parte do avi o, logo que o aparelho derrapou na pista e colidiu com um muro  que separa o aeroporto de Fath de um bairro residencial. As imagens  transmitidas pela televis o estatal iraniana mostram a cauda do avi o  queimada, com o aparelho cercado por casas carbonizadas.O avi o caiu no Fath  Airport, pertencente   Guarda Revolucion ria do Ir o, mas deveria ter  aterrado no Aeroporto Internacional de Payam, a cerca de 40 quil metros a  oeste de Teer o.As autoridades ainda n o divulgaram a raz o para a decis o  do piloto em aterrar em Fath, embora tenham afirmado que a tripula o  declarou uma emerg ncia antes de aterrar.Pirhossein Koulivand, chefe dos  servi os m dicos de emerg ncia do pa s, disse que entre as 16 pessoas a  bordo do avi o, tinha conhecimento de que apenas o engenheiro de voo havia  sobrevivido. Os meios de comunica o iranianos informaram que sete corpos j   foram recuperados.O avi o supostamente carregava uma carga de carne de  Bishkek, a capital do Quirguist o, para o Ir o.A for a a rea iraniana  disse, em comunicado, que o caso j  est  sob investiga o.N o ficou claro  de imediato quem   o propriet rio do avi o, apesar de o general Shahin  Taghikhani, porta-voz do ex rcito, ter dito   televis o estatal local que o  avi o e a sua tripula o eram iranianos.,O antigo ministro das Finan as de  Mo ambique Tomaz Salom o defendeu hoje o julgamento do seu sucessor Manuel  Chang para que sirva de exemplo, assinalando que o pa s deve recuperar os  recursos desviados na opera o das d vidas ocultas. Eu n o estou  preocupado com o s tio onde ele vai ser julgado,   bom que ele seja julgado,  para que sirva de exemplo, para que coisas destas n o se repitam , afirmou  Tomaz Salom o, em declara es hoje   R dio Mo ambique.O antigo ministro  das Finan as considerou ilegal e criminoso o alegado recurso secreto a  garantias do Estado que resultou na angaria o de empr stimos fora das  contas do p blicas e que ter o sido usados para o pagamento de subornos a  dirigentes do Estado.  Usar garantias do Estado para obter financiamentos,  quer internos quer externos, para depois os distribuir ou ocult -los em contas  alheias ao Estado   ilegal e criminoso , declarou Tomaz Salom o, que    atualmente membro da Comiss o Pol tica da Frente de Liberta o de  Mo ambique  Frelimo , partido no poder no pa s.O antigo ministro das  Finan as mo ambicano defendeu que o julgamento de Manuel Chang e de outras  pessoas alegadamente envolvidas na contra o dos empr stimos deve assegurar  a recupera o do dinheiro desviado, assinalando que, provavelmente, o Estado  mo ambicano n o deve pagar os montantes das d vidas. Al m de julgar os  envolvidos, vamos garantir que estes bens sejam recuperados e amanh ,  eventualmente, vamos discutir se Mo ambique tem alguma coisa a pagar ou  n o , acrescentou.O antigo ministro das Finan as de Mo ambique volta na  sexta-feira ao tribunal para ser ouvido em rela o a um pedido de  extradi o feito pela Justi a norte-americana pelo seu envolvimento na  opera o das d vidas ocultas, que considera que tamb m violou a  legisla o econ mica e financeira norte-americana.Chang foi detido a 29 de  dezembro na  frica do Sul, quando estava em tr nsito para o Dubai, num  processo em que tamb m est o detidos tr s antigos funcion rios do Credit  Swisse e um respons vel da Privinvest, a fornecedora dos equipamentos  comprados com parte do dinheiro dos empr stimos.,V rias equipas de resgate  est o h  mais de 17 horas a tentar resgatar uma crian a de dois anos que no  domingo caiu num po o junto   necr pole da Tumba Del Moro, local tur stico  em M laga, Espanha.Segundo fontes do Centro de Coordena o de Emerg ncias  112 Andaluzia, os elementos das equipas de resgate mantiveram-se no local  durante toda a noite, sem que se tenha ainda conseguido alcan ar o fundo do  po o, que tem 110 metros de profundidade e 25 cent metros de di metro.Parte  do pessoal de busca e salvamento ser  rendido ao in cio da manh  de hoje  para que os trabalhos n o sejam interrompidos, segundo a EFE.As equipas de  busca est o centradas no uso de uma c mara para ter acesso ao local onde  est  o menino, que ainda n o foi localizado. Procuram igualmente perceber se  h  ou n o  gua no fundo do po o.Uma centena de pessoas participam da  opera o de resgate da crian a desde as 14:00 de domingo, quando o pai do  menino e o servi o 112 avisaram a Guarda Civil que ele tinha ca do no po o,  um buraco para prospe o e busca de  gua naquela zona de serra.Para o local  foram destacados elementos do servi o 112, do Cons rcio Provincial de  Bombeiros, Prote o Civil, a Equipa de Resgate e Interven o de Montanha   EREIM  de  lora e Granada, submarinistas e bombeiros de M laga. Algumas  empresas privadas est o a ajudar nas buscas fornecendo equipamento para tentar  localizar a crian a.Segundo o jornal El Pa s, o buraco onde o menino caiu,  que estava desprotegido e sem qualquer sinaliza o, fica muito pr ximo do  d lmen do Cerro de la Corona, local tur stico tamb m conhecido como Tumba  del Moro, na Andaluzia.,A primeira-ministra brit nica vai hoje dizer que o  parlamento tem o  dever  de aprovar o acordo de sa da do Reino Unido da  Uni o Europeia  UE , perante a incerteza em torno do processo e de um  poss vel adiamento da data da sa da.Num discurso em Stoke-on-Street, uma  cidade industrial no centro de Inglaterra, que votou maioritariamente a favor  da sa da no referendo de 2016, Theresa May vai esta manh  tentar aumentar a  press o sobre os deputados, de acordo com alguns trechos j  antecipados pelo  gabinete da primeira-ministra. Temos todos o dever de implementar o resultado  do referendo , avisar , advertindo que um fracasso  causaria danos  catastr ficos   confian a do povo no processo democr tico e nos seus  l deres pol ticos .De acordo com trechos ja divulgados, a chefe de governo  acredita que  alguns  membros do parlamento querem  adiar ou mesmo parar  o  Brexit  e v o usar todos os meios poss veis para o conseguir .Hoje    a v spera do voto sobre o acordo negociado pelo governo com Bruxelas para  garantir uma sa da ordenada da UE e um per odo de transi o at  ao final  de 2020, durante o qual ser o negociadas as futuras rela es entre as duas  partes. Por m, dezenas dos 317 deputados do partido Conservador e os 10  deputados do Partido Democrata Unionista amea aram reprovar o documento devido    insatisfa o com a solu o de salvaguarda inclu da para evitar uma  fronteira f sica entre a regi o brit nica da Irlanda do Norte com a vizinha  europeia Irlanda. O chumbo do documento poder  obrigar o governo brit nico a  pedir uma extens o do per odo estipulado pelo artigo 50.  do Tratado de  Lisboa, que foi ativado por Londres em 2017 para formalizar o pedido de sa da  da UE, para al m de dois anos e que termina a 29 de mar o de 2019. Embora o  governo brit nico mantenha como posi o oficial que n o pretende faz -lo,  o di rio The Guardian noticia que a Uni o Europeia est  a preparar-se para  essa eventualidade, aguardando um pedido  nas pr ximas semanas . Citando  fontes an nimas da UE em Bruxelas, os 27 estariam preparados para oferecer uma  extens o  t cnica  at  julho, data da tomada de posse dos deputados  eleitos em maio para o Parlamento Europeu, para o Reino Unido resolver o  impasse. Na semana passada, o porta-voz do partido Trabalhista para os assuntos  internos, Keir Starmer, disse no parlamento que pedir um prolongamento do  artigo 50.  e adiar o  Brexit   pode ser inevit vel  devido    probabilidade elevada de o acordo ser reprovado. No domingo, o l der do  partido Trabalhista, Jeremy Corbyn, afirmou   BBC que tal seria necess rio se  a mo o de censura que pretende apresentar contra o governo for aprovada e  convocadas elei es legislativas. ,A Turquia afirmou hoje que vai continuar a  combater as mil cias curdas apoiadas por Washington, apesar da amea a do  Presidente dos EUA, que afirmou no domingo que a economia turca ser  arrasada  se houver um ataque aos curdos. N o h  diferen a entre o Daesh, PKK   movimento separatista dos curdos turcos , PYD  maior grupo curdo na S ria ,  YPG  mil cias curdas s rias . Continuaremos a lutar contra todos eles ,  escreveu na rede social Twitter, o porta-voz da presid ncia da Turquia,  Ibrahim Kalin, numa resposta direta ao Presidente norte-americano. Senhor  Donald Trump, os terroristas n o podem ser seus parceiros e aliados. A Turquia  espera que os EUA honrem a nossa parceria estrat gica e n o quer que ela seja  ensombrada pela propaganda terrorista , acrescentou Ibrahim Kalin.O  presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, afirmou no domingo que a economia  da Turquia ser  arrasada se houver um ataque aos curdos, depois da retirada  das tropas norte-americanas da S ria.Donald Trump, em duas mensagens na rede  social Twitter, no domingo, afirmou que a economia da Turquia ser  arrasada se  houver um ataque aos curdos, depois da retirada das tropas norte-americanas da  S ria.Donald Trump recordou ainda o plano, anunciado em dezembro, da retirada  de tropas destacadas na S ria, mas alertou que poder  atacar novamente o  auto-proclamado Estado Isl mico, se este ganhar for a, e que  devastar   economicamente a Turquia se atacar os curdos , e espera que estes n o  provoquem Ancara. A R ssia, o Ir o e a S ria tem sido os maiores  benefici rios da pol tica duradoura dos Estados Unidos de destrui o do  Estado Isl mico na S ria - inimigos naturais. Tamb m beneficiamos, mas    tempo de fazer regressar as tropas a casa , escreveu o Presidente dos Estados  Unidos.O Presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tem amea ado lan ar uma  ofensiva militar no norte da S ria contra os referidos combatentes, membros de  uma mil cia que a Turquia considera  terrorista .,Um avi o de carga  despenhou-se hoje quando tentava aterrar perto da capital iraniana, Teer o,  com pelo menos dez pessoas a bordo, noticiou a televis o estatal. Um avi o  de carga Boeing 707 falhou a pista na aterragem , explicou o porta-voz da  avia o civil local, Reza Jafarzadeh, em declara es   IRIB.Relatos de   rg os de comunica o locais citados pela ag ncia Associated Press  AP   indicam que pelo menos sete corpos j  ter o sido resgatados sem vida.Por  outro lado, a ag ncia de not cias iraniana Fars noticiou que havia 16 pessoas  a bordo e que apenas o mec nico sobreviveu ao acidente, de acordo com a  France-Presse  AFP .A aeronave caiu no aeroporto de Fath quando estava  inicialmente destinada a pousar no vizinho aeroporto internacional Payam, a  cerca de 40 quil metros a oeste de Teer o.Imagens divulgadas pelos   media  mostram a cauda queimada do avi o, cercada por casas  carbonizadas.,O presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, afirmou no domingo  que a economia da Turquia ser  arrasada se houver um ataque aos curdos, depois  da retirada das tropas norte-americanas da S ria.Em duas mensagens na rede  social Twitter, Donald Trump recordou o plano, anunciado em dezembro, da  retirada de tropas destacadas na S ria, mas alertou que poder  atacar  novamente o auto-proclamado Estado Isl mico, se este ganhar for a, e que   devastar  economicamente a Turquia se atacar os curdos , e espera que  estes n o provoquem Ancara. A R ssia, o Ir o e a S ria tem sido os  maiores benefici rios da pol tica duradoura dos Estados Unidos de  destrui o do Estado Isl mico na S ria - inimigos naturais. Tamb m  beneficiamos, mas   tempo de fazer regressar as tropas a casa , escreveu o  presidente dos Estados Unidos.O an ncio em dezembro da retirada  norte-americana da S ria foi saudado pela Turquia, mas fragilizou a situa o  dos combatentes curdos que lutaram ao lado dos Estados Unidos contra o grupo   jihadista .O presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tem amea ado lan ar  uma ofensiva militar no norte da S ria contra os referidos combatentes,  membros de uma mil cia que a Turquia considera  terrorista .,A Frente  Institucional Militar  FIM  demonstrou apoio ao novo presidente do parlamento  venezuelano, Juan Guaid , e manifestando apego   Constitui o da Venezuela  para restituir o estado de Direito no pa s. Manifestamos o nosso prongudo  reconhecimento ao congressista Juan Gerardo Marquez Guaid   ...  a nossa  voca o democr tica e o total apego   Constitui o e  s leis da  Rep blica, como nossa obriga o de cumpri-las e faz -las cumprir , pode  ler-se no comunicado divulgado no domingo.Composto por militares reformados a  FIM  ratifica ainda o compromisso de acompanhar o povo da Venezuela no caminho  para a liberdade e e restitui o do Estado de Direito .A FMI reiterou ainda  o apoio ao  dever constitucional previsto no artigo 350  da Constitui o   de ignorar qualquer regime, legisla o ou autoridade que contrarie os  valores, princ pios e garantias democr ticas dos direitos humanos .,Pelo  menos uma pessoa morreu hoje e outras sete ficaram feridas na sequ ncia de uma  explos o de g s, num pr dio de residencial na cidade de Shakhty, no sul da  R ssia, informaram as autoridades locais. Foi uma explos o de g s, com  certeza , disse o governador da regi o de Rostov, Vasili Golubbev, antes da  conclus o dos resultados da investiga o.Um total de 140 pessoas tiveram de  ser retiradas do pr dio danificado, segundo as autoridades, que garantiram que  as v timas v o receber  toda a ajuda necess ria . Os especialistas  v o estudar o estado da estrutura do pr dio para determinar se ele ainda    habit vel , disse o prefeito de Shakhty, Andrei Kovaliov, segundo a ag ncia  de not cias Interfax.Em 31 de dezembro, 39 pessoas morreram devido ao  desabamento parcial de um edif cio de habita o na R ssia, na regi o dos  Montes Urais.Parte do pr dio de nove andares desabou ap s uma explos o de  g s em Magnitogorsk, uma cidade industrial na regi o de Chelyabinsk, a cerca  de 1.700 quil metros a leste de Moscovo, nos Montes Urais.,O presidente de  c mara da cidade polaca Gdansk, Pawel Adamowicz  na foto , foi esfaqueado hoje  num evento p blico de solidariedade naquela cidade e encontra-se em estado  cr tico, revelou o governo polaco. De acordo com o ministro polaco do  Interior, o autarca foi atacado com um objeto cortante no momento em que estava  no palco no final de um evento de solidariedade, tendo sido hospitalizado em  estado muito cr tico.O suspeito do ataque, de 27 anos e natural de Gdansk, foi  detido no local. Segundo a esta o de televis o TVN, momentos antes do  ataque, o homem ter  gritado que esteve detido e foi torturado pelo principal  partido da oposi o na Pol nia, a Plataforma C vica  democrata-crist ,    qual o autarca de Gdansk pertence.Pawel Adamowicz, 53 anos,   o presidente da  C mara de Gdansk desde 1998. Integrou a oposi o democr tica naquela  cidade, ainda no tempo da lideran a de Lech Walesa.   visto como um pol tico  progressista e tolerante, que apoia os direitos das pessoas LGBT e respeita  minorias.O ataque j  foi condenado por v rios pol ticos polacos, entre os  quais o primeiro-ministro, Mateusz Morawiecki, e o Presidente do Conselho  Europeu e co-fundador da Plataforma C vica, o polaco Donald Tusk, que  manifestaram solidariedade para com o autarca. Apesar das diferen as  pol ticas, estou incondicionalmente com ele e com os que lhe s o  pr ximos , afirmou o presidente da Pol nia, Andzrej Duda, na rede social  Twitter. O tenista Rafael Nadal, segundo do  ranking  mundial de t nis,  qualificou-se hoje para a 2.  ronda do Open da Austr lia, primeiro torneio do   Grand Slam  da  poca ao derrotar o australiano James Duckworth por 6-4,  6-3 e 7-5.A estrela espanhola, de 32 anos, que n o jogava oficialmente, h   cerca de quatro meses, desde a desist ncia nas meias-finais do US Open, por  les o no joelho direito, necessitou de  apenas  duas horas e quinze  minutos para derrotar o 238.  do  ranking  mundial de t nis. N o    f cil voltar depois de tantos meses sem jogar e, especialmente, contra um  jogador t o agressivo como Duckworth. Estou muito feliz por come ar assim  depois de tanto tempo  sem jogar, disse o segundo cabe a-de-s rie do   torneio que se realiza em Melbourne ParkNadal, que j  venceu este torneio em  2009, qualificou-se assim para a 2.  ronda onde enfrentar  o vencedor da  partida entre o alem o Jan-Lennard Struff e o australiano Matthew  Ebden.,Encerrada esta noite a 17.  jornada da I Liga portuguesa de futebol, as  equipas da Madeira terminam a primeira volta na metade de baixo da  classifica o, com o Nacional em 12.  lugar  com os mesmos 19 pontos do  Vit ria de Set bal, que ocupa o 11.  lugar  e o Mar timo no 14.  lugar,  com 17 pontos.Na jornada que abre a segunda volta, o Nacional recebe o Braga na  sexta-feira  s 20h15 e o Mar timo vai aos A ores defrontar o Santa Clara, no  domingo,  s 17h30.,O Real Madrid venceu hoje por 2-1 em casa do B tis, em  jogo da 19.  jornada da Liga espanhola de futebol, e igualou o Sevilha no  terceiro lugar da tabela, depois de come ar a ronda no quinto posto.O croata  Modric adiantou os  merengues  aos 13 minutos, na recarga a um primeiro  remate, antes de Canales empatar frente   antiga equipa aos 67, a passe de Lo  Celso, com o substituto Dani Ceballos, ex-jogador do B tis, a decidir a  partida para os madridistas aos 88.Os campe es europeus e mundiais de clubes  aproveitaram a derrota dos sevilhanos, hoje em casa do Athletic Bilbau  2-0 , e  o empate do Alav s na visita ao Girona  1-1  para subirem ao quarto lugar, com  33 pontos, os mesmos do Sevilha.Na forma o comandada por Quique Seti n, o  portugu s William Carvalho foi totalista, mas viu um cart o amarelo aos 86  minutos que o deixa de fora do pr ximo jogo do campeonato.A vit ria por 2-1  do Getafe em casa do Villarreal, advers rio do Sporting nos 16 avos da Liga  Europa, significa que os sevilhanos terminam a 19.  jornada fora dos lugares  europeus, com 26 pontos no s timo posto, aumentando a diferen a para o quarto  lugar,  ltimo de acesso   Liga dos Campe es. O Villarreal segue no 19.  e  pen ltimo lugar, com 17.O FC Barcelona, l der com 43 pontos, venceu hoje em  casa o Eibar por 3-0, com dois golos do uruguaio Luis Su rez, que assistiu o  terceiro, do argentino Lionel Messi, naquele que foi o 400.  tento do   astro  na Liga espanhola.Em Bilbau, o Sevilha ficou mais longe do primeiro  lugar ao perder em casa do Athletic, num jogo em que Andr  Silva foi titular  mas n o conseguiu evitar a derrota, gra as a dois golos de I aki Williams,  que ajudaram a afastar os bascos dos lugares de despromo o.Antes, o  Atl tico de Madrid beneficiou de um golo solit rio do avan ado franc s  Antoine Griezmann para vencer em casa o Levante e consolidar o segundo posto  com 38 pontos.,Rio Ave e Vit ria de Set bal empataram hoje 1-1, no derradeiro  jogo da 17.  jornada da I Liga portuguesa de futebol, a  ltima da primeira  volta, disputado em Vila do Conde.Os anfitri es adiantaram-se no marcador com  um golo de Galeno, aos 27 minutos, e os visitantes empataram aos 84, pelo  suplente Berto, numa altura em que jogavam em superioridade num rica, depois  da expuls o por acumula o de cart es amarelos de Matheus Reis, aos 56, O  Rio Ave somou o nono jogo sem vencer no campeonato e permanece no 10.  lugar,  com 20 pontos, enquanto o Vit ria de Set bal, que n o vence h  seis, subiu  ao 11. , com os mesmos 19 do Nacional, que   12. .,O N poles, vice-campe o  italiano e segundo classificado do campeonato, qualificou-se hoje para os  quartos de final da Ta a de It lia de futebol, ao vencer em casa o Sassuolo,  por 2-0.A forma o napolitana, que alinhou com o lateral esquerdo M rio Rui  de in cio, assegurou o triunfo com golos do polaco Milik, aos 15 minutos, e do  espanhol Fabi n Ruiz, aos 74, frente ao 11.  classificado da Serie A.Al m do  N poles, tamb m a Fiorentina avan ou na competi o, ao vencer por 2-0 na  visita ao Torino, com dois golos de Chiesa, j  perto do final do encontro, aos  87 e aos 90 2 minutos.Mais dilatado foi o triunfo do Inter Mil o, terceiro no  campeonato, na rece o ao Benevento, sexto classificado do segundo escal o,  por 6-2, num encontro em que o m dio Jo o M rio alinhou a partir dos 83,  ainda a tempo de assistir Candreva para o seu segundo golo.Al m do ala  italiano, que marcou aos sete e aos 90 5, tamb m o argentino Lautaro Mart nez  bisou, aos 48 e aos 66, depois dos tentos do  albiceleste  Icardi, aos  tr s, na convers o de uma grande penalidade, e do defesa brasileiro Dalbert  Henrique, aos 45 1. Os visitantes marcaram na segunda parte, por Roberto  Insigne, aos 58, e Bandinelli, aos 74.Nos quartos de final, a Juventus, dos  portugueses Cristiano Ronaldo e Jo o Cancelo, vai defrontar o vencedor do  encontro entre Cagliari e Atalanta, que est  agendado para segunda-feira,  enquanto N poles e Inter Mil o v o disputar uma vaga nas meias-finais diante  de AC Milan e Lazio, respetivamente. J  a Fiorentina aguarda o desfecho do  embate entre Roma e Virtus, do terceiro escal o.,O Madeira Squash Clube  garantiu dois p dios nos campeonatos nacionais de Sub-15 e Sub-19 que  decorreram em Anadia, este fim-de-semana.O clube madeirense, orientado pelo  t cnico Marco Sp nola, esteve representado pelos atletas Ana Cristina  Oliveira, Mariana Guarda e Vicente Almeida.Um nota do pr prio clube adianta  que os atletas madeirenses estiveram num plano positivo, garantindo duas  medalhas de bronze. Nos sub-15 masculinos, Vicente Almeida alcan ou o  ltimo  lugar do p dio ao bater, na derradeira partida, Pedro Correia, por 3-0 em  sets. Nos sub-19 femininos, Ana Cristina Oliveira perdeu apenas dois jogos,  precisamente com as finalistas da prova. No  ltimo jogo, de apuramento de 3.   e 4.  lugar, a madeirense levou a melhor sobre Joana Baptista e arrecadou um  lugar no p dio.Nesta competi o, Mariana Guarda ficou na quinta posi o da  geral, tendo perdido apenas com a sua colega de equipa e com a campe   nacional. Esta presta o tem alguma import ncia, pelo facto das atletas  madeirenses ainda pertencerem ao escal o de Sub-17. O Coro de C mara da Madeira  CCM  pretende, nos pr ximos quatro meses,   lan ar-se num empreendimento arrojado  que visa  ajudar a difundir o  panorama cultural insular madeirense e a expans o das suas compet ncias  l dicas para l  das limita es geogr ficas . A informa o consta de  uma numa nota divulgada esta tarde pela direc o da institui o, que faz um  balan o da actividade em 2018 e deixa uma breve antevis o do que pretende  desenvolver no corrente.Assim, a nova temporada art stica do Coro de C mara  foi dividida em tr s quadrimestres, com trabalhos bem definidos para cada um  deles. Na primeira fase, de Janeiro at  Abril, o CCM promete o referido   empreendimento arrojado  que  pretende ser um paradigma do trabalho  futuro deste agrupamento , com  obras marcantes, que se projectem para l   da ilha em que se enformam . A direc o reconhece que se trata de  um  objectivo ambicioso que o Coro de C mara da Madeira quer partilhar com todos  os amantes da m sica .No balan o ao ano passado, o CCM destaca as mais de  180 ac es que  fizeram de 2018 o ano de consolida o de um des gnio que  se tra ou h  quase 50 anos . A representa o insular e nacional no evento   On Stage , em Praga, foi uma dessas ac es. Por outro lado, o m s de  Dezembro, com a apresenta o de mais de uma dezena de actua es,  foi a   prova de fogo  de um grupo que se caracteriza pela uni o e a  solidariedade dos e entre os seus membros , refere a mesma nota.  O Tribunal de Contas analisou o relacionamento do Governo Regional, atrav s da  Direc o de Servi os de Educa o Art stica e Multim dia  DSEAM , com a  Associa o Regional de Educa o Art stica  AREArt stica , na perspectiva  da legalidade e da sua dimens o financeira, tendo conclu do que os dois  contratos celebrados em 2003 e 2008, entre a Secretaria Regional de Educa o  e a AREArt stica, que permitiram que a Associa o arrecadasse receitas e  realizasse despesas inerentes  s actividades da DSEAM  n o foram submetidas   como deviam  aos circuitos estabelecidos e ao cumprimento das normas  or amentais e da contrata o p blica e que, por essa via, foram subtra das  do controlo da administra o p blica .Adianta ainda que o director de  Servi os financiou, em 2015 e 2016, parte das despesas de funcionamento  daquele Servi o e participava nas reuni es da direc o da Associa o,   em claro desrespeito pelos princ pios e regras que norteiam a actividade  administrativa, a execu o or amental e a contrata o p blica .De  acordo com o Tribunal de Contas, entre 2008 e 2016, dirigentes e v rios  trabalhadores da DSEAM acumularam as correspondentes fun es p blicas com a  actividade privada exercida na Associa o  sem estarem autorizados para  tal  e intervieram na celebra o de contratos  quando se encontravam  legalmente impedidos para tal .O Tribunal de Contas recomenda   Secretaria  Regional de Educa o, em especial ao director Regional de Educa o, que   providencie pelo cumprimento do disposto na lei sobre a acumula o de  fun es p blicas com o exerc cio de actividades privadas, tome medidas para  que os contratos-programa a celebrar n o se transformem em ve culos para  contornar os princ pios e as regras aplic veis   actividade financeira  p blica e salvaguarde o interesse p blico, atenta a dimens o do patrim nio  da Associa o, cujo saldo de tesouraria ascendia, no final de 2016, a 197,1  mil euros e o patrim nio a 349 mil euros .,O N s, Cidad os  critica a  postura da ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, que veio ao Funchal, a um  evento pol tico-partid rio anunciar que o seu minist rio est  a   estudar  e a trabalhar numa solu o sustent vel para assegurar a  continuidade territorial por via mar tima entre a Madeira e o continente,  tendo deixado a porta aberta para que a liga o ferry venha a ser uma  realidade e passe a ser feita agora Funchal e Lisboa, tendo j  dado   orienta es   administra o do porto de Lisboa para estudar uma  localiza o para a instala o de uma rampa para o acesso dos  ve culos.sobre esta quest o, o N S, Cidad os   NC  relembra outros   estudos apregoados pelo vice-presidente do Governo Regional, Pedro Calado,  no transato m s de Agosto. De acordo com Filipa Fernandes, presidente do NC na  Madeira e no Porto Santo, Calado considerou que a opera o ferry entre o  Funchal e Portim o  seria um teste , sem esclarecer, at  hoje, que tipos  de  testes  foram efetuados e quais os resultados efeitos obtidos,  real ando, no entanto, que a opera o de transporte mar timo em causa  custou aos cofres p blicos regionais 3 milh es de euros, em apenas 3 meses,  para a efetiva o de apenas 12 viagens entre o  Funchal-Portim o-Funchal.Considerando que os problemas assuntos da Regi o  t m servido de  arma de arremesso pol tico  entre os dois partidos  pol ticos e os dois Governos, Regional e da Rep blica, o N s, Cidad os ,  diz que  nenhum satisfez a ambi o e a vontade de muitos cidad os da  Regi o  sobre a liga o regular, via ferry, entre a RAM e o continente,  bem como  o novo servi o de transporte mar timo anunciado de passageiros  entre a Madeira e o Continente, a bordo de um porta contentores, com um custo  de 140 euros por trajecto, incluindo camarote e refei es, que demora 52  horas  mais do que uma ida e volta, em transporte a reo, entre Lisboa e a  Austr lia , n o   a solu o que os madeirenses procuravam . Sendo certo  que, de acordo com o N S, Cidad os , muito ter o os madeirenses de esperar  para que algo de concreto se efective no sentido de tornar a promessa  e todos  os estudos j  anunciados  uma realidade.Os madeirenses e portossantenses t m  assegurado relativamente   liga o ferry regular, por parte do Governo  Regional e da Rep blica,    uma m o cheia de nada e outra de coisa  nenhuma , diz Filipa Fernandes, salientando que o Or amento de Estado para  2019  OE2019   deixou o ferry de fora , o PS-Madeira  n o apresentou  qualquer proposta aquando da sua discuss o na especialidade e chumbou uma  proposta apresentada para que a liga o mar tima via ferry fosse assegurada  todo o ano . Al m disso adverte para o facto de os agentes pol ticos  regionais e nacionais,  na  nsia absoluta de chegarem ao poder em 2019,  tentam impor a sua vontade, amea am n o dar apoio ou n o permitir que algo  se efetive que possa  ajudar terceiros , esquecem e n o resolvem  problemas, mostram uma certa apatia perante alguns dos compromissos promessas  que assumiram para com os que os elegeram e mesmo perante cr ticas que lhes  s o feitas , entendendo que a pol tica, que muito interfere na vida dos  cidad os, tem de resolver os problemas urgentes e tem de gerar esperan a num  futuro melhor.,O acne   o principal problema de cuidados da pele no mundo.    improv vel que n o tenha ouvido falar sobre as erup es cut neas vermelhas  que afectam principalmente os adolescentes, embora tamb m possa haver homens e  mulheres adultos com acne. A cara   a regi o corporal mais afectada, mas o  acne pode aparecer em v rias regi es, nomeadamente no peito, bra os,  pesco o e costas.O acne   estimulado por diferentes factores, como o aumento  da secre o seb cea e a altera o na queratina da pele.   muito comum na  adolesc ncia e na puberdade devido   altera o hormonal durante este  per odo.H  diversas causas do acne e cada uma pode causar diversas formas de  acne. As espinhas s o a forma mais comum e conhecida do acne e aquela que os  adolescentes e adultos est o mais propensos a ter.O maior problema   que cada  vez mais pessoas tentam encontrar ou desenvolver um tratamento. O portador do  acne interessado num tratamento para o acne pode ser confundido por todos os  produtos existentes no mercado, os quais s o completamente comprovados como  eficazes no tratamento do acne. Contacte-nos e informe-se sobre o nosso  tratamento fi vel, desde que siga as nossas recomenda es. Venha eliminar o  acne com a nossa ajuda.Cuide da sa de da sua pele  AGENDE A SUA  AVALIA O Nas nossas m os estar  entre profissionais com resultados  comprovados Lu sa Correia - Centro de Est tica Avan adaRua da Queimada de  Cima n  28,1 , sala FTelefone: 962 823 056Facebook:  https: pt-pt.facebook.com luisacorreiacea ,Plen rio discute passes sociais  para idosos e pensionistas,H  possibilidade de ocorr ncia de aguaceiros  fracos, em especial nas vertentes norte da Madeira. A hip tese   avan ada  pelo IMPA que na previs o para esta ter a-feira aponta ainda para per odos  de c u muito nublado, com o vento a soprar fraco a moderado  10 a 25 km h  do  quadrante norte.Registo tamb m para a pequena descida de temperatura.No  Funchal tamb m haver  nuvens, vento fraco  inferior a 15 km h  e descida de  temperatura que   7 da manh  era de 14 graus.No mar, na Costa Norte, as ondas  s o de norte com 1 a 1,5 metros, enquanto na Costa Sul s o inferiores a 1  metro. A temperatura da  gua do mar ronda os 19 C.,H  taxistas que t m a  receber mais de 14 mil euros de servi os de transporte de doentes n o  urgentes. Foram registados mais de 82 mil servi os para o SESARAM, desde que  foi assinado o protocolo com a AITRAM, mas as contas est o por pagar.   esta  a not cias que faz manchete do Di rio de Not cias.Uma edi o impressa que  tamb m d  destaque ao corte ilegal de  rvores que j  levou a que oito  empresas fossem multadas. Caminhos abertos sem licen a e suspeita de burla  est  entre as situa es registadas pelo Instituto das Florestas.A  agricultura tamb m est  representada na primeira p gina. Os agricultores  est o apreensivos com novos descontos para a Seguran a Social e uma estufa  gera protestos no Estreito da Calheta.Em Machico, o prometido referendo para  saber a opini o da popula o sobre a ades o   ARM nunca se realizou.Tudo  isto e muito mais na edi o de hoje.,Um grupo de cidad os est  a organizar,  para o pr ximo s bado, dia 19 de Janeiro, um protesto contra o  isolamento  e o bloqueio econ mico a que o Porto Santo   sujeito todos os anos, devido a  escassez do n mero de voos na  poca, aos pre os praticados e aos hor rios  dos voos .O grupo vai concentrar-se pelas 17h00 no Aeroporto do Porto Santo,  onde ficar  at    sa da do  ltimo voo da Binter.                ,O  parlamento madeirense regressa, amanh ,  s sess es plen rias, com uma ordem  de trabalhos que come a com a discuss o de uma projecto de resolu o, do  PCP,  Pelo direito ao acesso ao passe social s nior e passe social  pensionista .A proposta, que deu entrada no parlamento em Outubro de 2017,  recomenda ao governo regional que garanta, junto das empresas de transportes  p blicos, que os  reformados e pensionistas independentemente da idade  possam ter acesso ao passe pensionista e que um idoso, uma pessoa com mais de  65 anos, possa ter acesso ao passe s nior independentemente de se encontrar  reformado .Recentemente o governo regional anunciou a cria o do passe  social gratuito para pensionistas e reformados que recebem menos de 240 euros  por m s, ao mesmo tempo que reduz, substancialmente, os pre os dos passes  sociais que custar o 30 euros, nos caso dos passes urbanos e 40 euros, nos  inter-urbanos.,O Presidente da Rep blica anunciou hoje que as comemora es  do Dia de Portugal neste ano de 2019 v o come ar em Portalegre, antes de  prosseguirem junto dos portugueses e lusodescendentes residentes em Cabo  Verde.Marcelo Rebelo de Sousa falava no Pal cio da Ajuda, em Lisboa, numa  cerim nia de apresenta o de cumprimentos de ano novo do corpo diplom tico  acreditado em Portugal.O chefe de Estado j  tinha anunciado, no dia 31 de  Dezembro, em passagem pela Cidade da Praia, em Cabo Verde, que em 2019 as  comemora es do 10 de Junho iriam realizar-se tamb m naquele  pa s. Come aremos no territ rio portugu s e depois partiremos para chegar  aqui a meio da tarde, o que permitir  ainda nessa tarde e durante a noite  celebrar aqui na Cidade da Praia e no dia seguinte na cidade do Mindelo [na  ilha de S o Vicente , declarou, na altura.A Assembleia Legislativa da  Madeira tinha enviado, recentemente, uma carta   Presid ncia da Rep blica a  sugerir que as comemora es do 10 de Junho se realizassem no Funchal,  associadas aos 600 anos das Descoberta da Madeira que se comemoram este ano.O  gabinete de Marcelo Rebelo de Sousa tinha comunicado que a decis o do  Presidente da Rep blica estaria dependente de um parecer do primeiro-ministro,  Ant nio Costa.Com esta decis o, o Funchal perde para Portalegre, no ano em  que ter o lugar as principais cerim nias dos 600 anos.,Tomada de posse do  novo comandante da Zona Mar tima da Madeira A Pra a do Povo   o palco da  cerim nia de entrega do Comando da Zona Mar tima da Madeira, pelas 10h30,  seguida da tomada de posse dos diversos  rg os.Esta cerim nia contar  com a  presen a do presidente da Assembleia Legislativa da Madeira, Tranquada Gomes,  e da secret ria regional do Ambiente e Recursos Naturais, Susana Prada.  Implementa o do Observat rio Regional de Sa de Mental A Universidade da  Madeira  UMa  e a Secretaria Regional da Sa de assinam, esta ter a-feira, um  protocolo de coopera o para a implementa o do Observat rio Regional de  Sa de Mental na Regi o Aut noma da Madeira. O acordo ser  celebrado pelas  16h30, no Edif cio da Reitoria, pelo reitor da UMa, Jos  Carmo, e pelo  secret rio regional da Sa de, Pedro Ramos. Com este protocolo, v lido pelo  per odo de 3 anos,   pretendido contribuir para o estudo continuado da  evolu o ocorrida em mat ria de sa de mental a n vel regional, visando a  melhor adequa o das pol ticas, estrat gias e linhas de actua o  definidas para  rea e para o interc mbio de saberes e experi ncias  inovadoras e boas pr ticas entre a Universidade da Madeira, atrav s da Escola  Superior de Sa de, e a comunidade regional, bem como com outras universidades,  institutos polit cnicos, escolas de sa de e com outras regi es.Tomada de  posse da Associa o de Estudantes A Escola Gon alves Zarco organiza, pelas 9  horas, a sess o de tomada de posse da Associa o de Estudantes, presidida  pelo secret rio regional de Educa o, Jorge Carvalho. Concurso Miss e Mr.  Recicl vel 2019Para celebrar o tradicional  Varrer dos Arm rios , a  Ludoteca  Clube dos Amigos , da  rea de Reabilita o do Centro de  Reabilita o Psicopedag gica da Sagrada Fam lia  CRPSF , organiza o 10.   concurso do desfile de moda  Miss e Mister Recicl vel , pelas 14h30, com o  tema  Tributo   Disney .Para al m dos grupos do Centro, ir  participar o  Centro de Actividades Ocupacionais de S. Pedro  Funchal .Haver  ainda a  actua o dos alunos do curso de dan a do Conservat rio Escolas de Artes da  Madeira.O Centro de Reabilita o Psicopedag gica da Sagrada da Fam lia,  pertencente  s Irm s Hospitaleiras,   uma IPSS que acolhe crian as e jovens  que tem por miss o a presta o de cuidados diferenciados e humanizados, em  sa de mental da Inf ncia e Adolesc ncia, pedopsiquiatria, multidefici ncia  e reabilita o psicopedag gica.Enceramentos das Festas de Santo Amaro  2019Concerto de  Otus Mauli , a encerrar as Festas de Santo Amaro 2019, em  Santa Cruz, pelas 21 horas.,Realiza-se amanh   10h30 , na Pra a do Povo, no  Funchal, a cerim nia de entrega do Comando da Zona Mar tima da Madeira e dos  v rios cargos que fazem parte do comando, ao capit o-de-mar-e-guerra  Guerreiro Cardoso que substitui o comodoro Silva Ribeiro.A cerim nia militar  ser  presidida pelo director-geral da Autoridade Mar tima e comandante-geral  da Pol cia Mar tima, vice-almirante Sousa Pereira. ,O Servi o de Sa de da  Regi o Aut noma da Madeira  SESARAM  vai receber este ano 210 milh es de  euros para o seu funcionamento, menos 12 milh es de euros do que em 2018,  segundo uma resolu o publicada no Jornal Oficial.Este contrato  constitui  o instrumento de defini o e de quantifica o das actividades a realizar  pelo SESARAM e das contrapartidas financeiras a auferir, em fun o dos  resultados obtidos, e ainda o documento de fixa o dos objectivos de  converg ncia econ mico financeira , refere a resolu o, sendo que este  ano o valor   de 210,4 milh es euros.Em compara o com o ano de 2018, h   um decr scimo no valor em 12,1 milh es de euros.A verba adv m do  contrato-programa que anualmente   outorgado entre o executivo e o SESARAM e  que serve para o funcionamento das unidades hospitalares e centros de sa de  regionais. O objectivo deste contrato-programa   assegurar a presta o de  cuidados de sa de   popula o, em cumprimento do imperativo constitucional  de protec o da sa de dos cidad os, direito que caracteriza e condiciona a  miss o do Servi o Regional de Sa de , l -se na resolu o.,O Governo  Regional autorizou suspender, pelo per odo de dois anos, o Plano Director  Municipal  PDM  de Santa Cruz para viabilizar a execu o do projecto do hotel  do Portinho, resultante de um investimento significativo que contribuir  para  a manuten o de 350 postos de trabalho no decurso da oba e 80 durante a  opera o hoteleira.A decis o de ratificar a suspens o parcial do PDM, por  proposta da C mara Municipal de Santa Cruz, tinha sido tomada no  ltimo  Conselho de Governo e foi hoje publicada no Jornal Oficial da Regi o Aut noma  da Madeira atrav s da resolu o n.  6 2919, assinada pelo presidente do  Governo Regional, Miguel Albuquerque.A cria o dos postos de trabalho foi um  dos fundamentos evocados pela C mara Municipal de Santa Cruz, que aprovou por  unanimidade na reuni o realizada a 15 de Novembro de 2018, a suspens o  parcial do PDM de Santa Cruz e estabelecimento de medidas preventivas, no  s tio do Portinho, freguesia do Cani o. Uma proposta que foi tamb m aprovada  por unanimidade, pela Assembleia Municipal de Santa Cruz, a 10 de Dezembro de  2018.O Munic pio, presidido por Filipe Sousa, eleito pelo JPP, considera que  se trata de um projecto  importante para o desenvolvimento socio-econ mico do  munic pio, reconhecendo um forte efeito estruturante e multiplicador para a  dinamiza o econ mica e competitividade empresarial, bem como, para a  gera o de emprego. A  rea de terreno dispon vel para interven o, bem  como, a especificidade do local, sobretudo no que respeita ao seu enquadramento  com a orla costeira, implicam, por consequ ncia, a constru o de uma  promenade e o seu prolongamento at  aos Reis Magos.Para tal,  existe o  compromisso da parte do Governo Regional da Madeira em assumir esse  investimento, a partir do ano de 2020 , refere o documento. Este  investimento privado encontra-se perfeitamente enquadrado num projecto de  valoriza o mais amplo de toda aquela zona e que envolver  investimento  p blico da parte da C mara Municipal de Santa Cruz e Governo Regional,  nomeadamente a requalifica o da promenade dos Reis Magos, a constru o de  piscina natural e requalifica o das infra-estruturas balneares j   existentes , especifica a resolu o hoje publicada no Joram.Refira-se que  as actuais disposi es do PDM de Santa Cruz em vigor inviabilizam a  execu o do projecto da referida unidade hoteleira e das edifica es  ligadas ao investimento tur stico previsto e respectivas infra-estruturas  associadas, uma vez que, a  rea se encontra classificada, como Espa os  Agro-florestais: Espa os Agr colas, Espa os Naturais: Espa os naturais de  uso recreativo e Espa os Naturais de uso fortemente condicionado - Prados  naturais e arribas e escarpas, assim como Espa os Urbanos: Espa os urbanos de  expans o e colmatagem  baixa densidade . A promo o deste projecto de  investimento encontra enquadramento nos objectivos de desenvolvimento  estrat gico subjacentes   proposta de revis o do PDM de Santa Cruz  presentemente em curso, contribuindo para o desenvolvimento socio-econ mico  local e para a afirma o, cada vez maior, de Santa Cruz como um destino  tur stico de excel ncia , l -se na resolu o.,Cl udia Monteiro de  Aguiar pediu um ponto de ordem hoje na abertura da sess o plen ria do  Parlamento Europeu, em Estrasburgo, para voltar a defender o povo venezuelano,  na sequ ncia da tomada de posse de Nicol s Maduro para o seu segundo mandato  na presid ncia da Venezuela.A eurodeputada considerou um assunto de extrema  import ncia na actualidade pol tica internacional, apesar de n o estar  previsto na agenda do Parlamento. Recorde-se que Maduro prestou juramento no  passado dia 10, sem o reconhecimento da Uni o Europeia e de diversos pa ses,  que n o legitimam o novo mandato.A Deputada do PSD, na sua interven o,  apelou ao Parlamento Europeu que aprove uma Proposta de Resolu o que declare  o Governo de Nicol s Maduro ileg timo e que proponha a realiza o de novas  elei es presidenciais, para restaurar a ordem democr tica no pa s. O  Parlamento tem que condenar mais este cap tulo na Hist ria da Venezuela que  agudiza a crise dram tica em que o pa s est  mergulhado. Mesmo com a  rejei o da comunidade internacional, Nicol s Maduro tomou posse para um  segundo mandato , sublinhou a Cl udia Monteiro de Aguiar, perante os seus  colegas eurodeputados.A eurodeputada madeirense, que muitas vezes publicamente  demonstrou o seu apoio e solidariedade para com o povo venezuelano e  luso-descendente na Venezuela, lembrou que esta   uma crise pol tica, social  e econ mica que atinge todos os quadrantes e que se vem agudizando desde  2015. Falamos de quatro anos de exaspera o, de falta de alimentos e bens  de primeira necessidade, como medicamentos. Falamos de quase tr s milh es de  venezuelanos que abandonaram o pa s, por medo, viol ncia e falta de  oportunidades. Falamos de um Estado falhado. , reiterou a deputada do PSD,  sem deixar de mencionar tamb m os cerca de sete mil luso-venezuelanos que ao  longo dos  ltimos anos viram-se obrigados a voltar   RAM. Um Estado que  levou ao regressou de milhares de luso-descendentes e de venezuelanos    Madeira. N o   suficiente apoiarmos o povo venezuelano nos nossos pa ses.  Precisamos fazer valer a sua voz aqui na Europa , concluiu a Eurodeputada  social-democrata. ,O Presidente da C mara Municipal do Funchal, Paulo Caf fo,  marcou presen a, esta manh , na sess o solene de comemora o dos 100 anos  da designa o do nome Liceu Jaime Moniz, um dia com especial significado para  alunos, docentes, funcion rios e restante comunidade educativa daquela que    a maior escola secund ria do concelho. As entidades oficiais foram recebidas,  na ocasi o, pelos alunos finalistas, trajados com o fato acad mico  tradicional, e ainda antes da sess o solene, foi hasteada a Bandeira Azul da  Europa no Liceu, um galard o no  mbito do projecto Eco-Escolas, que premiou  as boas pr ticas ambientais da escola.A sess o solene foi, por sua vez,  marcada por uma homenagem a Jorge Moreira, antigo Director, e ainda pela  entrega de diplomas de m rito a cerca de 100 estudantes.Paulo Caf fo  destacou, na ocasi o,  a honra por estar presente num momento t o  simb lico como este para todos os que fizeram e fazem parte da Hist ria do  Liceu , ressalvando que  esta   uma escola com uma tradi o e um  prest gio  mpares, gra as a muitas gera es de alunos e profissionais  empenhados, que a tornaram numa refer ncia para o pr prio pa s.  O  presidente concluiu considerando que  a reputa o de qualquer escola  constr i-se a cada dia, pelo que deve ser um compromisso de toda a comunidade  olhar para o futuro de forma ambiciosa, estimulando os jovens para os desafios  que temos no horizonte.   preciso que a Educa o seja, mais do que nunca,  uma verdadeira prioridade estrat gica e o principal motor do nosso  desenvolvimento local e daquilo que queremos ser na pr xima d cada, com mais  investimento, melhores condi es e oportunidades iguais para todos .  A  Educa o   o melhor investimento que podemos fazer no futuro , rematou.,O  Grupo Parlamentar do Partido Socialista-Madeira esteve, esta tarde, na  freguesia dos Canhas, na Ponta do Sol, tendo acusado o presidente do Governo  Regional de  cumprimentar com chap u alheio  no que se refere aos apoios  aos produtores de cana-de-a car.Lembrando as declara es de Miguel  Albuquerque ontem num conv vio de produtores de cana-de-a car ocorrido na  Calheta, o l der parlamentar do PS-M afirmou que  o senhor presidente do  Governo anda a cumprimentar com chap u alheio, porque a produ o de cana  sacarina   apoiada pela Uni o Europeia . Hoje, os produtores de cana  recebem por quilo 27 c ntimos. S o 16 c ntimos que v m da Uni o Europeia e  11 c ntimos que os engenhos, fruto da transforma o e da venda, d o aos  produtores. E ouvir, como ouvimos ontem, o senhor presidente do Governo  cumprimentar com chap u alheio, dando a entender atrav s das suas palavras  que os apoios aos agricultores vinham do Or amento Regional, parece-nos que    tentar confundir os agricultores e os produtores de cana-de-a car , disse  Victor Freitas. Quer amos alertar o senhor presidente do Governo que os  apoios que existem hoje aos produtores s o apoios que v m da Uni o Europeia.  Portanto, os agricultores devem, em rela o a essa mat ria, o fruto do seu  trabalho   Uni o Europeia e aos engenhos que lhes pagam. N o devem ao  Governo Regional, que n o tem nenhum apoio suplementar nesta  rea para fazer  face  quilo que s o as necessidades dos produtores , vincou.Por outro lado,  o l der parlamentar socialista lembrou que o executivo tem, at  ao final do  m s de Fevereiro, a responsabilidade de fixar o valor da compra da cana por  parte dos engenhos aos produtores.Segundo referiu Victor Freitas, a  ltima vez  que existiu um aumento de 1 c ntimo foi em 2013. Como tal, deixou um desafio:   que em 2019, depois de cinco anos sem aumento para os produtores, o Governo  d  o justo valor  queles que trabalham as terras . N s entendemos que  deve existir um aumento em rela o ao pre o pago por cada quilo de  cana-de-a car, de forma tamb m a repor rendimento junto dos  agricultores , refor ou.O l der parlamentar do PS-M partilhou tamb m uma  das preocupa es manifestadas por um dos respons veis do Engenho da Calheta,  que deu conta que h  comerciantes que vendem produtos de fora como se fossem  produtos regionais, e fez um apelo ao Governo para que  fiscalize as  entidades que vendem estes subprodutos derivados da cana-de-a car e garanta  que aquilo que est  exposto como marca Madeira  , de facto, marca  Madeira .,O Munic pio de Santa Cruz colocou o Regulamento do Centro de  Recolha Oficial de Animais de Companhia em consulta p blica. A audi o dos  interessados tem in cio oficial com a publica o do documento em DI RIO da  Rep blica, o que aconteceu hoje. Agora, durante 30 dias.No aviso, hoje  publicado, o presidente da C mara escreve:  Nos termos e para os efeitos dos  artigos 100.  e 101.  do C digo do Procedimento Administrativo, submete -se  a audi ncia dos interessados e discuss o p blica, para recolha de  sugest es, o presente projecto de regulamento, por um prazo de trinta dias,  podendo as sugest es ser apresentadas junto do Balc o de Atendimento da  C mara Municipal, durante as horas normais de expediente  das 9 horas  s 17  horas , sito no edif cio da c mara municipal, na Pra a Dr. Jo o Abel de  Freitas, em Santa Cruz ou atrav s do endere o electr nico  geral cm-santacruz.pt. Os eventuais contributos ou observa es dever o ser  formulados por escrito at  ao final do mencionado per odo, em requerimento  dirigido ao Presidente da C mara Municipal. O artigo n.  2 do regulamento  proposto define o objecto da  lei  municipal:  O presente Regulamento  estabelece as regras a que obedece o funcionamento e a actividade do Centro de  Recolha Oficial de Animais de Companhia de Santa Cruz, bem como a defini o  dos termos gerais de presta o do servi o p blico de recolha, alojamento,  adop o da popula o canina e felina, bem como do controlo de zoonoses e  execu o das medidas de profilaxia m dica e sanit rias determinadas pela  Autoridade Competente, sendo aplic vel na  rea territorial do Munic pio de  Santa Cruz. ,Para celebrar o tradicional  Varrer dos Arm rios , a  Ludoteca  Clube dos Amigos , da  rea de Reabilita o do Centro de  Reabilita o Psicopedag gica da Sagrada Fam lia  CRPSF , organiza amanh    15 de Janeiro  o 10.  concurso do desfile de moda  Miss e Mister  Recicl vel , com o tema  Tributo   Disney .Para al m dos grupos do  Centro, ir  participar o Centro de Actividades Ocupacionais de S. Pedro   Funchal . Haver  ainda a actua o dos alunos do curso de dan a do  Conservat rio Escolas de Artes da Madeira.O Centro de Reabilita o  Psicopedag gica da Sagrada da Fam lia, pertencente  s Irm s Hospitaleiras,    uma IPSS que acolhe crian as e jovens que tem por miss o a presta o de  cuidados diferenciados e humanizados, em sa de mental da Inf ncia e  Adolesc ncia, pedopsiquiatria, multidefici ncia e reabilita o  psicopedag gica.,Os social-democratas madeirenses debatem o futuro do partido  no Centro Congressos do Casino da Madeira, momento que o DI RIO acompanha em  perman ncia neste liveblog,A C mara Municipal de Machico j  anunciou a data  da edi o de 2019 do Mercado Quinhentista. O evento de recria o hist rica  ter  lugar nos dias 7, 8 e 9 de Junho, com a tem tica  O Desembarque ,  assinalando-se deste modo  o car cter pioneiro que Machico assumiu na  ocupa o da Madeira e na pr pria Hist ria da Expans o  Portuguesa . Neste momento de celebra o da g nese da Hist ria da  Madeira, as comemora es dos 600 anos do seu povoamento, revelou-se  incontorn vel a tem tica da chegada dos portugueses a esta Ilha, pois foi na  ba a de Machico que desembarcaram, pela primeira vez, em Julho de 1419,  Trist o Vaz Teixeira e Gon alves Zarco, navegadores ao servi o do Infante D.  Henrique , real a a autarquia.Delineado em torno desta tem tica, e    semelhan a das edi es anteriores, o XIV Mercado Quinhentista de Machico  apresentar  novidades e din micas que tantas opini es favor veis t m  colhido junto dos visitantes e participantes. Um esqueleto encontrado na segunda-feira de manh  perto das ru nas de Troia,  concelho de Gr ndola, foi transportado para o Instituto de Medicina Legal,  para ser objeto de peritagens, disse hoje   ag ncia Lusa o capit o do porto  de Set bal.Segundo Lu s Lavrador,  o esqueleto foi encontrado por um grupo  de arque logos em trabalho de campo, que detetou um cr nio e parte de um  osso, e alertou de imediato a Pol cia Mar tima . Ap s o alerta,  envi mos uma patrulha da Pol cia Mar tima para o local e seguimos os  procedimentos protocolares, avis mos o procurador da Rep blica [em Set bal   e a Pol cia Judici ria , acrescentou Lu s Lavrador.De acordo com o  capit o do porto de Set bal, o esqueleto encontrado pelos arque logos   n o   muito grande e tinha a denti o quase completa , mas s  o  Instituto de Medicina Legal poder  dar esclarecimentos sobre essa mat ria.   Seria especula o estar a dizer que o esqueleto ali estava h  10 anos ou  h  500 anos, porque n o temos elementos para fazer qualquer afirma o nesse  sentido , frisou.Lu s Lavrador adiantou ainda que as ossadas recolhidas  pelas autoridades foram posteriormente transportadas pelos Bombeiros  Volunt rios de Gr ndola, sob escolta da Pol cia Mar tima, para o  Institu do de Medicina Legal, em Lisboa.,Um ter o dos heliportos  hospitalares, incluindo o Hospital de Santa Maria, em Lisboa, est o impedidos  de receber voos noturnos de emerg ncia m dica por n o cumprirem v rios  requisitos t cnicos como a aus ncia de sinaliza o luminosa de aux lio    aterragem.De acordo com a edi o de hoje do Jornal de Not cias, que cita  dados da Autoridade Nacional da Avia o Civil  ANAC , das 33 unidades  hospitalares que t m instala es para receber helic pteros, em dez est   proibida a aterragem de voos noturnos, entre os quais o Hospital de Santa  Maria, que tem de usar os aeroportos militares de Lisboa.Os hospitais de  Guimar es e Lamego, no distrito de Viseu, n o t m certifica o para  qualquer voo.A proibi o foi imposta pela ANAC, entidade respons vel pela  certifica o e fiscaliza.No que diz respeito ao hospital de Guimar es, a  ANAC, citada pelo jornal, adiantou  que est  fechado por n o reunir  condi es para a opera o  e em Lamego n o ter  sido solicitada a  certifica o.As bases de Figo Maduro ou Academia Militar, na Estef nia, t m  sido a resposta para hospitais como o Hospital de Santa Maria, que n o recebem  helic pteros do Instituto Nacional de Emerg ncia M dica  INEM     noite.Tamb m o Hospital S o Francisco Xavier, em Lisboa, que teve a primeira  equipa de helitransporte m dico no pa s, em 1997, falta a certifica o de  voos noturnos, segundo indica o jornal.A lista de heliportos que n o permitem  aterragens noturnas inclui ainda os hospitais Garcia de Horta, em Almada, de  Santar m, de Tomar, dos Cov es, em Coimbra, de Mirandela e o Dr N lio  Mendon a, no Funchal. Aos 33 heliportos hospitalares, juntam-se mais 11 que  recebem h lis de emerg ncia m dica que s o propriedade de c maras,  bombeiros, Porto de Sines  um  e de privados  um , em Massarelos, no  Porto.Al m da falta de sinaliza o, a ANAC adianta ainda que a proibi o  de voos   noite tamb m se deve   inspe o regular .Este cen rio,  segundo o JN, verifica-se h  mais de duas d cadas ap s o arranque do  servi o de helic pteros de emerg ncia m dica.,Portugal vai candidatar-se    organiza o do EuroPride,  o maior evento  de celebra o do orgulho gay  na Europa, com uma candidatura que quer liderar pelo exemplo e espalhar a  diversidade pelo pa s em vez de se concentrar numa s  cidade. A iniciativa  partiu da Varia es -- Associa o de Com rcio e Turismo LGBTI de Portugal  que, com o apoio do governo portugu s e da associa o ILGA Portugal, quer  trazer para Portugal a organiza o do EuroPride em 2022. Em declara es    ag ncia Lusa, o diretor executivo da Varia es explicou que na sexta-feira  vai ser entregue a carta de inten o de candidatura, no decorrer de uma  reuni o da dire o da associa o europeia respons vel pelo EuroPride   EPOA, na sigla em ingl s , em Lisboa. Os passos seguintes, adiantou Diogo  Vieira da Silva, passam pela entrega do documento final e do or amento at   julho, para depois em setembro, em Bilbao, Espanha, ser conhecida a candidatura  vencedora, sendo que Portugal concorre com Barcelona, Espanha; Belgrado,  S rvia; e Maspalomas, Espanha.De acordo com o respons vel, trata-se de um  evento que poder  mobilizar entre 500 mil a um milh o de pessoas, com um  retorno financeiro esperado de 15 vezes mais o valor investido.Diogo Vieira da  Silva adiantou que o or amento necess rio ainda n o est  fechado, mas que  andar  entre os 500 mil euros e os 1,5 milh es de euros, em que 75% do valor  vir  de patroc nios privados e os restantes 25% de fundos p blicos, desde  logo atrav s de uma candidatura a uma linha de financiamento do Turismo de  Portugal para grandes eventos.Sublinhou que o EuroPride, que todos os anos    organizado numa cidade europeia diferente,   o maior evento  pride  da  Europa  e defendeu que Portugal re ne todas as condi es para ganhar esta  batalha e organizar o evento em 2022. Nas palavras de Diogo Vieira da Silva,  essas condi es passam n o s  pelo contexto nacional, como pelas   rela es privilegiadas  com os v rios pa ses de l ngua oficial  portuguesa, com realidades bem diferentes em mat ria de direitos das pessoas  LGBTI.  Estas rela es podem tamb m ser um motivo para realizar a  candidatura e demonstrar que a defesa dos direitos humanos promove mais  investimento, igualdade e mais qualidade de vida aos cidad os , defendeu.Por  outro lado, apontou que esta   uma candidatura que quer liderar pelo exemplo,  demonstrando como nos 30 anos de realiza o do EuroPride a realidade  portuguesa em mat ria de direitos das pessoas LGBT mudou e o pa s passou a   ser agora dos pa ses que lidera a promo o da igualdade .Outro fator  diferenciador tem a ver com o facto de esta candidatura n o se cingir a uma  s  cidade, mas ter pensado um roteiro de norte a sul do pa s. Lisboa ser   quartel general da candidatura, porque   onde a comunidade LGBTI est  mais  organizada, mas queremos que esta viv ncia de igualdade transborde as  fronteiras de Lisboa e chegue ao resto do pa s, desde o litoral ao interior,  de norte a sul , explicou, acrescentando acreditar que h  uma  grande  possibilidade  de a candidatura nacional ganhar.Adiantou que ap s a entrega  da candidatura, na sexta-feira, v o come ar a sondar autarquias para ver  quais est o interessadas em promover atividades e fazer parte de um roteiro,  estando previsto que a sess o de abertura fique no Porto e a celebra o de  encerramento seja em Lisboa, com a marcha EuroPride.,As tabelas de reten o  na fonte para 2019 v o ser publicadas este m s e retroagem ao in cio do ano  nos casos em que j  n o haja tempo para as refletir nos sal rios, adiantou  fonte oficial do Minist rio das Finan as. As tabelas de reten o na fonte  ainda ser o publicadas em janeiro e os seus efeitos retroagem a 01 de  janeiro , precisou   Lusa a mesma fonte oficial.Esta possibilidade de os  servi os p blicos, empresas p blicas e privadas e entidades que pagam  pens es fazerem retroagir ao in cio do ano os novos patamares de valores  sujeitos a reten o e as respetivas taxas tem sido pr tica habitual ao longo  dos  ltimos anos. Se as tabelas sa rem no final deste m s j  n o haver   tempo para a fun o p blica as ver refletidas nos sal rios de janeiro, mas  j  ser o incorporadas nos de fevereiro , referiu   Lusa o  secret rio-geral da Federa o dos Trabalhadores da Administra o P blica   Fesap , Jos  Abra o, lembrando que os servi os p blicos come am a fazer o  processamento com bastante anteced ncia face   data de  pagamento.Relativamente ao setor privado, a baston ria da Ordem dos  Contabilistas Certificados  OCC , Paula Franco, acredita que haja margem para  aplicar as novas tabelas de reten o aos sal rios de janeiro se estas forem  conhecidas com alguma anteced ncia. Caso contr rio, o acerto ter  de ser  feito no m s seguinte.Independentemente da data de publica o, no caso das  pens es processadas pelo Centro Nacional de Pens es, j  n o haver  forma  de aplicar as novas tabelas este m s, uma vez que as que seguem por  transfer ncia banc ria foram pagas no dia 08, enquanto as que v o por vale  de correio ficaram conclu das no dia 10. Na Caixa Geral de Aposenta es --  que processa as pens es dos funcion rios p blicos -- o pagamento ocorre no  pr ximo dia 18 de janeiro.As tabelas de reten o na fonte t m impacto  direto no rendimento l quido que cada trabalhador e pensionista recebe no  final do m s, ainda que o valor efetivo e real que os contribuintes t m a  pagar por conta do IRS apenas seja apurado anualmente, com a entrega da  declara o.Em 2018, com o objetivo de refletir nas reten es na fonte a  subida do m nimo de exist ncia [parcela de rendimento l quido que o Estado  garante a cada trabalhador e pensionista  e do sal rio m nimo nacional  SMN ,  o Governo, pela m o do secret rio de Estado dos Assuntos Fiscais, publicou um  despacho determinando que apenas as remunera es e pens es de valor superior  aos 632 euros mensais seriam sujeitas a este desconto.Os patamares de  rendimentos seguintes foram tamb m ajustados de forma a incorporar  parcialmente o alargamento dos escal es, de cinco para sete, ent o  registado.Por este motivo, para 2019 h  a expectativa de novos ajustamentos    luz daquele alargamento dos escal es. Paralelamente espera-se que estas  tabelas aumentem o montante m nimo isento de IRS, ajustando-o ao valor do novo  m nimo de exist ncia e ao Sal rio M nimo Nacional  SMN .Na  ltima reuni o  com os sindicatos da fun o p blica, o Minist rio das Finan as  comprometeu-se a  ter em considera o  o aumento da remunera o base da  fun o p blica dos atuais 580 euros para os 635,07 euros, indiciando que os  trabalhadores que se enquadrem neste patamar de valores deixam de fazer  reten o na fonte.Em 2019, as entidades que fazem reten es na fonte a  remunera es e pens es ter o ainda de observar o novo enquadramento fiscal  transit rio dirigido aos ex-residentes que regressem a Portugal, aplicando as  taxas a apenas metade do rendimento auferido.Este ano tamb m entra em vigor  uma norma dirigida  s remunera es devidas de anos anteriores e relativas a  trabalho suplementar, determinando-se que deixam de ser somadas    remunera o mensal no momento de aplica o da taxa de reten o.,Os  minist rios das Finan as e da Sa de esclareceram que o diploma que entrou em  vigor a 1 de janeiro n o traz qualquer altera o aos benef cios da ADSE  face ao observado nos  ltimos anos.Num comunicado conjunto, os minist rios  tutelados por M rio Centeno e Marta Temido sublinham que o diploma em causa  vem  apenas expressar o que j  era habitualmente publicado em Leis de  Or amento do Estado, passando agora a estar previsto em legisla o pr pria,  que clarifica as responsabilidades do SNS [Servi o Nacional de Sa de  e da  ADSE .O  Correio da Manh   CM  escreve na sua edi o de hoje que os  benefici rios que se dirijam a hospitais privados sem acordo com a ADSE, o  subsistema de sa de dos funcion rios e reformados da administra o  p blica, v o pagar mais por medicamentos e dispositivos m dicos.A not cia  cita o decreto-lei 124 2018, que entrou em vigor no dia 1 de janeiro de 2019.  Os minist rios das Finan as e da Sa de esclarecem contudo que o diploma em  causa  mant m as regras, ou seja, s o suportados pelo SNS os medicamentos  prescritos ou dispensados a benefici rios de subsistemas p blicos como a  ADSE, SAD e ADM no  mbito da rede nacional de presta o de cuidados de  sa de  que engloba os estabelecimentos do SNS e por ele convencionados , o que  j  acontece desde 2010 .Relativamente   exce o que   referida na  not cia do CM, o Governo acentua que  previne apenas situa es em que uma  entidade que   convencionada do SNS  , em simult neo, convencionada da ADSE,  altura em que a responsabilidade financeira pela comparticipa o dos  medicamentos e dispositivos m dicos   desta  ltima .Neste contexto, lembra  que desde 2013 que a ADSE deixou de comparticipar medicamentos e dispositivos  m dicos dispensados em farm cia de rua  sendo tamb m da responsabilidade  do SNS , situa o que se mant m com o citado decreto-lei.A ADSE   continua a comparticipar os medicamentos dispensados em ambiente hospitalar  privado em caso de procedimento cir rgico, internamento m dico-cir rgico,  tratamento oncol gico ou atendimento m dico permanente    ainda  referido.,O Presidente da Rep blica considerou hoje que a sa da da crise, o  rigor or amental, a gest o da d vida p blica, o crescimento e o emprego   superaram as expectativas  em 2018 e que Portugal constitui atualmente   uma refer ncia internacional .Marcelo Rebelo de Sousa falava no Pal cio  da Ajuda, em Lisboa, na tradicional cerim nia de apresenta o de  cumprimentos de ano novo pelo corpo diplom tico acreditado em Portugal, num  balan o da situa o interna. Olhando para o ano de 2018, podemos dizer com  justi a que, nele, superaram as expectativas a sa da da crise, o rigor  or amental, o cuidado com a d vida p blica, o crescimento, o emprego, a  estabilidade governativa, a credibilidade econ mica e financeira externa ,  declarou. No seu entender,  o peso nos  fora  mais variado, a  resili ncia da rede de solidariedade social, e ainda sucessos de tomo como a  Web Summit por mais dez anos, a qualifica o do turismo, as novas gera es  de exporta es, a atratividade de pessoas e investimentos vindos de economias  de peso  tamb m  superaram as expectativas  no ano passado. Ao mesmo  tempo, toda a aten o tem sido pouca   necessidade da invers o  demogr fica,   atualiza o de certas institui es,   constru o de  consensos expl citos de regime,   preven o de apelos antissist micos t o  sedutores um pouco por toda a parte , advertiu, em seguida.Segundo o chefe de  Estado, em resumo,  Portugal   hoje uma refer ncia internacional, e tudo  faz e deve fazer para que nada limite o que constitui uma posi o singular  que importa manter e refor ar . ,O primeiro pr mio da Lotaria Cl ssica   3  extrac o de 2019 , no valor de 600.000 euros sa u, hoje, ao n mero  63539. O segundo pr mio  60.000 euros  para o 02595 e o terceiro  30.000  euros  para o n mero 46669.,A Comiss o do Mercado de Valores Mobili rios   CMVM  aprovou a sa da de bolsa da Transinsular -- Transportes Mar timos  Insulares, requerida em 2018, foi hoje anunciado.   A Comiss o do Mercado de  Valores Mobili rios  CMVM  deferiu em 14 12 2018, a perda de qualidade de  sociedade aberta da Transinsular , l -se na informa o remetida hoje ao  mercado.  De acordo com o comunicado enviado   CMVM, a sa da de bolsa foi  pedida na sequ ncia da assembleia-geral anual de acionistas da Transinsular,  realizada em 09 de maio de 2018, na qual foi aprovada pela totalidade dos votos  de 99,81% do capital social da empresa de transportes mar timos.   A  acionista ETE -- Sociedade Gestora de Participa es Sociais [...  obrigou-se  a adquirir um m ximo de 2.710 a es nominativas com valor nominal de cinco  euros cada, representativas de 0,19% do capital social da Transinsular [...   pertencentes aos acionistas que n o votaram favoravelmente a aludida  delibera o, pelo pre o unit rio de 38 euros durante o prazo de tr s meses  contados a partir da data de publica o da declara o de perda da qualidade  de sociedade aberta , acrescentou.  Por sua vez, o valor da contrapartida  corresponde ao valor oferecido pela ETE  no contexto do compromisso assumido  de adquirir as a es detidas pelos acionistas que n o tenham votado  favoravelmente  a delibera o, uma vez que  a contrapartida m nima  definida pelo auditor independente, foi inferior  quele valor . Para este  efeito, a acionista ETE depositou no Santander uma cau o de 102.980,00 euros   destinada a garantir o pontual cumprimento da obriga o de pagamento do  valor da contrapartida da aquisi o das 2.710 a es detidas pelos  acionistas  que n o aprovaram a sa da de bolsa da Transinsular.   Os  acionistas interessados poder o alienar as a es de que s o titulares,  mediante a transmiss o de ordens de venda junto de qualquer intermedi rio  financeiro legalmente habilitado a receber ordens de venda de valores  mobili rios, at   s 15:00 horas do dia 18 de mar o de 2019 , indicou.  A  Transinsular informou ainda que, durante o primeiro m s de vig ncia da ordem  de compra, a ETE comprou 32 a es representativas do capital social da  empresa, ficando assim por adquirir um m ximo de 2.678 t tulos.  Segundo o  comunicado enviado   CMVM, a ETE pretende tamb m recorrer   aquisi o  potestativa tendente ao dom nio total das a es remanescentes da  Transinsular .  ,O presidente do PSD, Rui Rio, disse hoje em Viana do Castelo  que s  responder   s acusa es feitas pelo antigo l der parlamentar do  partido Lu s Montenegro no Conselho Nacional extraordin rio marcado para  quinta-feira, no Porto.No final de uma visita aos estaleiros navais da West  Sea, em Viana do Castelo, e questionado sobre as acusa es de Montenegro, Rio  recusou-se a comentar e repetiu o que j  havia afirmado hoje em Famalic o de  que foi  obrigado a vir trazer as coisas do partido   pra a p blica ,  remetendo para quinta-feira a discuss o sobre quest es internas do  partido. A fun o do presidente do partido n o   trazer as quest es  internas para a pra a p blica, bem pelo contr rio. S  trago quando sou  obrigado a faz -lo, foi o que tive de fazer no s bado, agora n o. Vou  responder tudo, dentro do conselho nacional. E m p blico n o ,  afirmou.Lu s Montenegro acusou hoje o presidente Rui Rio de ter tido   medo  de convocar diretas no partido, mas disse manter a sua  disponibilidade de ser candidato, se algum  rg o as convocar. Lamento que o  doutor Rui Rio n o tenha tido coragem de marcar diretas no PSD. Lamento que o  doutor Rui Rio tenha tido medo de ouvir a voz dos militantes , criticou  Montenegro, no final de uma audi ncia de cerca de 35 minutos com o Presidente  da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa.A reuni o do Conselho Nacional  extraordin rio do PSD para submeter   vota o a mo o de confian a do  presidente Rui Rio realiza-se na quinta-feira, no Porto,  s 17:00, disse hoje    Lusa o presidente deste  rg o, Paulo Mota Pinto.O artigo 68.  dos  estatutos do PSD determina que  as mo es de confian a s o apresentadas  pelas Comiss es Pol ticas e a sua rejei o implica a demiss o do  rg o  apresentante .A reuni o surge depois do desafio do antigo l der parlamentar  do PSD Lu s Montenegro ter pedido a convoca o de elei es diretas  antecipadas e de Rui Rio o ter rejeitado e decidido submeter a dire o a um  voto de confian a do Conselho Nacional.Al m da visita aos navios que a West  Sea tem em constru o, Rui Rio reuniu durante cerca de meia hora com a  administra o do grupo portugu s que considerou  um caso de sucesso .,A  ju za titular do processo Face Oculta deu hoje tr s dias para o arguido  Armando Vara se apresentar em estabelecimento prisional para cumprir a pena de  cinco anos de pris o a que foi condenado, informou fonte judicial. A senhora  ju za despachou h  pouco o processo seguindo a promo o do Minist rio  P blico , disse   Lusa o juiz presidente da Comarca de Aveiro, Paulo  Brand o, explicando que foi concedido o prazo de tr s dias para Armando Vara  se apresentar em estabelecimento prisional, sem o que ser o emitidos  mandados.Armando Vara foi condenado em setembro de 2014 pelo Tribunal de Aveiro  a cinco anos de pris o efectiva, por tr s crimes de tr fico de influ ncia,  no  mbito do processo Face Oculta.O colectivo de ju zes deu como provado que  o antigo ministro e ex-vice-presidente do BCP recebeu 25 mil euros do sucateiro  Manuel Godinho, o principal arguido no caso, como compensa o pelas  dilig ncias empreendidas em favor das suas empresas.Inconformado com a  decis o, o arguido recorreu para o Tribunal da Rela o do Porto, que negou  provimento ao recurso, mantendo integralmente o ac rd o da primeira  inst ncia.Armando Vara interp s novo recurso, desta vez para o Supremo  Tribunal de Justi a, que n o foi admitido, recorrendo ent o para o Tribunal  Constitucional, que, em julho de 2018, decidiu  n o conhecer do objecto   do recurso interposto. A defesa reclamou ent o desta decis o, sem sucesso.A  condena o transitou em julgado no passado m s de dezembro, ap s esgotadas  todas as possibilidades de interposi o de recurso. Nessa altura, o  ex-ministro informou o Tribunal de Aveiro que aceitava o tr nsito imediato da  decis o condenat ria, declarando que pretendia apresentar-se voluntariamente  para iniciar o cumprimento da pena nos termos que lhe forem determinados.O  processo Face Oculta, que come ou a ser julgado em 2011, est  relacionado com  uma alegada rede de corrup o que teria como objectivo o favorecimento do  grupo empresarial do sucateiro Manuel Godinho nos neg cios com empresas do  sector do Estado e privadas.Al m de Armando Vara e Manuel Godinho, foram  arguidos no processo o ex-presidente da REN  Redes Energ ticas Nacionais   Jos  Penedos e o seu filho Paulo Penedos, entre outros.Na primeira inst ncia,  dos 36 arguidos, 34 pessoas singulares e duas empresas, 11 foram condenados a  penas de pris o efectiva, entre os quatro anos e os 17 anos e  meio.Actualmente, ainda est o pendentes no Tribunal Constitucional os recursos  de Manuel Godinho, Jos  Penedos, Paulo Penedos, Domingo Paiva Nunes, Hugo  Godinho e Figueiredo Costa.,A reuni o do Conselho Nacional extraordin rio do  PSD para submeter   vota o a mo o de confian a  do presidente Rui Rio  realiza-se na quinta-feira, no Porto,  s 17 horas, disse hoje   Lusa o  presidente deste  rg o, Paulo Mota Pinto.O Conselho Nacional extraordin rio  do PSD re ne-se no hotel Porto Pal cio tendo como  nico ponto na ordem de  trabalhos a aprecia o e vota o, nos termos do artigo 68.  dos estatutos,  de mo o de confian a   comiss o pol tica nacional do PSD.Com a escolha  de quinta-feira para a realiza o do Conselho Nacional extraordin rio, no  Porto, pretendeu-se permitir uma clarifica o r pida da situa o interna,  disse   ag ncia Lusa um dirigente social-democrata.Em rela o   quest o  de a reuni o decorrer  s 17 horas, hora em que est o a decorrer trabalhos  parlamentares, o mesmo dirigente respondeu:  Os deputados podem sempre  justificar a sua aus ncia dos trabalhos parlamentares por estarem em trabalho  pol tico e apenas uma parte faz parte do Conselho Nacional .A reuni o surge  depois do desafio do antigo l der parlamentar do PSD Lu s Montenegro ter  pedido a convoca o de elei es directas antecipadas e de Rui Rio o ter  rejeitado e decidido submeter a direc o a um voto de confian a do Conselho  Nacional.O regulamento do Conselho Nacional determina ainda que as vota es  do Conselho Nacional se realizam por bra o no ar, com excep o de elei es  ou se tal for requerido  por pelo menos um d cimo dos membros do Conselho  Nacional presentes .Integram o Conselho Nacional 136 membros, cerca de 70  eleitos e quase o dobro por iner ncia.,O Conselho de Estado vai reunir-se na  quinta-feira, tendo como convidado o negociador-chefe da Uni o Europeia para o   Brexit , o franc s Michel Barnier, para abordar  as perspectivas para  as futuras rela es com o Reino Unido .Esta   a d cima primeira reuni o  do  rg o pol tico de consulta do Presidente da Rep blica convocada por  Marcelo Rebelo de Sousa desde que assumiu a chefia do Estado, em Mar o de  2016, e a terceira que tem como tema central a sa da do Reino Unido da Uni o  Europeia. A reuni o, que abordar  as perspectivas para as futuras  rela es com o Reino Unido, realiza-se dois dias depois do previsto debate e  voto sobre o acordo de sa da, na C mara dos Comuns, em Londres , l -se  numa nota hoje divulgada no portal da Presid ncia da Rep blica na  Internet.Marcelo Rebelo de Sousa aumentou a frequ ncia das reuni es do  Conselho de Estado, convocando-as aproximadamente de tr s em tr s meses, e  inovou ao convidar personalidades estrangeiras e portuguesas para as reuni es  deste  rg o.A anterior reuni o deste  rg o foi no dia 7 de Novembro de  2018, com uma agenda tamb m dedicada ao  Brexit  e a participa o do  ministro dos Neg cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, como convidado.O  contexto europeu na sequ ncia do chamado  Brexit  j  tinha sido analisado  em Conselho de Estado em 11 de Julho de 2016, logo depois do referendo que  determinou a sa da do Reino Unido da Uni o Europeia, realizado em 23 de Junho  desse ano.Presidido por Marcelo Rebelo de Sousa, o Conselho de Estado    composto pelos titulares dos cargos de presidente da Assembleia da Rep blica,  primeiro-ministro, presidente do Tribunal Constitucional, Provedor de Justi a,  presidentes dos governos regionais e pelos antigos Presidentes da  Rep blica.Integra, ainda, cinco cidad os designados pelo chefe de Estado,  pelo per odo correspondente   dura o do seu mandato, e cinco eleitos pela  Assembleia da Rep blica, de harmonia com o princ pio da representa o  proporcional, pelo per odo correspondente   dura o da  legislatura.Anteriormente, Marcelo Rebelo de Sousa convidou para as reuni es  deste  rg o o presidente do Banco Central Europeu  BCE , Mario Draghi, o  director-geral da Organiza o Mundial do Com rcio  OMC , Roberto Azev do, o  presidente da Comiss o Europeia, Jean-Claude Juncker, e o secret rio-geral da  Organiza o das Na es Unidas  ONU , Ant nio Guterres.,O Presidente da  Rep blica recordou hoje Oliveira Dias, ex-deputado do CDS que hoje morreu aos  88 anos, como uma  personalidade discreta e de s lidos valores morais  e   um dos pais fundadores do nosso regime democr tico .Numa mensagem  publicada no  site  da Presid ncia da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa  afirmou que Oliveira Dias, antigo presidente do parlamento,  manteve-se ao  longo da vida fiel aos princ pios que marcaram toda a sua traject ria  biogr fica, feita na defesa da liberdade, da democracia e da dignidade da  pessoa humana .No texto, Marcelo transmite os p sames   fam lia,  em  testemunho do profundo apre o do Presidente da Rep blica -- e do amigo -- por  um dos pais fundadores do nosso regime democr tico .M dico de profiss o e  presidente da Assembleia da Rep blica entre outubro de 1981 e novembro de  1982, Francisco de Oliveira Dias faleceu aos 88 anos e o parlamento colocou a  sua bandeira a meia haste. Marcelo Rebelo de Sousa salientou o percurso de  deputado   Assembleia Constituinte, onde o conheceu e fez  uma s lida  amizade de muitas d cadas  e  conquistou o respeito dos seus pares pela  sua verticalidade de car cter e pelo seu profundo sentido de servi o  p blico . Eleito sucessivamente deputado   Assembleia da Rep blica,  distinguiu-se como seu presidente, onde granjeou justamente a admira o de  todas as for as pol ticas pela forma rigorosa, imparcial e isenta como  exerceu aquele cargo , l -se ainda no texto publicado na p gina da  Presid ncia na Internet. O corpo de Francisco de Oliveira Dias chegar  hoje,  pelas 17 horas,   Capela Mortu ria da Igreja de Nossa Senhora do Amparo, em  Benfica. A missa de corpo presente realiza-se na ter a-feira, pelas 10 horas,  seguindo o funeral para o Cemit rio de Benfica.,O antigo presidente da  Assembleia da Rep blica, deputado e dirigente do CDS Francisco de Oliveira  Dias faleceu hoje, aos 88 anos, disse   ag ncia Lusa fonte oficial do  parlamento.M dico de profiss o e presidente da Assembleia da Rep blica entre  Outubro de 1981 e Novembro de 1982, o corpo de Francisco Oliveira Dias chegar   hoje, pelas 17 horas,   Capela Mortu ria da Igreja de Nossa Senhora do  Amparo, em Benfica.A missa de corpo presente realiza-se na ter a-feira, pelas  10 horas, seguindo o funeral para o Cemit rio de Benfica.  A bandeira da  Assembleia da Rep blica est  a meia haste desde o final desta manh ,  adiantou   ag ncia Lusa a mesma fonte do parlamento. A China pediu hoje ao Canad  que pare com  coment rios irrespons veis ,  ap s o primeiro-ministro canadiano, Justin Trudeau, ter classificado de   arbitr ria  a condena o   pena de morte de um canadiano, por tr fico  de droga, no pa s asi tico.A porta-voz do minist rio chin s dos Neg cios  Estrangeiros, Hua Chunying, descreveu como um  erro  as declara es de  Trudeau, que acusou ainda Pequim de usar o seu sistema judicial para pressionar  o Canad , no  mbito da deten o de Meng Wanzhou, diretora financeira do  grupo chin s das telecomunica es Huawei.Hua apelou a Otava que respeite a  legisla o da China.Um tribunal da prov ncia de Liaoning, nordeste da China,  condenou   pena de morte o canadiano Robert Lloyd Schellenberg, por tr fico  de droga, depois de, no final do m s passado, ter ordenado a repeti o do  seu julgamento. Schellenberg foi detido h  mais de quatro anos e inicialmente  condenado a 15 anos de pris o, em 2016, pelo Tribunal Popular de Dalian.No  entanto, um m s ap s a deten o no Canad  de Meng Wanzhou, o Tribunal  Popular Superior da prov ncia de Liaoning considerou a pena  incorreta  e  ordenou a repeti o do julgamento.O mesmo tribunal agendou o julgamento para  segunda-feira, com apenas quatro dias de aviso pr vio, e, num  nico dia ditou  a pena de morte.O tribunal revelou durante o julgamento que Schellenberg tentou  transportar 222 quilos de metanfetaminas de Dalian para a Austr lia.   extremamente preocupante para n s, enquanto governo, como deveria ser para  todos os nossos amigos e aliados, que a China tenha optado por come ar a  aplicar arbitrariamente a pena de morte , afirmou Trudeau.O Canad  passou,  entretanto, a avisar os seus cidad os em visita   China para que tenham um   alto grau  de cautela devido ao  risco de aplica o arbitr ria das  leis locais .Meng foi detida a pedido dos Estados Unidos, por suspeita de que  a Huawei tenha exportado produtos de origem norte-americana para o Ir o e  outros pa ses visados pelas san es de Washington, violando as suas  leis.Ap s terem amea ado o Canad  com  graves consequ ncias , caso n o  libertasse Meng, as autoridades chinesas detiveram Michael Kovrig, antigo  diplomata do Canad , e Michael Spavor, empres rio que organiza viagens  tur sticas e eventos desportivos na Coreia do Norte, ambos acusados de   prejudicarem a seguran a nacional da China , e anunciou a repeti o do  julgamento de Robert Lloyd Schellenberg.Meng foi, entretanto, libertada sob  fian a por um tribunal canadiano.,A Pol cia da Rep blica de Mo ambique   PRM  deteve um homem suspeito de tentar traficar 17 adolescentes, com idades  entre os 12 e os 20 anos na prov ncia da Zamb zia, no centro do pa s, de  acordo com a pr pria corpora o. Situa es destas est o sempre ligadas    pobreza e, por isso, os pais cedem os filhos sem muita reflex o ,  explicou o porta-voz do Comando da PRM na Zamb zia, Sidner Lonzo, citado hoje  pelo jornal  O Pa s .Os adolescentes foram aliciados com promessas de  bolsas de estudo na cidade da Beira, capital da prov ncia de Sofala.Cada um  dos rapazes saiu sozinho de sua casa com a permiss o dos pais at  um ponto de  encontro, explicou a PRM.No local, o grupo encontrou o suspeito, que os  transportou de carro at    capital da Zamb zia, Quelimane, adiantou a mesma  fonte.De Quelimane seguiram at  Beira, onde foram alojados numa mesquita de  nome Faizal Madina, com liga es a cidad os paquistaneses.O homem suspeito  deste caso defendeu-se dizendo que  as crian as iam mesmo estudar na Beira e  que os pais concordaram com a ideia .A pol cia adiantou que n o   a  primeira vez que casos destes acontecem, lembrando um grupo de 27 pessoas que  tamb m iam para Beira e que acabaram devolvidas  s suas casas, com a  interven o das autoridades.,Os Estados Unidos s o incapazes de mudar a  pol tica soberana da R ssia, apesar de todo o seu poder econ mico, disse o  porta-voz do Kremlin, Dmitri Peskov, numa entrevista hoje publicada pelo  seman rio  Argumentty i Fakti . Embora seja a maior economia do mundo,  os EUA n o t m instrumentos que possam for ar a R ssia a renunciar   sua  pol tica soberana , disse Peskov. As san es  contra a R ssia  n o  mudaram , afirmou o porta-voz da presid ncia russa, acrescentando que nem a  R ssia tem instrumentos para for ar os americanos a renunciarem  s suas  pol ticas.Dmitri Peskov classificou como  conspira o  as vers es que  circulam nos Estados Unidos sobre a exist ncia de uma alian a entre os  presidentes americano, Donald Trump, e russo, Vladimir Putin, e que v  ocorrer  rapidamente um levantamento das san es contra a R ssia. Os Estados Unidos  est o numa nova situa o: a sociedade e o governo est o divididos, e o  resultado s o as condi es complexas em que Trump tem que trabalhar ,  disse o porta-voz, destacando que as san es  n o s o um jogo .Dmitriv  Peskov indicou tamb m que o novo agravamento das rela es entre a R ssia e  a Ucr nia est  relacionado com a campanha de reelei o do Presidente  ucraniano, Petro Poroshenko, que est  atr s da ex-primeira-ministra Yulia  Timoshenko nas sondagens de inten o de voto para as elei es de  mar o. Para isso  Poroshenko  ter  de planear v rios estratagemas, como  provoca o, no Estreito de Kerch , disse, referindo-se ao incidente naval  em novembro do ano passado.A tens o entre a R ssia e a Ucr nia agravou-se  quando a guarda costeira da Marinha de Guerra russa apresou tr s embarca es  da Armada da Ucr nia, ao largo do territ rio da Crimeia.A Crimeia foi ocupada  e anexada pela R ssia em 2014.Na entrevista, o porta-voz do Kremlim disse  estar  pessimista  quanto   perspetiva de um acordo sobre o conflito no  leste da Ucr nia. Para avan ar   necess rio que a Ucr nia entenda as  consequ ncias de uma guerra civil. Deve rever a sua pol tica de exclus o das  duas maiores regi es do pa s  Donetsk e Lugansk  e s  ent o, aparentemente,  Kiev come ar  a cumprir os acordos de Minsk  para a resolu o do conflito    , explicou.,O novo emiss rio das Na es Unidas para a S ria, Geir  Pedersen, chegou hoje a Damasco para a sua primeira visita ao pa s desde a sua  nomea o, foi anunciado na sua conta de Twitter.  O enviado especial da  ONU, Geir Pedersen, chegou a Damasco e espera reuni es produtivas , pode  ler-se na conta de Twitter do enviado, que n o adianta mais pormenores.O  diplomata noruegu s, que assumiu fun es a 07 de janeiro em substitui o  do italo-sueco Staffan de Mistura,   o quarto mediador da ONU desde o in cio  do conflito s rio em 2011.De Mistura ocupou o cargo entre julho de 2014 e  dezembro de 2018, um per odo marcado pela ascens o do grupo extremista Estado  Isl mico  EI  e pela luta contra o EI, assim como pelas reconquistas  sucessivas do regime s rio na sequ ncia da interven o militar russa a  partir de 2015. Antes de deixar o cargo, o diplomata reconheceu perante o  Conselho de Seguran a da ONU ter falhado a forma o de uma comiss o  encarregue de elaborar uma nova Constitui o para a S ria.Pedersen sucede a  tr s enviados especiais da ONU cujos esfor os para p r fim  s hostilidades  se saldaram em falhan os.A guerra na S ria come ou em 2011 ap s a  repress o pelo regime de manifesta es pr -democracia e j  causou mais de  360.000 mortos e milh es de deslocados e refugiados.,O fil sofo e soci logo  franc s Gilles Lipovetsky profere, na sexta-feira,  s 18:30, uma confer ncia  na Coimbra Business School, em que vai refletir sobre as alternativas     sociedade do hiperconsumo , anunciou a institui o.O autor de  A Era  do Vazio  vai abordar  a forma como as pessoas de hoje podem recuperar a  sua autonomia e o seu esp rito cr tico face ao espet culo da publicidade e  do consumo , numa confer ncia intitulada  A Sociedade do Hiperconsumo:  Seremos N s Mais Felizes? , refere em comunicado enviado   ag ncia Lusa a  Coimbra Business School, entidade que organiza o evento, em parceria com a  Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra  FLUC .Numa nota de  enquadramento da confer ncia enviada por Gilles Lipovetsky, o fil sofo afirma  que n o se est  mais  na sociedade do consumo, mas na era do hiperconsumo,  a nova fase do capitalismo .Ao longo das d cadas, o fil sofo tem refletido  sobre uma sociedade em que o mercado moldou  uma postura hedonista no  indiv duo contempor neo  e em que a cultura do individualismo transformou a  esfera da vida privada e do trabalho cada vez mais duras, mais exigentes e mais  dependentes do reconhecimento do sucesso.Na sua nota, Lipovetsky afirma que,  face aos desafios do hiperconsumo, a urg ncia est , em primeiro lugar, em  integrar cada vez mais exig ncias ecol gicas na  vida econ mica , e,  posteriormente, oferecer  s novas gera es outras refer ncias para l  do  consumo.Essas refer ncias, frisa,  n o d o felicidade , mas permitem  diversificar os prazeres e as alegrias e dar a conhecer momentos de felicidade  fora do universo formatado do consumo. Temos que fazer recuar as paix es do  consumidor [e troc -las  por outras paix es mais ricas e diversas , conclui  nessa nota de enquadramento o escritor franc s, nomeando essa mudan a como  uma das grandes tarefas do s culo XXI.Ao descrever a sociedade atual, as suas  din micas e as suas contradi es,  Gilles Lipovetsky aponta algumas vias  de reflex o que nos interessa muito ouvir e aprofundar: uma delas   que  quanto mais tecnol gica for a sociedade, mais precisaremos de uma educa o  melhor do que antes , afirma o presidente da Coimbra Business School, Pedro  Costa, citado na nota de imprensa enviada   ag ncia Lusa.De acordo com o  respons vel, ser o abordadas problem ticas como a polui o, as mudan as  clim ticas e as desigualdades, que exigem inova o,  produzida a partir da  intelig ncia dos homens, formada nas ci ncias, nos laborat rios, nos  estabelecimentos de ensino superior . Lipovetsky reflete, a partir de  experi ncias conhecidas de todos, como s o a felicidade de consumir e a  frustra o de n o se poder consumir mais, esse paradoxo que transmite  ansiedade e inquieta o   sociedade e que esta procura combater com recurso,  por exemplo, a sabedorias religiosas como o budismo e o ioga , salienta a  docente da FLUC e uma das organizadoras da confer ncia, Cristina Robalo  Cordeiro.Para a professora, Gilles Lipovetsky ir   apelar ao humanismo dos  novos valores da cultura e da arte como uma forma de superar o mal-estar  atual .Professor de Filosofia na Universidade de Grenoble, Lipovetsky    uma das principais figuras de Fran a a contrariar a ideia de que este pa s  deixou de ser capaz de produzir grandes pensadores desde os existencialistas,  como Sartre, Camus ou Boris Vian , salienta a nota.O fil sofo   autor de  livros como  O Imp rio do Ef mero - A Moda e Seu Destino nas Sociedades  Modernas ,  A Felicidade Paradoxal  ou  A Terceira Mulher . Da  Leveza - Para uma Civiliza o do Ligeiro    o seu mais recente livro,   onde aborda o culto contempor neo da felicidade em contraposi o com as  rotinas cada vez mais exigentes e aceleradas que as pessoas hoje  enfrentam .,O parlamento brit nico realiza hoje o chamado  voto  significativo  ao acordo proposto pelo governo conservador da  primeira-ministra, Theresa May, para a sa da da Uni o Europeia  UE  dentro de  73 dias, a 29 de mar o.Os deputados v o come ar perto das 12:00 horas o  quinto e  ltimo dia de debate sobre o acordo para o  Brexit , que come ou  na passada quarta-feira, e que vai encerrar pelas 19:00 horas com uma  declara o da chefe do governo.Depois desta interven o, os parlamentares  v o votar primeiro as altera es ao documento apresentadas pelos diferentes  deputados e grupos pol ticos e s  depois v o deliberar sobre o texto  negociado com Bruxelas.A hora da vota o do acordo depender  do n mero de  emendas aceites pelo presidente da C mara dos Comuns, John Bercow, que at   segunda-feira tinha recebido pelo menos 12, podendo cada uma demorar cerca de  30 minutos a discutir e votar. O programa indica que o debate termina  s 19:00  horas, mas os procedimentos dever o prolongar-se pela noite dentro e o voto  realizar-se j  perto ou depois das 21:00 horas. Na semana passada, Bercow  causou controv rsia ao aceitar uma altera o a uma mo o do governo que  for a   apresenta o de um plano B no espa o de tr s sess es  parlamentares.Para passar, o acordo precisa teoricamente de 320 votos a favor  para contrariar mais de 300 votos esperados dos partidos da oposi o, em  particular do Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido  Nacionalista Escoc s.Por m, dezenas dos 317 deputados do partido Conservador  e os 10 deputados do Partido Democrata Unionista amea aram reprovar o  documento, muitos dos quais dispostos a aceitar uma sa da sem acordo e  desordenada. Uma aprova o desencadearia a ratifica o pelo Parlamento  Europeu e a introdu o no parlamento brit nico da legisla o para a  respetiva implementa o do acordo, que oferece uma sa da ordenada da UE e um  per odo de transi o at  ao final de 2020, durante o qual ser o negociadas  as futuras rela es entre as duas partes.Mas se, como   esperado, o  documento for rejeitado, Theresa May tem de voltar ao Parlamento no m ximo  at  segunda-feira 21 de janeiro indicando os pr ximos passos a dar, sendo  poss vel que a primeira-ministra responda ao resultado antes, seja ainda hoje    noite ou na quarta-feira. Entre as diversas op es motivo de especula o  est o um regresso de May a Bruxelas para pedir mais concess es de forma a  propor de novo o acordo aos deputados e a realiza o de uma s rie de votos  para testar qual a solu o mais consensual. Embora a sa da sem acordo seja a  op o por defeito, por a data estar escrita na lei, nos  ltimos dias a  imprensa brit nica deu conta da possibilidade de a data do  Brexit ser  suprimida ou adiada ou de um grupo de parlamentares transversal aos diferentes  partidos tentar ganhar o controlo do processo para determinar o seu curso.   Bolsas europeias em alta   espera da vota o As principais bolsas europeias  negociavam hoje em alta,   espera da vota o crucial do acordo do   Brexit  entre a primeira-ministra brit nica, Theresa May, e Bruxelas, que  ocorre hoje no Parlamento brit nico.Cerca das 08:50 em Lisboa, o EuroStoxx 600  estava a avan ar 0,45% para 349,11 pontos.                                                  As bolsas de Londres, Paris e Frankfurt avan avam 0,37%, 0,84% e  0,46%, respetivamente, bem como as de Madrid e Mil o que subiam 0,49% e 0,30%.        Depois de ter aberto em alta, a bolsa de Lisboa mantinha a tend ncia e,  cerca das 08:50, o principal  ndice, o PSI20, subia 0,83% para 4.991,84  pontos.Os mercados tamb m v o estar atentos ao in cio da apresenta o de  resultados empresariais, que come ou na segunda-feira nos Estados Unidos, e    vota o.Em Nova Iorque, Wall Street terminou na segunda-feira em baixa, com o  Dow Jones a cair 0,36% para 23.909,84 pontos, depois de ter atingido em 03 de  outubro 26.828,39 pontos, atual m ximo desde que foi criado em 1896.No mesmo  sentido, o Nasdaq fechou a recuar 0,94% para 6.905,92 pontos, depois de ter  avan ado at  aos 8.109,69 pontos em 29 de agosto, atual m ximo de sempre.A  n vel cambial, o euro abriu em alta no mercado de divisas de Frankfurt, a  cotar-se a 1,1476 d lares, contra 1,1466 d lares na segunda-feira.    O  barril de petr leo Brent para entrega em mar o abriu hoje em alta, a cotar-se  a 59,83 d lares no Intercontinental Exchange Futures  ICE  de Londres, mais  1,3% que na sess o anterior e depois de ter estado acima dos 85 d lares no  in cio de outubro.       ,A fabricantes de aeronaves Embraer anunciou que  realizou as primeiras vendas de jatos executivos Phenom 300E e Praetor 600 para  clientes da empresa no Brasil.  As novas aeronaves est o entre as mais  avan adas da ind stria e v o ampliar a existente frota fabricada pela  companhia em opera o no mercado nacional. O primeiro Phenom 300E de  matr cula brasileira foi entregue na semana passada, enquanto o cliente de  lan amento do Praetor 600 no pa s receber  a aeronave no  ltimo trimestre  de 2019 , l -se num comunicado divulgado pela companhia.O Phenom 300E   uma  nova vers o do l der de segmento Phenom 300, que em 2017 foi confirmado como  o jato leve mais entregue pela Embraer pelo sexto ano consecutivo.  J  o  Praetor 600, apresentado ao mercado no fim do ano passado, tem como  caracter stica a autonomia que permite voos sem escala entre a cidade  brasileira de S o Paulo at    cidade do Cabo, na  frica do Sul, ou voos de  Fortaleza  nordeste brasileiro  e a capital espanhola, Madrid, com apenas uma  paragem.A aeronave tem capacidade para at  12 passageiros e alcance  intercontinental at  3.900 milhas n uticas  7.223 quil metros . A  expectativa   de que o Praetor 600 receba a certifica o da Ag ncia  Nacional de Avia o Civil  Anac  no segundo trimestre de 2019.Empresa global  com sede no Brasil, a Embraer atua nos segmentos de avia o comercial,  avia o executiva, defesa e seguran a e avia o agr cola.Em Portugal, no  Parque de Ind stria Aeron utica de  vora funcionam duas f bricas da  Embraer, sendo que a empresa tamb m   acionista da OGMA  65% , em Alverca,  distrito de Lisboa.,O Presidente da Venezuela, Nicol s Maduro, disse hoje que  castigar  com  m o de ferro  os funcion rios p blicos que traiam o seu  juramento, e os que usam uma  t-shirt vermelha   cor da revolu o  para  atos de corrup o. A mim n o me tremer  o pulso, com ningu m, que o  saibam. Conto com o apoio do povo e das For as Armadas Bolivarianas. Ningu m  nos deter  e de cada  show  sairemos mais fortes, de cada ataque sairemos  mais fortes , disse.Nicol s Maduro falava na Assembleia Constituinte   composta unicamente por simpatizantes do seu regime  durante a sess o de  apresenta o das  mem rias e contas  correspondentes ao ano de  2018. Pe o o apoio de todo o pa s para limpar todas as empresas p blicas.  Assumo a responsabilidade, digam de mim o que quiserem dizer, aqui estou para  enfrentar com coragem a corrup o nas empresas p blicas , disse.O  Presidente venezuelano referiu-se tamb m   breve deten o, domingo, do  deputado Juan Guaid , novo presidente do Parlamento, onde a oposi o det m  a maioria, insistindo que foi um  show  preparado pela oposi o e que  foram detidos os funcion rios dos servi os secretos envolvidos.Segundo  Nicol s Maduro foi um  show  para a televis o gringa  norte-americana ,  europeia e mundial, de opositores que buscam escalar uma interven o no  pa s.O Presidente venezuelano disse que Guiad   foi retido, num facto  estranho, por um grupo de funcion rios  e que de imediato, logo que teve  conhecimento do que tinham feito, ordenou  que fossem submetidos a um regime  disciplinar e que fossem entregues   Procuradoria-Geral da Rep blica, que  fossem destitu dos por prestar-se a um show medi tico contra os interesses  nacionais . Assim vou atuar com qualquer funcion rio que traia o juramento  p blico, qualquer funcion rio que se preste, seja quem for, apresente-se onde  se apresente, m o de ferro   trai o   corrup o , vincou.,O  Presidente da Venezuela, Nicol s Maduro, fixou hoje o valor do  Petro    criptomoeda venezuelana  em 36 mil bol vares soberanos e aumentou o sal rio  m nimo dos venezuelanos em 300%.Com o aumento, o sal rio dos venezuelanos  passou de 4.500 para 18 mil bol vares soberanos  de 4,5 para 18,18 euros     taxa oficial. O sal rio m nimo estar  em meio Petro  criptomoeda  Venezuela , 18 mil bol vares soberanos para a classe trabalhadora da  Venezuela , precisou.Nicol s Maduro falava na Assembleia Constituinte   composta unicamente por simpatizantes do seu Governo , durante uma sess o em  que apresentou as  mem rias e contas  de 2018 e o  Plano da P tria 2019  - 2015 , que cont m o seu programa de Governo. Come a o processo de  adapta o autom tica de todas as tabelas salariais da administra o  p blica do pa s , frisou.Nicol s Maduro explicou que decidiu come ar o  ano aumentado para 36 bol vares soberanos o valor do Petro,  para dinamizar  a luta contra os fatores de guerra econ mica .Por outro lado, disse que o  aumento do sal rio entrar  em vigor a partir de ter a-feira e que manter  o  pagamento da diferen a do aumento do sal rio  s empresas privadas que o  solicitem, tal como vinha fazendo desde agosto de 2018.Na Venezuela, desde o  segundo semestre de 2018 que o sal rio m nimo dos venezuelanos est  ancorado  ao Petro.Em paralelo ao aumento do sal rio, aumentam tamb m as pens es dos  venezuelanos.Os venezuelanos queixam-se da alta infla o no pa s, que em  2018 foi de 1.698.488,2%, entre janeiro e dezembro de 2018.Segundo a imprensa  local os organismos advertem que em 2019 a infla o rondar  os  10.000.000%.V rios organismos internacionais d o conta de que mais de 3  milh es de venezuelanos abandonaram o pa s, desde 2015, escapando da crise  pol tica, econ mica e social.,A Assembleia Constituinte  AC  venezuelana,  composta apenas por simpatizantes da revolu o bolivariana, ratificou hoje  Nicol s Maduro como Presidente da Venezuela e como comandante chefe das  For as Armadas Bolivarianas  FAB  para o per odo 2019-2025.A ratifica o  teve lugar durante uma sess o da AC,   que Nicol s Maduro se subordinou e em  que estiveram presentes a presidente do Conselho Nacional Eleitoral, Tibisay  Lucena, o presidente do Supremo Tribunal de Justi a, Maikel Moreno e o  Procurador-geral designado pela AC, Tarek William Saab, al m dos membros da AC  e outros integrantes do Executivo.Uma vez ratificado, Nicol s Maduro iniciou  uma interven o pedindo a b n o da Divina Pastora e pediu a m xima  compreens o e aten o dos venezuelanos para os an ncios econ micos que  far  ainda hoje. Para que tudo o que aqui vai ser anunciado se fa a  realidade para o bem comum, o bem-estar, para viver vivendo, para a  constru o do socialismo do s culo XXI , disse,fazendo ainda um elogio a  Hugo Ch vez  presidiu o pa s entre 1999 e 2013 .Segundo Nicol s Maduro, 2018  foi o ano da resist ncia cultural, da consci ncia pol tica e da vontade  coletiva, apesar dos ataques internos e externos que o Governo tem  combatido. Nada, nem ningu m impedir  o nosso caminho e o direito    felicidade e prosperidade plena , disse.,Cerca de cem eurodeputados  mostraram-se hoje dispon veis para apoiar uma eventual suspens o, por parte  do Reino Unido, do pedido de ativa o do artigo 50 da Uni o Europeia, para  possibilitar um adiamento da sa da, no  mbito do  Brexit . Se o Reino  Unido decidir suspender o pedido de ativa o do artigo 50, feito ao  Presidente do Conselho Europeu [Donald Tusk , ent o n s, no Parlamento  Europeu, vamos apoi -lo , referem os deputados europeus numa carta divulgada    margem da sess o plen ria que decorre em Estrasburgo, Fran a.De acordo  com os signat rios - entre os quais o presidente do grupo da Alian a  Progressista dos Socialistas e Democratas  Sandamp;D , Udo Bullmann -, n o haver  um acordo de sa da  seria um desastre para todas as partes envolvidas, tanto  os cidad os brit nicos, como os europeus .Os deputados europeus que assinam  a carta vincam, ainda, que  qualquer decis o brit nica de permanecer na  Uni o Europeia [UE  seria calorosamente bem-vinda . O  Brexit  vai  enfraquecer-nos, queremos que fiquem , adiantam.Criado aquando do Tratado de  Lisboa, em 2007, o artigo 50 regula a sa da de um Estado-membro. Estipula que  um Estado-membro que queira sair da Uni o deva  notificar o Conselho Europeu  da sua inten o , o que aconteceu em mar o de 2017 atrav s da entrega,  por parte do Reino Unido, de uma carta formal a Donald Tusk, presidente do  Conselho Europeu, no seguimento do referendo de junho de 2016.Previsto est ,  por isso, que o Reino Unido deixe a UE no final de mar o de 2019, dois anos  ap s o lan amento oficial do processo de sa da e quase tr s anos ap s o  referendo, que viu 52% dos brit nicos votarem a favor do  Brexit .O acordo  de sa da estar  ter a-feira em vota o na C mara dos Comuns, ap s ter  sido adiado em dezembro pela primeira-ministra brit nica, Theresa May, com o  chumbo do documento a parecer quase inevit vel.Esse chumbo poder  obrigar o  Governo brit nico a pedir uma extens o do per odo estipulado pelo artigo 50  do Tratado de Lisboa.Embora o Governo brit nico mantenha como posi o  oficial que n o pretende faz -lo, o di rio The Guardian noticia que a Uni o  Europeia  UE  est  a preparar-se para essa eventualidade, aguardando um pedido   nas pr ximas semanas . Citando fontes an nimas da UE em Bruxelas, os 27  estariam preparados para oferecer uma extens o  t cnica  at  julho, data  da tomada de posse dos deputados eleitos em maio para o Parlamento Europeu,  para o Reino Unido resolver o impasse.Na semana passada, o porta-voz do partido  Trabalhista para os assuntos internos, Keir Starmer, disse no parlamento que  pedir um prolongamento do artigo 50 e adiar o  Brexit   pode ser  inevit vel  devido   probabilidade elevada de o acordo ser reprovado. Hoje,  a Comiss o Europeia rejeitou  especular  sobre um poss vel adiamento da  sa da do Reino Unido da UE, escusando-se a apontar quais as implica es  dessa situa o para a escolha de representantes nas institui es ap s as  elei es europeias. Eu nunca daria uma resposta a perguntas formuladas com   ses  e, por isso, n o vou especular , declarou o porta-voz da Comiss o  Europeia, Margaritis Schinas, em confer ncia de imprensa em Bruxelas, depois  de not cias de que Londres poderia pedir um adiamento e Bruxelas estaria  disposta a conceder uma extens o  t cnica  at  julho.O respons vel  indicou apenas que  se o Reino Unido deixar a Uni o Europeia a 29 de mar o,  n o haver  presen a institucional dos representantes brit nicos nas  institui es europeias  ap s as elei es para o Parlamento Europeu, que  decorrem entre 23 e 26 de maio deste ano.,A primeira-ministra brit nica urgiu  hoje os deputados de todos os partidos a aprovar um acordo de sa da do Reino  Unido da Uni o Europeia  UE  que, disse, sem ser perfeito,   um  compromisso .  Com apenas 74 dias at  29 de Mar o, as consequ ncias de  votar contra este acordo amanh  [ter a-feira  est o a tornar-se cada vez  mais claras. Sem acordo, ter amos: nenhum per odo de implementa o, nenhuma  parceria de seguran a, nenhuma garantia para cidad os brit nicos no  estrangeiro e nenhuma certeza para empresas e trabalhadores , vincou. Mas, em  vez de uma sa da sem acordo, existe o risco de a C mara dos Comuns bloquear o  Brexit, o que  seria uma subvers o da nossa democracia, dizendo  s pessoas  que fomos eleitos para servir que n o est vamos dispostos a fazer o que eles  haviam instru do , sustentou a chefe do governo.Theresa May desafiou os  deputados  de todas os lados  do parlamento, independentemente da posi o  que tiveram at  agora, para  ao longo destas pr ximas 24 horas, darem a  este acordo um segundo olhar , vincando:  N o, n o   perfeito. E sim,    um compromisso .A chefe do governo falava na c mara baixa do parlamento,  onde apresentou as  garantias adicionais  dadas hoje pelos l deres  europeus e que, segundo o procurador-geral, Geoffrey Cox,  teriam for a  legal no direito internacional , e que, por isso, v o ao encontro do que o  governo brit nico pediu. Os presidentes da Comiss o Europeia e do Conselho  Europeu dirigiram hoje uma carta   primeira-ministra brit nica na qual  insistem que n o est o  em posi o de acordar o que quer que seja que  altere ou seja inconsistente com o Acordo de Sa da  celebrado entre os 27 e  o Reino Unido.Ainda assim, reafirmam que, se porventura o  backstop  fosse  alguma vez activado, total ou parcialmente, s -lo-ia  apenas de forma  tempor ria , at  as partes chegarem a um acordo definitivo  que assegure  a aus ncia de uma fronteira f sica na ilha da Irlanda numa base  permanente .Os esclarecimentos feitos por Bruxelas resultam de uma troca de  cartas com a primeira-ministra brit nica, atrav s da qual Theresa May tentou  sensibilizar os l deres europeus para a necessidade de esclarecimentos sobre  alguns pontos no Acordo de Sa da.  O acordo est  em risco, por m, devido a  preocupa es no parlamento brit nico sobre como vamos concretizar os nossos  compromissos relativamente   fronteira da Irlanda do Norte com a Irlanda ,  admitiu, na carta dirigida aos l deres europeus publicada hoje.  Em causa  est  a solu o de salvaguarda, conhecida por  backstop , para manter a  regi o brit nica alinhada com regras do mercado  nico europeu at  ser  conclu do um novo acordo comercial entre as duas partes. May afirma que alguns  deputados brit nicos receiam que a UE  n o agarre na negocia o da nossa  futura rela o energicamente ou ambiciosamente, ou mesmo que a UE baixe  completamente os bra os e deixe o Reino Unido permanentemente nas  provid ncias da  backstop . A C mara dos Comuns cumpre hoje o quarto  de cinco dias de debate antes do voto sobre o acordo negociado pelo governo com  Bruxelas para garantir uma sa da ordenada da UE, o qual foi adiado na v spera  do dia previsto, em 11 de Dezembro, quando May reconheceu que seria derrotada  por uma  margem significativa . ,O rei Abdullah II da Jord nia chegou hoje  a Bagdade, dez anos ap s a sua  ltima visita oficial ao Iraque, e reuniu-se  com o Presidente iraquiano, Barham Salih, com o objectivo de ampliar a  coopera o entre os dois pa ses.Durante a reuni o realizada no Pal cio  Salam, na capital iraquiana, os dois l deres acordaram  trabalhar para  fortalecer as rela es  entre Am  e Bagdade e estabelecer um  ponto de  partida de um di logo s rio e construtivo para acabar com as crises  regionais  e  para expandir os horizontes de coopera o  entre o Iraque  e a Jord nia, informou a Presid ncia iraquiana num comunicado.Barham Salih,  um veterano pol tico curdo que foi eleito Presidente pelo parlamento em  outubro de 2018 e que visitou o territ rio jordano no m s seguinte, tamb m  apelou ao fortalecimento da coopera o entre os dois pa ses vizinhos nas  mais diversas  reas  pol tica, economia, seguran a e servi os de  informa o , acrescentou a mesma nota informativa, citada pelas ag ncias  internacionais.O rei Abdullah II foi o primeiro l der estrangeiro que visitou  o Iraque em 2008 depois da queda do regime de Saddam Hussein em 2003.As  autoridades iraquianas tamb m informaram hoje que o ministro dos Neg cios  Estrangeiros franc s, Jean-Yves Le Drian, chegou esta segunda-feira a Bagdade  para realizar uma visita oficial que ser  marcada por encontros com altos  funcion rios do executivo iraquiano.Uma fonte da diplomacia iraquiana informou  que esta desloca o de Jean-Yves Le Drian tem como principal objectivo  discutir a coopera o entre Paris e Bagdade.Na agenda de Jean-Yves Le Drian  consta um encontro com o seu hom logo iraquiano, Mohamed Ali Al Hakim, uma  reuni o com o primeiro-ministro do Iraque, Adel Abdelmahdi, e contactos com  outros altos funcion rios iraquianos. Tamb m em Bagdade encontra-se o  ministro dos Neg cios Estrangeiros do Ir o, Mohammad Yavad Zarif, que chegou  no domingo   capital iraquiana acompanhado por uma comitiva pol tica e  econ mica para reuni es com as autoridades iraquianas.,O Vaticano justificou  hoje a presen a de um enviado na tomada de posse de Nicolas Maduro como  Presidente da Venezuela, alegando que a Santa S  quer  proteger a paz e  garantir o respeito pela dignidade humana .O porta-voz do Vaticano,  Alessandro Gisotti, explicou hoje numa nota que  a Santa S  mant m  rela es diplom ticas com o Estado venezuelano  ...  que visam promover o  bem comum, proteger a paz e garantir o respeito pela dignidade humana .Por  isso, acrescenta a declara o do Vaticano,  a Santa S  decidiu ser  representada na cerim nia de posse da Presid ncia pelo chefe de neg cios  interino da Nunciatura Apost lica em Caracas  George Koovakod .Gisotti  escreveu que o Vaticano e os bispos cat licos na Venezuela  continuam a  trabalhar juntos para ajudar o povo venezuelano, que sofre os danos  humanit rios e sociais da grave situa o em que se encontra o  pa s .Maduro tomou posse na quinta-feira passada para um segundo mandato  como Presidente da Venezuela, no meio de fortes cr ticas internacionais,  lideradas pelos Estados Unidos e por v rios pa ses latino-americanos, e com  rejei es de legitimidade pela pr pria Assembleia Nacional.Apenas quatro  Presidentes dos 19 pa ses da Am rica Latina assistiram ao juramento de tomada  de posse: o da Bol via, Evo Morales; o de Cuba, Miguel D az-Canel; o de El  Salvador, Salvador S nchez Cer n; e o da Nicar gua, Daniel Ortega.,Os  elevados n veis de polui o atmosf rica est o a aumentar o alarme na   sia, levando Banguecoque a distribuir m scaras e preparar chuvas artificiais  para limpar o ar polu do e Seul a reduzir a circula o autom vel e a  produ o industrial. Eu admito que estas s o solu es tempor rias, mas  n s temos de fazer isso. Outras medidas de longo prazo tamb m ser o  implementadas , referiu hoje o general da pol cia de Banguecoque, Aswin  Kwanmuang, numa reuni o do ex rcito, pol cia do departamento de controlo da  polui o.Uma nuvem de  smog , uma combina o de poeira de constru o,  polui o autom vel e outros poluentes, permanece nos  ltimos dias sobre  Banguecoque devido aos padr es clim ticos predominantes, levando a qualidade  do ar a n veis prejudiciais. O departamento tailand s de controlo da  polui o indicou que est o a ser distribu das cerca de 10 mil m scaras,  pulverizadas  guas para ajudar a assentar poeira e ainda um refor o do  controlo de quando os cami es podem usar as ruas da cidade.Cerca de metade dos  elevados n veis de PM 2,5, part culas min sculas que podem obstruir os  pulm es, foi devido  s emiss es de gas leo, explicou aquele departamento.O  departamento de produ o real de chuva e avia o agr cola afirmou estar a  preparar dois avi es para criar chuvas artificiais entre ter a e sexta-feira,  se as condi es forem adequadas.O problema da polui o do ar na Tail ndia  tende a aumentar e a diminuir em parte dependendo da  poca do ano.Pralong  Dumrongthai, chefe do departamento tailand s de controlo da polui o, disse  que as solu es de longo prazo incluiriam a mudan a para o uso de ve culos  el ctricos e gasolina de melhor qualidade, acrescentando que os padr es  clim ticos indicam que Banguecoque pode permanecer com m  qualidade do ar  at  tr s meses.Tamb m em Seul, capital da Coreia do Sul, registou-se um  n vel recorde de polui o atmosf rica, ap s o  ndice PM 2.5 atingir 188  microgramas por metro c bico, segundo dados recolhidos por esta es de  medi o na capital sul-coreana.Este volume   o mais alto registado na cidade  desde que as medi es come aram em 2015, excedendo o recorde anterior  99  microgramas registados em 25 de mar o do ano passado  e mais do que sete vezes  o n vel de 25 microgramas recomendados pela Organiza o Mundial da Sa de   OMS .Segundo a ag ncia de not cias Yonhap, a polui o for ou o governo  metropolitano a activar o protocolo por n veis prejudiciais, o que obrigou  metade dos carros registados em Seul a n o circularem, enquanto o Minist rio  do Meio Ambiente instruiu as f bricas termoel tricas localizadas perto de  Seul a reduzir sua produ o para 80%.O governo indiano anunciou no domingo um  programa de cinco anos para reduzir a polui o do ar em at  30% em rela o  aos n veis de 2017 nas 102 cidades mais afectadas do pa s.Os principais  objectivos incluem a redu o da queima de res duos de campo, lenha e  carv o, a limpeza da energia t rmica e emiss es de autom veis e a  produ o de tijolos, altamente poluente, e controlo da poeira da  constru o.,A Espanha  vai muito provavelmente sair do procedimento por  d fice excessivo em mar o pr ximo , declarou hoje em Paris o comiss rio  europeu dos Assuntos Econ micos e Financeiros, Pierre Moscovici. Viramos  assim a p gina muito dolorosa da crise de 2008 e dos d fices excessivos  provocados pela crise financeira de 2008 , afirmou, em confer ncia de  imprensa, o comiss rio europeu, referindo-se ao facto de a Espanha ser o   ltimo pa s da zona euro ainda sob procedimento por d fice excessivo   PDE .Em 2017, a Espanha respeitou pela primeira vez o seu objetivo de  redu o do d fice p blico sem renegocia o com Bruxelas durante o ano,  baixando-o para 3,07% do Produto Interno Bruto  PIB , e o objetivo para 2018  era de 2,2%, tendo o novo Governo socialista de Pedro S nchez revisto em alta  a meta, para 2,7%, ainda assim abaixo da  fasquia  dos 3% do PIB prevista  no Pacto de Estabilidade e Crescimento.Em 2011, no  pico  da crise, 24 dos  28 Estados-membros da Uni o Europeia encontravam-se sob procedimento por  d fice excessivo, entre os quais Portugal, cujo PDE foi encerrado em julho de  2017, ao cabo de oito anos.Na mesma confer ncia de imprensa de hoje em Paris,  Pierre Moscovici admitiu todavia que, mesmo que deixe de haver pa ses sob  procedimento por d fice excessivo, o executivo comunit rio vai continuar a   seguir de perto  a situa o or amental de It lia, Fran a, Gr cia e  Espanha.,A primeira-ministra brit nica, Theresa May, recebeu garantias da  Uni o Europeia  UE  sobre o acordo para a sa da do Reino Unido da Uni o  Europeia  UE  e dever  fazer uma declara o no parlamento esta tarde,  anunciou o ministro do Com rcio Internacional, Liam Fox.Em declara es ao  programa  Today  da BBC Radio 4, o ministro n o especificou quais s o as  garantias, mas tudo indica que elas est o relacionadas a salvaguarda  estabelecida no acordo do  Brexit  para evitar uma fronteira f sica entre  as duas Irlandas e que est  na origem da contesta o de muitos  deputados. A primeira-ministra espera fazer uma declara o hoje na C mara  dos Comuns delineando as garantias que recebeu da Uni o Europeia depois de  conversas nos  ltimos dias e espero que os meus colegas as escutem e  reconhe am que   melhor apoiar o acordo do governo porque cumpre o resultado  do referendo  de 2016  e o faz de forma a minimizar os riscos para a nossa  economia , disse Fox   r dio p blica brit nica.A declara o ser  feita  ap s um discurso esta manh  em Stoke-on-Street, uma cidade industrial no  centro de Inglaterra que votou maioritariamente a favor da sa da no referendo  de 2016, onde Theresa May vai tentar aumentar a press o nos deputados. N s  temos todos o dever de implementar o resultado do referendo , vai ela avisar,  segundo trechos divulgados antecipadamente pelo seu gabinete, advertindo que um  fracasso  causaria danos catastr ficos   confian a do povo no processo  democr tico e nos seus l deres pol ticos .Hoje   a v spera do voto sobre  o acordo negociado pelo Governo com Bruxelas para garantir uma sa da ordenada  da UE e um per odo de transi o at  ao final de 2020, durante o qual ser o  negociadas as futuras rela es entre as duas partes. Por m, dezenas dos 317  deputados do partido Conservador e os 10 deputados do Partido Democrata  Unionista amea aram reprovar o documento devido   insatisfa o com a  solu o de salvaguarda inclu da para evitar uma fronteira f sica entre a  regi o brit nica da Irlanda do Norte com a vizinha europeia Irlanda. Para ser  aprovado, o acordo precisa teoricamente de 320 votos a favor para contrariar  mais de 300 votos esperados dos partidos da oposi o, em particular do  Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido Nacionalista  Escoc s. O voto foi adiado anteriormente na v spera do dia previsto, em 11 de  dezembro, quando May reconheceu que seria derrotada por uma  margem  significativa  e prometeu pedir  garantias adicionais legais e  pol ticas  sobre o mecanismo, que   suposto ser tempor rio. ,Sete pessoas  foram mortas a tiro no domingo por um grupo armado no Posto Administrativo de  Ulumbi, na prov ncia mo ambicana de Cabo Delgado, disseram hoje   Lusa  fontes locais.As fontes contaram que as v timas seguiam numa camioneta, que  foi impedida de continuar a marcha e depois incendiada por desconhecidos.As  v timas foram atingidas a tiro, durante a confus o que se seguiu   paragem  for ada da viatura.O ataque de domingo   o terceiro ao Posto Administrativo  de Ulumbi desde que grupos armados t m realizado atos de viol ncia em v rios  distritos da prov ncia de Cabo Delgado, norte de Mo ambique, desde outubro de  2017.Na sequ ncia da onda de ataques em Cabo Delgado, populares barricaram  hoje v rias estradas e est o a realizar manifesta es na sede do distrito  de Palma, disseram fontes locais. Os ataques t m acontecido fora da zona de  implanta o de f bricas e outras infraestruturas das empresas petrol feras  que v o explorar g s natural, na pen nsula de Afungi, distrito de Palma, e  cujas obras avan am com normalidade.Em finais do m s passado, o Minist rio  P blico  MP  de Mo ambique juntou mais cinco nomes   lista de cerca de 200  pessoas que est o em julgamento acusadas de estarem envolvidas nos ataques  armados em Cabo Delgado. FC Porto, Benfica e Sporting de Braga, os tr s primeiros classificados da I  Liga, procuram hoje confirmar o favoritismo nos quartos de final da Ta a de  Portugal em futebol, em que os  encarnados  enfrentam o advers rio mais  complicado.O Benfica, segundo classificado da I Liga e recordista de t tulos  na Ta a, com 26 trof us conquistados, desloca-se ao est dio do Vit ria de  Guimar es, quinto posicionado no campeonato, j  com Bruno Lage confirmado  como treinador de  pleno direito , depois de ter sido, inicialmente,  anunciado como uma solu o provis ria face   sa da de Rui Vit ria.A  equipa lisboeta, que alcan ou dois triunfos sob o comando t cnico de Bruno  Lage, frente ao Rio Ave  4-2  e ao Santa Clara  2-0 , procura manter a  tend ncia no duplo confronto de Guimar es, uma vez que, tr s dias depois do  jogo para a Ta a de Portugal, voltar  a jogar no recinto dos minhotos, para a  18.  jornada da I Liga.Ao FC Porto est  reservada a tarefa mais acess vel,  no est dio do Leix es,  nico sobrevivente do escal o secund rio, no qual  ocupa o 11.  posto. O campe o nacional e l der destacado do campeonato  procura manter-se na corrida pela conquista de um t tulo que lhe escapa desde  2011, sem Maxi Pereira e Danilo, lesionados, mas com a poss vel estreia de  Pepe.O Desportivo das Aves continua a defesa do trof u conquistado com  surpresa na  poca passada, num percurso que contrasta com o 18.  e  ltimo  lugar que ocupa na I Liga, na rece o ao Sporting de Braga, terceiro  colocado, enquanto o Sporting, quarto do campeonato, apenas entra em a o na  quarta-feira, no est dio do Feirense, 16.  e antepen ltimo.As meias-finais  da Ta a de Portugal, que se disputar o em duas m os e cujo ordenamento j   ficou decidido no sorteio dos  quartos , poder o proporcionar um d rbi  entre Benfica e Sporting, se os rivais lisboetas seguirem em frente, al m de  um confronto entre FC Porto e Braga, caso confirmem hoje o favoritismo.-  Ter a-feira, 15 jan: Desportivo das Aves  I  - Sporting de Braga  I , 18:00  Leix es  II  - FC Porto  I , 19:30 Vit ria de Guimar es  I  - Benfica  I ,  20:45- Quarta-feira, 16 jan: Feirense  I  - Sporting  I , 20:45,O tenista Jo o  Sousa, n mero um portugu s e 44.  mundial, qualificou-se hoje para a 2.   ronda do Open da Austr lia, ao vencer o argentino Guido Pella, 66. , em cinco   sets .O tenista luso bateu o jogador da Argentina pelos parciais de 7-6,  4-6, 7-6, 4-6 e 6-2, numa partida que se prolongou por mais de quatro horas   04:01 .No ano passado, o vimaranense tinha sido eliminado pelo argentino na  primeira ronda de Roland Garros, segundo torneio do  Grand Slam  da  temporada, em Paris.Sousa e Pella s o colegas de pares e, ainda no in cio  deste ano, a dupla luso-argentina atingiu os quartos de final de pares do ATP  250 de Auckland.Jo o Sousa   agora o  nico representante luso em Melbourne,  depois de Pedro Sousa ter sido eliminado na segunda-feira, na sua estreia em  quadros principais de um  major , com uma derrota frente ao australiano  Alex di Dinaur.Em declara es   Lusa, depois de ceder por 6-4, 7-5 e 6-4,  Pedro Sousa admitiu ter ficado  contente  com a forma como reagiu diante  Alex di Dinaur, anfitri o 27.  do  ranking .,O futebolista portugu s  Cristiano Ronaldo pode ganhar amanh  o seu primeiro trof u ao servi o da  Juventus, na Superta a de It lia, frente ao AC Milan, em Jeddah, na Ar bia  Saudita.Ap s nove anos no Real Madrid, o capit o da sele o portuguesa  chegou esta temporada   Juventus, cr nica campe  italiana, e pode agora  somar o 27.  t tulo da carreira como s nior.Bem encaminhada para vencer a  oitava liga italiana consecutiva, a Juventus, l der da Serie A, parte como  favorita perante o inconstante AC Milan, quinto classificado, j  a 22 pontos  do conjunto de Turim.A primeira medalha s nior de Cristiano Ronaldo surgiu  tamb m numa Superta a, mas em Portugal, em 2002, ano em que o Sporting venceu  o Leix es, por 4-1, numa partida em que o extremo, ainda adolescente, n o  saiu do banco de suplentes.Ronaldo deixou os  le es  sem mais nenhum  t tulo e mudou-se para o Manchester United, no qual, sob o comando de Alex  Ferguson, conquistou nove trof us, com o mais sonante a ser a Liga dos  Campe es em 2007 08.A n vel internacional, pelos  red devils , Ronaldo  conquistou ainda o Mundial de clubes de 2008, somando ainda tr s ligas  inglesas  2006 07, 2007 08, 2008 09 , duas Ta as da Liga inglesa  2005 06,  2008 09 , uma Superta a  2007  e uma Ta a de Inglaterra  2003 04 .Em 2009 10,  o portugu s mudou-se para o Real Madrid, ao servi o do qual conquistou mais  quatro Ligas dos Campe es  2013 14, 2015 16, 2016 17 e 2017 18 , tr s  Mundiais de clubes  2014, 2016 e 2017  e duas Superta as Europeias  2014 e  2017 .A n vel interno, os nove anos nos  merengues  n o foram t o  recheados, com  apenas  duas Ligas espanholas  2011 12 e 2016 17 , duas  Ta as do Rei  2010 11 e 2013 14  e duas Superta as de Espanha  2012 e  2017 .Pela sele o portuguesa, Ronaldo esteve em duas finais de Europeus, em  2004 e 2016, conquistando o trof u na segunda vez, em Fran a, perante a  equipa da casa.Al m de Ronaldo, tamb m Jo o Cancelo faz parte da equipa da  Juventus e pode conquistar o primeiro t tulo fora de Portugal, depois de ter  vencido uma I Liga, uma Ta a de Portugal e uma Ta a da Liga em 2013 14, ao  servi o do Benfica.,O brit nico Sam Sunderland  KTM  venceu a s tima etapa  em motas do rali Dakar de todo-o-terreno, em San Juan de Marcona, enquanto o  norte-americano Ricky Brabec  Honda  reassumiu a lideran a da  categoria.Sunderland, vencedor da prova em 2017, deixou o chileno Cornejo  Florimo a 1.51 minutos e Ricky Brabec a 6.30, ap s os 323 quil metros  cronometrados de hoje, com partida e chegada em San Juan de Marcona, no Peru,  pa s que acolhe a totalidade desta 41.  edi o.Com este resultado, o piloto  da Honda voltou ao primeiro lugar, que j  foi seu entre as quarta e quinta  etapas.Joaquim Rodrigues Jr.  Hero  foi o melhor portugu s, na 11.   posi o, e recuperou uma posi o na classifica o geral, depois de no  domingo ter sido penalizado com 41 minutos por ter falhado um local de passagem  obrigat ria  waypoint . O piloto de Barcelos  , agora, o 24. , a 4:13.29  horas do l der.O luso-germ nico Sebastian B hler  KTM  foi 20. ,  imediatamente   frente do alentejano Ant nio Maio  Yamaha  e segundo melhor  estreante  rookie . Fausto Mota  Husqvarna  foi 44. .Na geral, Ant nio Maio  continua a ser o melhor portugu s, na 21.  posi o, com Joaquim Rodrigues  Jr. em 24. , B hler em 25.  e Fausto Mota em 38. .Nos autom veis, o dia  foi do franc s St phane Peterhansel  MINI , que venceu com 4.33 minutos de  avan o para o espanhol Nani Roma  MINI  e aproveitou os problemas el tricos  sofridos pelo Peugeot 3008 de S bastien Loeb para ascender   segunda  posi o da categoria, a 29.16 minutos do catari Nasser Al-Attiyah  Toyota .  Loeb perdeu 40 minutos logo nos primeiros quil metros da especial, quando teve  de parar para reparar a sua viatura, mas ainda recuperou na parte final,  terminando a 28.27 minutos do vencedor. Nesta altura   quarto, mas j  com  54.12 minutos de atraso para o l der.A oitava etapa do Rali Dakar 2019  cumpre-se entre San Juan de Marcona e Pisco. Ser o 576 quil metros, 361 dos  quais cronometrados. ,Os bilhetes para a fase final da Liga das Na es de  futebol ser o colocados   venda em 30 de Janeiro, a partir das 13:00,  anunciou hoje a Federa o Portuguesa de Futebol  FPF .Para as meias-finais e  jogo de atribui o do terceiro lugar, os pre os dos ingressos variam entre  os 25 euros para a categoria 3 e os 120 euros para a categoria 1, enquanto para  a final os pre os das entradas oscilam entre os 40 euros para a categoria 3 e  os 150 euros para a categoria 1.Estar o dispon veis bilhetes para  espectadores portadores de defici ncia nos quatro jogos. O pre o   o de  categoria 3 e inclui uma entrada gratuita para o acompanhante.Os adeptos ter o  a possibilidade de se candidatarem a bilhetes utilizando a sua conta de  bilh tica da UEFA j  existente ou ent o criando uma.Os adeptos t m at  ao  dia 12 de Fevereiro de 2019 para se candidatarem aos ingressos e no caso  prov vel da procura exceder a oferta ser  realizado um sorteio para  atribui o dos bilhetes.As meias finais da fase final da Liga das Na es  est o marcadas para 5 de Junho de 2019, com o jogo Portugal-Su a, disputado  no Est dio do Drag o, no Porto, e para 6 de Junho, com a partida entre a  Holanda e a Inglaterra, no est dio D. Afonso Henriques, em Guimar es, ambos a  partir das 19h45.O jogo para o terceiro e quarto lugares est  programado para  o dia 9 de Junho, domingo, a partir das 14 horas, no est dio D. Afonso  Henriques, e a final para o mesmo dia, no Est dio do Drag o, a partir das  19h45.,O Nacional-Sp. Braga ser   s 18h45 de sexta-feira, quando inicialmente  estava agendado para as 20h15. Tamb m nesse dia, o FC Porto visita o Chaves   s 19 horas, enquanto o V. Guimar es-Benfica est  marcado para as  21h15.Estes jogos s o relativos   18.  jornada da I Liga, que marca o  in cio da segunda volta. ,O treinador do Benfica, Bruno Lage, manifestou hoje  a inten o de colocar de parte os objectivos individuais de cada um e pensar  como equipa, para reconquistar os adeptos com um futebol de qualidade. [A  mensagem    de entrega total e toda a gente estar dispon vel.   fundamental  deixarmos de pensar e deixar de lado o n s e eu de cada um e, sim, no n s em  equipa e no que podemos fazer em cada jogo. Essa   a base , assegurou.Lage,  de 42 anos, falava na primeira confer ncia de imprensa depois de confirmado  pelo presidente Lu s Filipe Vieira como t cnico a  t tulo definitivo  da  equipa principal dos  encarnados , em substitui o de Rui Vit ria.O novo  t cnico, que orientou a equipa interinamente em duas vit rias, pretende dar a  estabilidade e recuperar a confian a dos s cios e adeptos, perdida nos   ltimos meses, perante a temporada inconstante, at  ao momento, das   guias .   Temos de dar estabilidade e passar a imagem de entrega e  motiva o. Independentemente do que se possa vir a fazer, temos de  reconquistar o p blico. S  com qualidade vamos conseguir , declarou.Alterar  de um dia para o outro as rotinas dos seus atletas n o   um objectivo f cil,  contudo o sistema t ctico 4x4x2 ser  o esquema de elei o a incutir para o  que resta da  poca, em contraponto com o 4x3x3 dos  ltimos tempos de Rui  Vit ria.  Temos de perceber o que s o as nossas din micas, o nosso  trabalho tem sido esse. Preparar o que   um 4x4x2 a atacar e defender. Eu  senti no olhar dos jogadores, s o os tais  feelings . Olhei para eles e  senti que ia ser o l der , confessou. Quanto ao tempo que poder  ficar no  leme da equipa principal, o antigo treinador da forma o secund ria do  Benfica n o tra a metas e refor a que o trabalho   di rio que define.   Jogo a jogo   que se faz o caminho.   assim que penso. Vou fazer o caminho  de forma natural, sentir-me confort vel na tarefa e fazer com que a equipa se  sinta adaptada e confort vel nas posi es , argumentou.A terminar,  mostrou-se  muito orgulhoso pela aposta  de Lu s Filipe Vieira,  justificada por  todo o percurso  que realizou at  ao momento no  clube.Lu s Filipe Vieira diz que Bruno Lage foi  primeira op o  para  treinadorLu s Filipe Vieira, justificou hoje que Bruno Lage foi a primeira  op o do clube. Ningu m pode dizer que o Benfica contactou A, B ou C, quem  quer que seja. A primeira op o do Benfica   o Bruno Lage, foi bastante  ponderado, est  identificado com a nossa casa, conhece a forma o toda e  sabe os objectivos que o Benfica tem neste momento , disse Lu s Filipe  Vieira.O dirigente m ximo do clube da Luz limitou-se a fazer uma declara o,  sem especificar a dura o de contrato de Bruno Lage, mas desmentindo que o  Benfica tenha contactado qualquer outro treinador ap s a sa da de Rui  Vit ria. Desde a primeira hora, o Benfica n o contactou com empres rio e  treinador nenhum, ao contr rio do que revelaram , referiu Lu s Filipe  Vieira.De acordo com o dirigente, Bruno Lage  sabe os objectivos que o  Benfica tem  e que est  tudo em  aberto para ganhar . E   dentro  desse esp rito que vamos estar. Quero pedir o m ximo apoio a todos, de forma  a conseguirmos os objectivos que ansiamos , acrescentou.Antes, numa nota    Comiss o do Mercado de Valores Mobili rios  CMVM , o clube informou que   Bruno Miguel Silva do Nascimento assume, a t tulo definitivo, as fun es  de treinador da equipa principal de futebol .Em 3 de Janeiro, Bruno Laje  assumiu  provisoriamente , de acordo com comunicado do Benfica, a  lideran a da equipa principal, face   sa da de Rui Vit ria, ap s tr s  anos e meio e seis t tulos, incluindo dois campeonatos.Como treinador  interino, Bruno Laje, que transitou da equipa B, somou dois triunfos em dois  jogos, ambos para a I Liga, ao comando dos  encarnados , ao vencer em casa  o Rio Ave  4-2, depois de 0-2  e no reduto do Santa Clara  2-0 .A forma o da  Luz fechou a primeira volta do campeonato no segundo lugar, a cinco pontos do  l der FC Porto, est  nos quartos de final da Ta a de Portugal, nas  meias-finais da Ta a da Liga e nos 16avos de final da Liga Europa.Na  ter a-feira, o Benfica defronta o Vit ria de Guimar es, no Est dio D.  Afonso Henriques, pelas 20h45, num encontro dos quartos de final da Ta a de  Portugal do qual Bruno Lage acabou por n o falar. ,O jogo da 18.  jornada  entre Santa Clara e Mar timo marcado para este domingo  s 17h30 em S o  Miguel veio a ser alterado para a noite de s bado, com in cio marcado para as  20h30  19h30 horas dos A ores , pelo que a partida que esta marcada para esse  hor rio, entre Boavista e Portimonense ser  assim  trocado  para a tarde  de domingo, ocupando o hor rio que estava marcado para o d rbi insular.De  referir que a decis o foi divulgada em comunicado, pela Liga portuguesa de  futebol profissional, dando conta que as Sociedades Desportivas envolvidas  assim como o operador televisivo estiveram de todos de acordo nesta  altera o.,O treinador do Vit ria de Guimar es, Lu s Castro, afirmou hoje  que a sua equipa est   moralizada  para vencer o duelo de ter a-feira com  o Benfica, dos quartos de final da Ta a de Portugal de futebol.Depois de ter  eliminado Valenciano  7-0 , Uni o da Madeira  2-0  e Boavista  1-0  na   prova rainha  do futebol nacional, a forma o vitoriana vai receber a  turma da Luz e o seu t cnico real ou o compromisso dos jogadores para  vencerem uma  final  contra um advers rio que ganhou os dois primeiros  jogos ao  leme  do novo treinador, Bruno Lage - Rio Ave  4-2  e Santa Clara   2-0 , para a I Liga. Estamos muito moralizados pelo que fizemos no  ltimo  jogo [com o Moreirense  e em conseguir de novo o quinto lugar [na I Liga . Isso  motivou-nos muito. Como est  o Benfica com as vit rias ou n o, n o sei. S   o Bruno [Lage  o pode dizer. A minha equipa est  muito animada com o jogo e  quer muito que ele chegue, para o tentarmos ultrapassar com sucesso , disse,  na confer ncia de antevis o   partida marcada para as 20h45, em Guimar es.O   timoneiro  vitoriano mostrou-se satisfeito por beneficiar pela primeira  vez do  factor casa  na presente edi o da Ta a, tendo real ado que os  seus pupilos se sentem  extremamente confort veis  quando jogam perante os  seus adeptos, mas rejeitou atribuir favoritismo a qualquer uma das  equipas. Num jogo a eliminar, favorito n o   uma palavra que goste muito de  aplicar. Nestes jogos, temos de nos atirar ao jogo com toda a nossa  determina o, com todas as nossas for as , observou.For ado a alterar o   onze , em virtude da expuls o do m dio Toz , no  ltimo jogo para o  campeonato, com o Moreirense  triunfo por 1-0 , Lu s Castro confirmou apenas  que Miguel Silva vai ser titular na baliza, n o tendo revelado mais nenhuma  op o, numa altura em que Andr  Andr  e Alexandre Guedes est o em  d vida.O t cnico frisou ainda que o Benfica, equipa que at  agora derrotou  Sertanense  3-0 , Arouca  2-1  e Montalegre  1-0  na Ta a, passou a exibir   uma ou outra din mica diferente  desde que Bruno Lage substituiu Rui  Vit ria, com destaque para a aproxima o entre Jo o F lix e Seferovic no  ataque. O treinador sugeriu ainda que as  guias  se v o apresentar com  Cervi e Salvio nas alas e com Fejsa e Gedson no meio-campo, tendo ainda  afirmado que o emblema de Lisboa   sempre  forte , independentemente do  treinador.Vitorianos e benfiquistas v o encontrar-se de novo na sexta-feira,  tamb m em Guimar es, para a 18.  jornada do campeonato, e Lu s Castro  reconheceu que a partida da Ta a de Portugal vai ter impacto  mental e  f sico  no jogo do campeonato, apesar de ter reiterado que a sua equipa  est , por ora, concentrada apenas no jogo de ter a-feira.Questionado ainda  sobre o duelo da primeira volta entre as duas equipas - o Benfica esteve a  vencer por 3-0, mas o Vit ria fixou o resultado em 3-2 -, o treinador  considerou que jogos indicam o que   que   poss vel no futebol, quando se  apela    vontade e   determina o .O Vit ria de Guimar es recebe o  Benfica  s 20h45 de ter a-feira, para os quartos de final da Ta a de  Portugal, no Est dio D. Afonso Henriques, em Guimar es.,Um dia depois dos  incidentes que envolveu a equipa t cnica da equipa feminina do Madeira Andebol  SAD, relembre-se Sandra Fernandes e Jo o Vieira foi alvo de insultos,  tentativa de agress o com adeptos do SIR 1.  de Maio Col gio Jo o de Barros  a atirarem bananas na dire o destes respons veis, com mais insultos sobre a  Madeira e os madeirenses, pouco ou nada se sabe das eventuais consequ ncias  deste caso. Depois da equipa de arbitragem ter sido infeliz no trabalho  desenvolvido em campo, a que n o estar  alheio o ambiente criado, o DI RIO  tentou um contacto com a t cnica do Madeira SAD que nesta altura e com toda a  amabilidade se recusou a falar mais sobre o caso deixando para quem de direito  tomar alguma posi o, mas ainda ssim salientando,  quero   seguran a no  pr ximo jogo . De resto a t cnica salientou que o foco est  no pr ximo  fim de semana onde as madeirenses actuar o para os oitavos de final da Ta a  de Portugal na Marinha Grande e de novo contra o SIR 1.  de Maio Col gio  Jo o de Barros. Estes incidentes que segundo apuramos j  s o repetitivos em  outros momentos.  o t cnico Marco Freitas do CS Madeira j  foi alvo de uma  tentativa de agress o , tiveram sujeitos bem identificados como adeptos do  clube da casa, que de uma viatura atiraram bananas na dire o de Sandra  Fernandes e Jo o Vieira. Sem policiamento obrigat rio os jogos do campeonato  nacional da I Divis o, nesta altura s  mesmo no relat rio da equipa de  arbitragem pese embora os acontecimentos tenham sido fora do recinto do jogo,    que a Federa o poder  ter alguma palavra a dizer. Resta tamb m a este  n vel saber se os respons veis do Madeira Andebol SAD e da pr pria  Associa o de Andebol da Madeira tomar o alguma posi o. O grupo  Stradust Acoustic Project  actua domingo, 19 de Janeiro, no  Qasbah, entre as 22h e as 23h30.Formado em 2011, Stardust Acoustic Project    um grupo de m sica, que transforma grandes  xitos antigos, sobretudo dos anos  80, em vers es ac sticas. A banda transporta o p blico de forma ritmada e  contagiante para o passado, recordando grandes temas de compositores ir nicos  tais como Pink Floyd, The Doors, Dire Straits, Michael Jackson, A-ha, entre  muitos outros.,O Quinteto de Metais MadBrass5, formado por 5 instrumentistas da  Orquestra Cl ssica da Madeira, protagoniza amanh , 16 de Janeiro, um Concerto  de M sica de C mara no Belmond Reid s Palace, no Funchal. A performance  est  marcada para as 21h30 com um repert rio que vai desde Kamen a Ewald e  Rooble, passando por Scott Joplin, num universo de sons, melodias e harmonias  que enriquecer o o imagin rio do p blico.O Quinteto de Metais MadBrass5    formado por 5 instrumentistas da Orquestra Cl ssica da Madeira, tem como  principal objectivo a divulga o de repert rio original para esta  forma o, assim como de adapta es de obras de refer ncia de variados  compositores dos  ltimos 400 anos da hist ria da m sica. As propostas  musicais deste grupo, destacam-se sobretudo pelas caracter sticas brilhantes  dos timbres dos seus instrumentos, assim como por sugest es diferenciadas  baseadas no extenso repert rio existente. O trabalho e a import ncia destas  abordagens em grupos mais reduzidos com uma exposi o individualizada dos  m sicos em palco, s o uma mais-valia para o resultado do naipe em orquestra.  O quinteto   composto por M rio Pinto e Rui Vidal nos trompetes, R ben Silva  na trompa, Lu s Rodrigues no trombone e Fabien Filipe na tuba. S o m sicos  dedicados e experientes que, segundo o director art stico Norberto Gomes,  contribuem para mais uma temporada da Orquestra Cl ssica da Madeira que marca  a vida cultural na Regi o.  Os bilhetes est o dispon veis na recep o do  Belmond Reid s Palace e custam 20 euros com direito a uma bebida no Cocktail  Bar. ProgramaVictor Ewald [1860-1935  - Quintet N  3 Michael Kamen [1948-2003   - Brass Quintet R. Rooble [n. 1943  - American ImagesScott Joplin [1867-1917  -  Ragtime DanceM sicos M rio Pinto. TrompeteRui Vidal. TrompeteR ben Silva.  TrompaLu s Rodrigues. TromboneFabien Filipe. Tuba,A recria o em formato de  romance da pe a  O Rei Lear  de William Shakespeare, pelo autor ingl s  Edward St Aubyn, chega  s livrarias no dia 18 de janeiro, com o t tulo   Dunbar e as suas filhas , editado pela Bertrand.Este   o mais recente  romance lan ado pela Bertrand, no  mbito da cole o de recria es de  pe as do dramaturgo ingl s, por escritores contempor neos.A s rie, que tem  sido publicada em mais de 30 pa ses, intitula-se  Bertrand Shakespeare  e    um projeto iniciado pela Hogarth, casa editorial inglesa, que desafiou  escritores da atualidade a recriarem os textos de Shakespeare em formato de  romance. Dunbar e as suas filhas  narra a saga do outrora todo-poderoso  dirigente de um forte grupo global de comunica es, Henry Dunbar, que  envelheceu e foi entregando o controlo da companhia  s suas duas filhas mais  velhas, Abby e Megan.A sua rela o com as filhas foi-se deteriorando a tal  ponto, que hoje duvida das decis es passadas.Enclausurado numa sofisticada  casa de repouso da Inglaterra rural, tendo apenas como companhia um artista  alco lico e semilouco, Dunbar decide fugir.Enquanto escapa pelas colinas, a  fam lia est  no seu encal o e a d vida que se levanta   de quem o  conseguir  encontrar primeiro, se Florence, a filha mais nova, ou Abby e  Megan, as filhas mimadas e cru is de Dunbar, insaci veis atr s do seu  dinheiro.De acordo com a editora, nesta adapta o de  O Rei Lear , Edward  St Aubyn -- considerado um dos melhores escritores da sua gera o pelo The  Times --  disseca com precis o e de forma sublime as agonias da vida  familiar num romance de cr tica minuciosa aos tempos modernos .A  publica o deste livro segue-se   de  Semente de Bruxa , recria o de   A tempestade  pela escritora canadiana Margaret Atwood, em fevereiro de  2018.Antes disso, a Bertrand editou  Macbeth , por Jo Nesbo,  A fera  amansada  recontada por Anne Tyler  Amarga como vinagre ,  Otelo ,  recriado por Tracy Chevalier  O novo aluno ,  O mercador de Veneza   adaptado por Howard Jacobson  Shylock   o meu nome  e  O conto de  inverno  recontado por Jeanette Winterson  O intervalo do tempo , o  primeiro da cole o, publicado em setembro de 2016. ,A C mara Municipal  Funchal, atrav s da Biblioteca Municipal, leva a efeito a apresenta o do  Livro,  P ssaros de Ferro , de Maria Helena do Carmo.O evento  realizar-se-  no Museu Militar da Madeira, sito ao Pal cio de S. Louren o,  na pr xima quarta-feira, dia 16 de Janeiro, pelas 18 horas.O livro retrata o  ambiente vivido em Macau nas d cadas de 30 e 40 do s culo passado, e tamb m  durante a II Guerra Mundial,  poca em que aquele territ rio era governado  pelo madeirense Gabriel Maur cio Teixeira, sucedido no cargo por outro  madeirense, Samuel Vieira. ,J  est o abertas as inscri es para o Concurso  Infantojuvenil do Conservat rio, Escola Profissional das Artes da Madeira   CEPAM . O evento que, desde h  13 anos, tem por objectivo distinguir os  melhores estudantes nas  reas do Piano, Cordas e Sopros, decorre este ano de  25 a 30 de Mar o.Para participar os alunos, t m de inscrever-se at  dia 4 de  Fevereiro, na secretaria do Conservat rio e prestar uma prova, em Mar o, em  cada uma das modalidades em que concorrem. As provas decorrem no Sal o Nobre  do Conservat rio e s o abertas ao p blico.O J ri para cada modalidade    formado por cinco elementos sendo o presidente eleito pelos membros do Conselho  Pedag gico do Conservat rio e os restantes membros   eleitos interpares,  nos respectivos grupos disciplinares.Os resultados, de cada uma das  modalidades, s o anunciados no pr prio dia da prova. A entrega dos pr mios e  o concerto dos laureados realiza-se no  ltimo dia do Concurso, no Sal o Nobre  do Conservat rio. Sob a coordena o da Diretora do Curso Profissional de  Instrumentista  CPI , Cristina Pliousnina, o regulamento pode ser consultado na  p gina oficial do Conservat rio. Recorde-se que a edi o de 2018 contou com  a participa o de 90 alunos.A ideia, refere uma nota do presidente da  direc o do CEPAM, Carlos Gon alves,   continuar a apostar na  valoriza o do ensino da m sica procurando uma maior participa o de  estudantes de escolas oficiais e particulares do ensino da m sica na Regi o,  que se destacam pelas suas pr ticas e progressos musicais .,A Casa-Museu  Frederico de Freitas acolhe nos dias 4 e 5 de Fevereiro, um Curso de  Comunica o Cultural Acess vel da responsabilidade da Acesso Cultura, com o  apoio do British Council Portugal e da Direc o Regional da Cultura da  Madeira, para abordar o Design de Comunica o, a Linguagem Clara e a  Audiodescri o.Os erros na comunica o  visual e escrita  s o comuns e  repetidos e continuam a impedir a acessibilidade dos visitantes aos conte dos  de exposi es e de outros suportes escritos, como materiais de divulga o,  websites e folhas de sala, entre outros, levam  s queixas dos profissionais da  cultura e designers da falta de compreens o quanto ao papel e  s  responsabilidades de cada parte. Atrav s desta forma o, a Acesso Cultura  procura  entender melhor as necessidades dos visitantes e dos espectadores,  assim como a forma como todos aqueles que trabalham na constru o e  comunica o de conte dos podem contribuir para que os mesmos sejam eficazes  e acess veis .A estas quest es acresce uma introdu o    audiodescri o, um servi o cujo uso na oferta cultural em Portugal come a a  ficar mais consolidado, criando novas e melhores condi es de acesso para o  p blico com defici ncia visualAna sa Raquel e Maria Vlachou ser o as  formadoras deste curso que tem como p blico-alvo os profissionais da cultura   especialmente quem trabalha conte dos e se articula com designers ,  designers, estudantes de museologia, comunica o, marketing e design.O curso  ter  um custo de 10 euros.Ana sa Raquel  actriz e audiodescritora. Frequenta  neste momento o Mestrado em Artes Performativas   Teatro na Escola Superior  de Teatro e Cinema e em 2010 criou o projecto AUDIODESCRI O.PT   ou o,  logo vejo, do qual fez parte at  Janeiro de 2014. Em 2011 esteve respons vel  como audiodescritora no primeiro encontro nacional de audiodescri o com a  Iris Inclusiva. Tem vindo a desenvolver projectos que integrem a  audiodescri o nos espect culos de dan a, teatro e museus do nosso pa s,  atrav s da AR Produ es..Maria Vlachou  Consultora em Gest o e  Comunica o Cultural. Directora Executiva da Acesso Cultura. Autora do blog  bilingue Musing on Culture  e do livro hom nimo , onde escreve sobre cultura,  as artes, museus, gest o cultural, comunica o, p blicos. Foi Directora de  Comunica o do S o Luiz Teatro Municipal  2006-2012  e Respons vel de  Comunica o do Pavilh o do Conhecimento   Ci ncia Viva  2001-2006 .  Alumna do Summer International Fellowship Program em Arts Management do Kennedy  Center for the Performing Arts  Washington, EUA; 2011-2013 ; Mestre em  Museologia  University College London,1994 .,A Galeria Marca de  gua, situada  na Rua da Carreira, Funchal, inicia o novo ano com duas visitas guiadas da  artista Rita de Andrade   sua exposi o, nos dias 18 e 23 de Janeiro,  s 17  horas.A exposi o de joalharia contempor nea, inaugurada a 13 de Dezembro,  denominada  Al m Mar...  Para Al m da J ia, ter  assim duas visitas  guiadas pela pr pria artista.Rita de Andrade   curadora e artista de  Joalharia contempor nea, com pe as em prata, ouro e outros materiais,  acompanhadas do desenho, fotografia e instala o.A tem tica do Mar, desde a  rocha   pesca; do f ssil   vida mar tima e da introspec o ao sentimento  de ser ilh u, n o descurando o aspecto est tico e de utiliza o como j ia  de cada pe a, est  em exposi o na Galeria Marca de  gua.  poss vel ver  a joalharia  como micro escultura, com todo o seu privil gio de  portabilidade, da rela o com o corpo que a transporta e a sua mensagem  pessoal ou social , descreve a artista, numa  abordagem distinta de ver,  sentir e expor a joalharia, no patamar que lhe est  reservado como pe as de  arte . A Rua Corveta Dona Estef nia, em frente ao RG3, em S o Martinho, foi esta  tarde palco de um acidente de via o. Por volta das 16 horas, um jovem de 16  anos despistou-se de moto nesta rua e caiu ao solo, sofrendo escoria es no  corpo.Os Bombeiros Sapadores do Funchal foram alertados para o sucedido e  asseguraram o transporte do rapaz para o Hospital Dr. N lio Mendon a.,Um  inc ndio deflagrou esta manh  na Rua Frei Pedro da Guarda, em C mara de  Lobos, numa zona de mato nas imedia es do supermercado. Os Bombeiros  Volunt rios de C mara de Lobos foram alertados para esta ocorr ncia e  extinguiram o fogo com uma viatura pesada de combate a inc ndios.,Cinco  elementos dos Bombeiros Volunt rios de C mara de Lobos deslocaram-se ontem    noite ao Estreito de C mara de Lobos para combater um inc ndio em mato, que  deflagrou pouco depois das 22 horas. O inc ndio foi combatido com uma viatura  de combate a inc ndios e, aparentemente, n o causou danos de maior.,Uma  mulher com cerca de 70 anos caiu esta manh  do terceiro andar de um pr dio,  em C mara de Lobos, e acabou por falecer no local. Os Bombeiros Volunt rios  de C mara de Lobos foram alertados para o sucedido e deslocaram-se ao local  com uma ambul ncia mas, apesar dos esfor os, n o conseguiram salvar-lhe a  vida. Os pa ses do Norte da Europa tornaram-se mais populares entre os viajantes  portugueses durante o ano de 2018. Por outro lado, o Funchal manteve-se no top  10 das prefer ncias dos portugueses durante o ano passado e vai continuar a  ser um dos destinos mais procurados deste ano.Os dados foram hoje avan ados  pela empresa de viagens eDreams ODIGEO. Citados pela Dinheiro Vivo, a empresa  revela que os destinos que mais cresceram nas prefer ncias dos portugueses, ao  longo do ano passado foram a Ilha do Sal, em Cabo Verde, a cidade italiana de  Floren a e a ilha de Malta. J  as reservas para a Finl ndia e a Su cia  cresceram cerca de 70%.No entanto, apesar destas subidas, o top 10 das  prefer ncias mant m-se  fiel  aos dados dos  ltimos anos, com os  destinos mais pr ximos de Portugal a apresentarem uma maior procura. Paris,  Londres e Barcelona ocupam os lugares cimeiros. Seguem-se outros destinos como  Ponta Delgada, Madrid, Funchal, Porto, Amesterd o, Lisboa e Genebra.Esta  empresa acredita ainda que a maior procura para este ano ser  em rela o    Tail ndia, nomeadamente a cidade de Banguecoque. Al m desta, tamb m a  procura por Bruxelas dever  ter um aumento significativo. As prefer ncias por  Berlim, Rio de Janeiro e Frankfurt tamb m dever o aumentar. Por fim, h   destinos que v o continuar a nas tend ncias. Os arquip lagos da Madeira e  dos A ores, bem como Barcelona e Madrid v o receber muitos portugueses.,O  presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, visita amanh , dia 16 de  Janeiro, pelas 11.30 horas, as obras de recupera o do Cais de C mara de  Lobos, j  conclu das.O cais de C mara de Lobos foi muito danificado durante  a intemp rie de 28 de Fevereiro do corrente ano, sobretudo ao n vel das  lajetas de bet o armado. Mas, verificaram-se ainda orif cios de dimens o  significativas, abertos na parede de aduelas da face sul do cais.Para proceder    empreitada de repara o do cais de C mara de Lobos, foi aberto a 10 de  maio de 2018 um concurso p blico para execu o da empreitada relativa    repara o do Cais da Cidade de C mara de Lobos, da qual foi adjudicat rio a  empresa TECNOVIA   Madeira, pelo valor proposto de 14. 800 euros, tendo os  trabalhos se iniciado a 2 de Julho de 2018, tendo como prazo de execu o 90  dias.A empreitada est  conclu da, estando a operacionalidade do cais a 100%.,   Em 2003, o Parlamento Europeu comprometeu-se a adoptar um programa de  ac o para a integra o da perspectiva de g nero, inclusive no  funcionamento das suas comiss es e delega es. 16 anos depois estamos aqui a  discutir o mesmo assunto. Continuamos, de facto, sub-representadas . Assim  come ou Liliana Rodrigues a sua interven o, no  mbito da discuss o do  relat rio sobre a  Integra o da perspectiva de g nero no Parlamento  Europeu , que aconteceu ontem, em Estrasburgo. Na sua interven o, a  eurodeputada socialista referiu que o Parlamento Europeu    um caso  flagrante da falta de perspectiva de g nero , convidando depois para que os  partidos, nos diferentes Estados-membros, sigam o exemplo do Partido Socialista  portugu s que,  pela segunda vez consecutiva, ir  apresentar uma lista  totalmente parit ria para as elei es europeias . A vota o final do  relat rio sobre a  Integra o da perspectiva de g nero no Parlamento  Europeu  realizou-se hoje. A proposta foi aprovada em plen rio com 492 votos  a favor, 126 contra e 81 absten es.,O deputado Paulo Neves afirma que os  partidos t m de criar aut nticas vias-verdes de entrada r pida dos jovens  nas forma es pol ticas, sob pena de  perderem o futuro e de serem  substitu dos . Numa confer ncia, realizada no  mbito da iniciativa  Parlamento Jovem, na Escola B sica e  Secund ria de Santa Cruz, o deputado  salientou a necessidade de os  partidos estarem sempre a se reinventar ,  considerando que  a forma de fazer pol tica hoje nada tem a ver com aquela  que se verificava h  20 ou mesmo h  10 anos .  Quem n o consegue  perceber isto, n o percebe mais nada , disse, apelando a uma maior  interven o dos jovens e sugerindo que  olhem   sua volta, identifiquem o  que est  mal e sejam capazes de criar solu es . Nesse sentido, lan ou o  desafio para que participem na vida c vica, seja atrav s de associa es, da  publica o de opini es ou atrav s das for as  pol tico-partid rias, sem  nunca abandonarem a  defesa da dignidade humana, das liberdades e da  Democracia . Paulo Neves falou ainda dos desafios atuais, como a cria o de  riqueza para combater a pobreza, assim como de quest es ambientais e europeias  e de funcionamento das institui es da Rep blica e da Uni o Europeia. O  deputado sublinhou que  ainda h  muito por fazer em Portugal e muito do que  ainda falta fazer j  deveria estar feito . Deu o exemplo dos 20% de  portugueses que vivem na pobreza, a baixa qualifica o e baixos rendimentos  da popula o, a baixa competitividade da nossa economia num mundo cada vez  mais global e competitivo.  Dados que nos devem envergonhar , acrescentou.  O Parlamento Jovem   da iniciativa da Assembleia da Rep blica e leva  deputados  s v rias escolas do pa s, incluindo as da Regi o. ,   A CDU  realizou hoje uma iniciativa pol tica, onde enunciou a degrada o e a  necessidade de requalifica o da Praia Formosa. No final da ac o pol tica  o deputado da CDU, Ricardo Lume disse que  ao longo dos  ltimos anos, muitas  t m sido as den ncias feitas pela CDU, sobre o abandono a que a Praia Formosa  tem sido votada por parte das entidades competentes . O Governo Regional e  a C mara Municipal do Funchal, n o t m assumido as suas responsabilidades,  preservando esta zona balnear de excel ncia que   a Praia Formosa, permitindo  que a  nica praia de acesso livre do Funchal, se transforme numa sucata e esta  postura   n o s  irrespons vel, mas recrimin vel a todos os n veis ,  acusou.Ricardo Lume afirmou ainda que  as potencialidades desta frente mar de  excel ncia n o t m sido aproveitadas e   urgente a salvaguarda deste  patrim nio p blico, salvaguardando-o dos apetites privados da especula o  imobili ria, situa o que j  aconteceu em outras zonas da orla costeira da  nossa Regi o . O facto de a nossa Regi o continuar sem um Plano de  Ordenamento da Orla Costeira potencia a destrui o do litoral e a venda da  orla costeira a pataco a interesses privados. O Funchal e a Regi o necessitam  de uma Praia Formosa requalificada em termos paisag sticos e ambientais ,  rematou.  ,A Secret ria Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Susana  Prada, entregou, hoje, ao Procurador do Minist rio P blico uma nova  queixa-crime contra o Presidente da C mara Municipal de Santa Cruz, Filipe  Sousa.Atrav s de um comunicado de imprensa referiu que em causa est  a  afirma o do edil, no dia 10 deste m s:  A Secret ria do Ambiente sempre  que abre a boca s  diz asneiras , em resposta ao facto de a Secret ria  Regional, como   sua obriga o, face   escassez deste recurso essencial    nossa popula o e   manuten o de actividade agr cola e industrial, ter  uma vez mais alertado para a perda de  gua em baixa, nomeadamente, no concelho  de Santa Cruz, que atinge os 70% daquela que   distribu da em alta pela ARM,  quando o razo vel seria apenas 40%.No mesmo comunicado, refere que   asneira , em qualquer dicion rio, significa tolice ou grosseria. No seu  entender,  a Secret ria Regional n o disse qualquer disparate, pois  baseou-se em dados estat sticos fi veis, nem proferiu qualquer palavr o,  pois quanto a  falta de  educa o est  tudo dito .Diz ainda que como  na  pol tica n o pode valer tudo , como esta   uma  afirma o infundada,  descabida, maldosa e proferida de forma inteiramente gratuita, que ultrapassa  largamente os limites que uma interven o p blica pode conter , como viu o  seu  bom-nome, dignidade e honorabilidade atingidos , n o podia deixar  passar em claro, sem apresentar esta Queixa de algu m que reincide na  difama o e na ofensa.Susana Prada conclui que,  como se tratam de ofensas  pessoais que extravasam o  mbito de uma s  conviv ncia entre interlocutores  pol ticos, redigiu esta queixa, tal como a anterior, com apoio dos juristas  que tem na fam lia mais pr xima, n o tendo qualquer encargo para o er rio  publico. Espera o mesmo do acusado na sua defesa .,V rias escolas do Porto  Santo fizeram levaram hoje os seus alunos a v rias institui es locais para  cantar o Sanro Amaro. Esta actividade vai durar toda esta tarde e vai passar  pela DRAPS, CMPS, junta de freguesia, assim como por cada par quia do Porto  Santo. ,Atrav s de um comunicado de imprensa dirigido   redac o, o PCP  afirma que  os partidos que se dizem preocupados com a situa o do povo  venezuelano e dos nossos emigrantes s o os partidos que t m dado cobertura    ac o de desestabiliza o e inger ncia que os EUA e a UE t m exercido  sobre a Venezuela conduzida  s dificuldades econ micas e sociais que  penalizam todo um povo Este comunicado surge na sequ ncia das cr ticas  feitas pelo facto de o PCP, atrav s de Jer nimo de Sousa, ter endere ado uma  carta a Maduro, onde enviou  calorosas sauda es por ocasi o da sua tomada  de posse .O PCP diz ainda que  n o resolvem os problemas do povo  venezuelano nem da comunidade portuguesa, com boicotes, san es com  impedimento do uso do dinheiro do Estado venezuelano para compra de  medicamentos, produtos alimentares e outros bens essenciais, provocando  car ncias e ang stias . N o se resolvem os problemas do povo venezuelano  nem da comunidade portuguesa com inger ncia, desestabiliza o e actos  terroristas. Esse   o processo para agravar a situa o e aqueles que o fazem  s o os principais respons veis pelos problemas existentes ,  acrescenta.Tendo isto em conta, refere que o que se exige   que  os que  cinicamente se manifestam preocupados com a situa o deixem de conspirar  contra o Estado venezuelano e o seu povo e se distanciem da ac o  provocat ria do imperialismo .O PCP refor a ainda que  est  solid rio  com os emigrantes madeirenses que vivem e trabalham na Venezuela .,As  opera es de busca e salvamento mar timo desencadeadas em 2018 nos mares de  Portugal registaram uma taxa de sucesso de 98,8%, indicou hoje o Comandante  Naval, Henrique Gouveia e Melo, vincando que foi uma das  mais elevadas do  mundo .  Esta taxa deve-se em muito   coordena o dos servi os de busca  e salvamento mar timo que est o na depend ncia da Marinha, de muitos autores  do sistema, entre eles a Autoridade Mar tima, a Pol cia Mar tima, o  Instituto de Socorros a N ufragos e as capitanias , explicou Gouveia e  Melo.O Comandante Naval falava no Funchal, durante a cerim nia de entrega do  Comando da Zona Mar tima da Madeira ao capit o-de-mar-e-guerra Jos  Lu s  Guerreiro Cardoso, que substitui o comodoro Silva Ribeiro, ap s 20 meses no  cargo. Gouveia e Melo salientou tamb m o papel desempenhado pela For a A rea  Portuguesa no sucesso das opera es de busca e salvamento no mar e tamb m  dos navios mercantes, que muitas vezes se desviam das suas rotas para colaborar  em opera es.O respons vel sublinhou, por outro lado, a import ncia da  Marinha como garante da soberania nacional, considerando que o mar portugu s    um  acervo essencial  do Estado e tamb m tendo em conta o actual  contexto internacional.  Os Estados deixaram de ter o exclusivo da viol ncia  e da gest o da viol ncia. Hoje o mundo   muito mais confuso.   um mundo em  que h  uma permeabilidade muito grande entre o que s o ac es do Estado, de  Estados desestruturados, de grupos e de criminosos e a ac o no mar tem de  ser coerente com o novo ambiente , advertiu. Na cerim nia de entrega do  Comando da Zona Mar tima da Madeira, o comandante Silva Ribeiro, que agora  cessa fun es, destacou alguns aspectos do trabalho realizado nos  ltimos 20  meses, onde se destaca a entrada em funcionamento de quatro esta es de radar  costeiras, no  mbito do Sistema Costa Segura, e ainda a entrada em  funcionamento do posto da Autoridade Mar tima nas ilhas Selvagens. Durante  este per odo, Zona Mar tima da Madeira teve atribu dos 800 marinheiros e dez  navios, que percorreram o equivalente a duas voltas   Terra.No decurso de 115  ac es de fiscaliza o no mar foram detectados 26 presum veis infractores  e, no  mbito de 800 ac es de cariz policial em mar e terra   actividade da  pesca, do recreio mar timo-tur stico e do uso do dom nio p blico mar timo,  foram 50 presum veis prevaricadores.,A Escola Secund ria Jaime Moniz realiza,  no dia 16 de Janeiro, pelas 11h30, a palestra  Percursos de Vida , na sala  de confer ncias. Este painel de debate ter  como oradores Nini Andrade Silva,  Lu s Miguel Jardim e Marco Gomes.O objectivo deste e de outros encontros deste  g nero   oferecer aos alunos um relato na primeira pessoa de diferentes  percursos de vida, coloc -los em contacto com pessoas que tinham sonhos,  vontades; conhecer as suas op es de vida e o resultado das mesmas, de forma  a constatarem que tudo depende de cada um.Isto tendo em conta que hoje, mais do  que nunca, os alunos questionam-se sobre o seu futuro profissional e as  op es que t m de realizar, sentindo-se divididos entre uma forma o e uma  profiss o que lhes proporcionem estabilidade e seguran a a v rios n veis ou  uma forma o e uma profiss o que impliquem correr riscos, mas que tenham a  ver com os seus sonhos e voca o. ,A C mara Municipal do Funchal continua,  esta semana, a dinamizar os espa os comerciais da baixa da cidade com o  projecto  Espa o Comercial e Liter rio . A terceira tert lia enquadrada  na iniciativa tem lugar esta sexta-feira, dia 18, pelas 18h30, no restaurante  Mula, com o tema  Conhecer Maximiano de Sousa . A iniciativa come ou no  passado m s de agosto, no Grand Caf  Penha D guia, e tamb m j  passou  pela Livraria Esperan a. As entradas s o livres.Esta   uma iniciativa  municipal, organizada pelo Departamento de Economia e Cultura, com o prop sito  de dinamizar a economia local atrav s de eventos culturais. Ao mesmo tempo que  se divulga o espa o comercial, promovem-se, assim, os valores culturais  locais, procurando levar a cada espa o pessoas que nunca l  entraram, e  permitindo-lhes desfrutar de ser es culturais, normalmente associados a  descontos comerciais desenhados para o evento, com ser  o caso do restaurante  Mula, com um menu concebido especialmente para a ocasi o.  Esta semana, o  painel ser  composto por investigadores, m sicos e amigos de Max, que ao  mesmo tempo que ajudar o a conhecer melhor este ex mio artista madeirense,  v o prestar-lhe tributo no  mbito das comemora es do seu centen rio.  Participam na Tert lia Jo o Carlos Abreu, Presidente da Associa o Criamar  e poeta, Rui Camacho, Presidente da Associa o Musical Xarabanda, Rubina  Fernandes, Master em Music Education pela Universidade de Surrey Roehampton e  S rgio Gomes, investigador. A modera o ficar  a cargo da artista V nia  Fernandes, professora do CEPAM. Para al m deste elenco de refer ncia, a  iniciativa ser  ainda abrilhantada pela actua o de  Franco e Cordofones  Madeirenses . A C mara Municipal do Funchal convida   participa o de  toda a popula o nestas tert lias, de entrada livre, refor ando que o  objectivo do munic pio com estas iniciativas   igualmente estimular a  criatividade dos comerciantes locais e incit -los   organiza o de  iniciativas semelhantes.,Henrique Afonso, velejador solit rio que se prop e a  percorrer o Mundo desbravando mais de 29 mil milhas n uticas durante tr s  anos, zarpa esta ter a-feira, pelas 18 horas, rumo   epopeia que tem planeada  h  muitos meses. O madeirense, conhecido por muita gente como o  Pirata ,  parte desde o Cais 8 do Porto do Funchal, onde j  est   estacionado  o  seu veleiro  Sofia do Mar , sendo que a primeira paragem ser  nas ilhas  Can rias, onde espera fazer uma escala de, sensivelmente, duas semanas.Como  j  foi noticiado pelo DI RIO, Henrique Afonso levar  consigo 200 litros de  Vinho Madeira da Barbeito, para recriar o  Vinho da Roda . A bordo tem duas  pipas com capacidade para 100 litros cada, onde carregar  consigo o vinho  generoso de casta malvasia. J  a Empresa de Cervejas da Madeira tamb m n o  quis perder a oportunidade de se juntar    festa  e entregou a Henrique  Afonso algumas cervejas Coral, como forma de assinalar os 50 anos de vida da  marca. No fundo, este madeirense levar  consigo neste p riplo muitos dos  nossos produtos, divulgando por esse Mundo fora a nossa Regi o.Apesar de  alguns entraves, depois da Alf ndega ter apreendido a sua embarca o, essas  quest es burocr ticas foram ultrapassadas. Agora, a ideia deste madeirense,  natural do Funchal, mas a residir h  muitos anos no Jardim do Mar, mant m-se  de acordo com o plano inicial: regressar no Ver o de 2022, em plena Festa da  Lapa, no Paul do Mar.Brinde  s 17 horas no Cais 8 do FunchalComo forma de  assinalar no calend rio o dia 15 de Janeiro de 2019, o Instituto do Vinho,  Bordado e Artesanato da Madeira  IVBAM  ir  oferecer no Cais 8 do Porto do  Funchal,  s 17 horas, um brinde com Vinho Madeira  queles que queiram  assistir   partida de Henrique Afonso.As frases marcantes de Henrique AfonsoA  23 de Dezembro de 2018 foi publicado no DI RIO impresso um trabalho junto de  Henrique Afonso, onde o velejador aborda as motiva es para fazer esta  viagem, numa conversa que tamb m  serviu  para ficar a conhecer a sua  filosofia de vida. Fique com algumas das frases marcantes. Desintoxica o  da sociedade   o que eu chamo a estas minhas viagens. N o quero  responsabilidades com a sociedade, quero apenas viver. O meu pensamento n o    ter dinheiro, nem ser um mega-empres rio ; De dia para dia ando pela  cidade e gosto menos da sociedade. Onde n s vivemos temos de nos pentear,  comprar roupa... eu s  preciso de uma t-shirt, uns cal es e umas  chinelas... e quando estou de viagem ando nu. O consumismo   m nimo durante a  minha viagem ; N o preciso de grandes m sculos para estar aqui. Vou  devagar e nunca penso em ir mais al m do que posso. A natureza tem os seus  riscos e os seus prazeres, todas essas coisas bonitas da vida, ent o temos de  aprender. Se eu chegar amanh , fant stico, mas se chegar depois de amanh ,  fant stico na mesma. A  nica responsabilidade que tenho   comigo pr prio,  ent o as coisas tornam-se muito mais f ceis ; Quero que esta hist ria  seja alegre para fazer com que as pessoas que me v o seguir tamb m fiquem com  um sorriso no rosto. N o vou ganhar nenhum trof u, n o vou receber milh es,  mas vou continuar a ser eu mesmo e com uma vontade enorme de voltar e partir  outra vez, porque as pessoas merecem isso ;,O Governo Regional da Madeira vai  contrair um empr stimo no valor de 355 milh es de euros destinados    amortiza o de empr stimos da regi o e das empresas p blicas  reclassificadas, revela hoje o Jornal Oficial da Regi o.Numa resolu o hoje  publicada e n o publicitada nas conclus es p blicas da  ltima reuni o do  Conselho de Governo, que se realizou em 10 de janeiro, o executivo liderado  pelo social-democrata Miguel Albuquerque decidiu contrair  uma opera o de  financiamento de longo prazo, at  ao montante de 355 milh es de euros,  destinada   amortiza o de empr stimos da regi o e das suas empresas  p blicas reclassificadas , pode ler-se.De acordo com a mesma resolu o, o   Governo da Rep blica encontra-se autorizado a conceder a garantia do Estado    opera o .Em compara o com o ano de 2018, em que a regi o fez o  mesmo procedimento, h  um decr scimo de 100 milh es de euros no pedido de  empr stimo deste ano  em 2018 foi de 455 milh es de euros .O Governo da  Madeira considera que o Or amento da Regi o para 2019  disp e da  possibilidade de contrair empr stimos para substituir e amortizar empr stimos  anteriormente contra dos .,As associa es de estudantes e os processos  democr ticos que concorrem para as mesmas s o uma pr tica extremamente  importante para as escolas, no sentido que contribuem para a cidadania activa  dos jovens e tamb m, num processo de di logo com os  rg os internos   escola  e externos  comunidade e governo regional  podem e devem ajudar a  melhor o desempenho do processo educativo no seu todo. Esta foi uma das  mensagens deixadas esta manh  por Jorge Carvalho, Secret rio Regional de  Educa o, na cerim nia de tomada de posse dos membros eleitos para a  Associa o de Estudantes da Escola B sica e Secund ria Gon alves Zarco.O  governante aproveitou o momento para  felicitar os jovens pela coragem de  assumir este papel , afirmando que, tal como tamb m experienciou enquanto  estudante,   um papel relevante e dif cil, mas que se torna fundamental para  os percursos de cada um.  Quando falamos de forma o dos nossos alunos n o  estamos a falar apenas no processo acad mico e nos desempenhos ao n vel  escolar. Essa forma o passa por formar bons cidad os, aquilo que   o  princ pio da cidadania activa , disse Jorge Carvalho, acrescentando que   quanto mais cedo pudermos participar nestes processos de forma o,    fundamental para a vida .Afirmando que a SRE estar  sempre dispon vel para  ouvir e colaborar com esta e todas as outras associa es estudantis, o  governante deixou ainda o repto para que participem por exemplo no Conselho  Consultivo de Juventude, onde   importante participarem e apresentarem   sugest es, motiva es e preocupa es .V tor Mendon a, presidente da  direc o da Associa o de Estudantes hoje empossada, aproveitou o momento  para sublinhar a  grande honra em representar  o mais de 1.400 alunos da  Escola B sica e Secund ria Gon alves Zarco, refor ando a   responsabilidade enorme  deste  rg o escolar.V tor Mendon a afirmou na  ocasi o que um dos problemas da comunidade escolar   a falta de tempo para  actividades extra-curriculares, e que essa   a uma das  reas em que querem  trabalhar, aproveitando as oportunidades que existem atrav s da Direc o de  Juventude e Desporto, Secretaria Regional de Educa o e outras. Al m de  outros projectos que pretendem vir a desenvolver, v o continuar a apostar na  educa o alimentar, visitando diariamente a cantina e contribuindo para a  melhor forma o dos alunos nesta  rea.,A Imprensa Nacional - Casa da Moeda  est  autorizada a cunhar uma moeda comemorativa dos  600 Anos do  Descobrimento da Madeira e do Porto Santo . A autoriza o consta de uma  portaria do Secret rio de Estado do Tesouro,  lvaro Ant nio da Costa Novo, e  j  foi publicada em Di rio da Rep blica.A moeda ser  de dois euros, tal  como uma outra alusiva aos  500 Anos da 1.  Viagem de Circum-Navega o de  Fern o de Magalh es .Sobre a moeda dos 600 anos da Madeira, a portaria  descreve a face nacional da seguinte forma:  Na face nacional da moeda  designada  600 Anos do Descobrimento da Madeira e do Porto Santo , ocupando  todo o campo central, a representa o da silhueta das ilhas, onde se destacam  as linhas de rumo dos portulanos dos mapas dos s culos XIII e XV. A circundar  a imagem as legendas  600 anos do Descobrimento da Madeira e de Porto  Santo ,  Portugal 2019 ,  INCM  e a indica o do autor, envolvendo  todo o desenho encontram-se as 12 estrelas, dispostas em forma circular, que  representam a Uni o Europeia .A emiss o das duas moedas faz parte do  chamado plano numism tico.,O comando da Zona Mar tima da Madeira  ZMM  vai  refor ar a rede de salvamento costeiro atrav s da instala o de duas novas  esta es que ser o posicionadas em Machico e Porto Santo, ainda este ano. O  an ncio foi feito por Paulo da Silva Ribeiro, comandante cessante da ZMM, que  real ou a import ncia destas infra-estruturas   entrada dos portos para a  preven o do risco e antecipa o da interven o em acidentes no mar. A  cerim nia da tomada de posse do novo comandante da Zona Mar tima da Madeira,  Jos  Lu s Guerreiro, decorreu na manh  desta ter a-feira, na Pra a do  Povo, no Funchal. O novo comandante referiu que assume o cargo  com elevada  satisfa o , acrescentando que pretende  dar continuidade ao bom trabalho  que tem vindo a ser desenvolvido na Madeira . No final da interven o  destacou que conta com o contributo de todos para que esta nova miss o que  assumiu seja um sucesso.  Juntos vamos cumprir , frisou. Por outro lado,  Paulo da Silva Ribeiro, agradeceu todo o empenho e dedica o com que foi  presenteado nos  ltimos 20 meses, tempo em que esteve em fun es enquanto  comandante, enaltecendo o trabalho desenvolvido pela Autoridade Mar tima e  pela Marinha durante a sua chefia. Gostaria de agradecer publicamente pela  forma como fui recebido nesta ilha , referiu o comandante cessante.,Face    not cia que faz hoje manchete na edi o impressa do DI RIO, com o t tulo   SESARAM deixa taxistas mergulhados em d vidas , dando conta de que o  transporte de doentes n o urgentes em t xis quase que quadriplicou desde a  assinatura do protocolo entre o Governo e a AITRAM, com o pagamento referente a  82.526 servi os prestados em 2018 estar atrasado, o SESARAM esclarece hoje,  atrav s de comunicado, que  j  efectuou os pagamentos aos taxistas e ou  empresas prestadoras do servi o de transporte de doentes n o urgentes,  relativamente aos transportes realizados at  Abril de 2018 a todos os  prestadores abrangidos no  mbito deste protocolo que apresentaram facturas  regularizadas .O mesmo comunicado recorda que a apresenta o de facturas em  n o conformidade com o procedimento  inviabilizou e atrasou muitos dos  pagamentos relativos aos servi os prestados  e que para ultrapassar esta  situa o, o SESARAM  promoveu e continua a promover reuni es  individualizadas com os taxistas e ou empresas prestadoras deste servi o no  sentido de esclarecer, definir procedimentos e uniformizar regras .Apesar de  reconhecer que existem pagamentos em atraso, cuja regulariza o est   prevista iniciar-se a partir do pr ximo dia 24 de Janeiro, o SESARAM prev   regularizar os pagamentos relativos ao transporte de doentes n o urgentes  realizados no ano 2018 at  Abril de 2019.O SESARAM reitera publicamente a  import ncia deste protocolo para o Servi o de Sa de e para os doentes que  acompanha, pelo que, encetar  todos os esfor os para regularizar esta  situa o e agradece todo o empenho e profissionalismo dos prestadores deste  servi o de transporte de doentes n o urgentes.,A direc o do SITAM -  Sindicato dos Trabalhadores de Escrit rio, Com rcio e Servi os da RAM -  re ne-se amanh , dia 16,  s 14h30, nas suas instala es, para o balan o  ao Hor rio de Natal dos trabalhadores do Com rcio Tradicional e os efeitos da  Carta Aberta enviada em Dezembro de 2018 ao director regional do Trabalho.Uma  hora depois,  s 15h30, ser  feita a confer ncia de imprensa sobre dois  temas, o primeiro sobre a C mara Municipal do Funchal e o grito de revolta dos  trabalhadores e de empres rios contra a inoper nica da primeira, e o segundo  relacionado com a vit ria do SITAM e dos trabalhadores contra os gigantes  regionais da economia  Sonae e Pingo Doce  na sua pretens o de transformar os  dias 25 de Dezembro e o 1.  de Janeiro em dias de folga para todos os  trabalhadores.  O Governo vai disponibilizar 50 milh es de euros para apoiar as empresas  portuguesas que exportam para o Reino Unido, para mitigar o impacto da sa da  da Uni o Europeia  Brexit , anunciou hoje em Lisboa.O an ncio foi feito  hoje por membros do Governo no final da reuni o do Conselho de  Internacionaliza o da Economia, na resid ncia oficial do primeiro-ministro,  e ser  aprovada esta quinta-feira em Conselho de Ministros como parte do  pacote de medidas que o executivo quer p r em a o para fazer face ao caso  de um  hard Brexit , ou seja, sa da do Reino Unido da Uni o Europeia sem  acordo, sem per odo de transi o.  Se n o houver acordo sobre os termos  da sa da da Uni o Europeia, o Reino Unido ser  a partir de 30 mar o um  Estado terceiro [...  e isso significa que as empresas que exportam para o  Reino Unido passam a ter controlo alfandeg rio e aduaneiro, com custos e  dificuldades para empresas. Em primeiro lugar, vamos aprovar uma linha de  financiamento a empresas de 50 milh es de euros para adapta es internas e  diversifica o de mercado , disse o ministro da Economia, Siza Vieira, em  confer ncia de imprensa no final do Conselho de Internacionaliza o.J   questionado sobre o que acontece a essa medida se hoje houver um acordo ao  plano do  Brexit  no Parlamento brit nico, o ministro dos Neg cios  Estrangeiros, Augusto Santos Silva, considerou esse o melhor cen rio mas que,  mesmo nesse caso, a medida se mant m uma vez que a sa da do Reino Unido ter   na mesma implica es importantes para a economia portuguesa e para as  empresas, ainda que de forma menos dr stica. O facto de poder haver a linha  de apoio aplica-se no caso de haver acordo, porque tamb m neste caso as  empresas ter o de se adaptar, mas ter o mais tempo para se adaptar ,  afirmou o governante. O Facebook vai investir 300 milh es de d lares  262 milh es de euros  em  tr s anos em diversos projectos ligados ao jornalismo, essencialmente para  desenvolver a informa o local, anunciou hoje a empresa. Vamos continuar a  lutar contra as informa es falsas  fake news , a desinforma o e a  informa o de m  qualidade , explicou numa mensagem no Facebook Campbell  Brown, vice-presidente para as parcerias com a imprensa. Mas temos tamb m a  oportunidade e a responsabilidade de ajudar os  media  locais a crescerem e  a terem sucesso , acrescentou.No in cio de janeiro de 2017, a rede social  j  tinha lan ado o  Facebook Journalism Project , uma iniciativa  destinada a  refor ar os la os  da plataforma com os  media , mas o  montante investido nesse projeto n o foi comunicado.Entre outras actividades,  o Facebook vai criar um fundo especial em colabora o com o Pulitzer Center,  dotado de 5 milh es de d lares, para apoiar financeiramente projectos de  reportagem de  media  locais.,O Presidente franc s disse hoje que a crise  dos  coletes amarelos , movimento de contesta o social que tem  desencadeado semanas consecutivas de protestos em Fran a, pode ser encarada  como uma  oportunidade  para  reagir com mais for a e mais  profundidade . Emmanuel Macron falava durante uma visita surpresa ao conselho  municipal da localidade de Gasny  Normandia, noroeste , algumas horas antes de  se deslocar   localidade vizinha de Grand Bourgtheroulde  Eure , onde ir   lan ar a iniciativa que apelidou como o  grande debate nacional . N o  quero dizer que os  coletes amarelos  s o um novo tipo de movimento  social, que vamos esperar at  que ele se sature e a vida volta ao seu curso   ... . Mas   uma oportunidade para podermos reagir com mais for a e com mais  profundidade , declarou o chefe de Estado franc s, que ir  lan ar  oficialmente ao in cio da tarde o grande debate nacional num recinto  desportivo de Grand Bourgtheroulde na presen a de mais de 600 autarcas.Macron  ficou pouco mais de uma hora em Gasny e esteve acompanhado por S bastien  Lecornu, ministro respons vel pelas administra es territoriais e  coanfitri o na apresenta o do debate nacional.Nas mesmas declara es,  Emmanuel Macron afirmou que espera que o grande debate possa levar a  uma  transforma o da [nossa  pr tica democr tica .  necess rio perguntar  constantemente  s pessoas sobre a opini o delas. N o acho de todo que seja  uma perda de tempo,   tempo de parar as reformas porque as pessoas querem  mudan as , acrescentou.Durante a visita, um membro do conselho municipal de  Gasny dirigiu-se a Macron e afirmou que desejava falar  em nome de todos os  reformados de Fran a , apontando na sua interven o que este grupo da  popula o   um dos primeiros a ser atingido quando   necess rio reavaliar  a economia francesa. Perdi 15% do poder de compra em novembro , afirmou o  membro do conselho municipal de Gasny, citado pelas ag ncias  internacionais. Entendo muito bem o que est  a dizer. Vamos ter esse debate  sobre as nossas despesas p blicas , disse Emmanuel Macron, reafirmando a  vontade de reformar o sistema de pens es  para torn -lo mais justo .No  passado dia 13 de janeiro, Macron prop s delimitar um grande debate nacional  em Fran a em torno de 35 quest es, com temas que abrangem a fiscalidade, a  democracia, a ecologia ou a imigra o. Quero transformar convosco a c lera  em solu es , afirmou ent o Macron, numa carta dirigida aos franceses.Esta  iniciativa do chefe de Estado franc s surge numa altura em que o pa s vive  h  dois meses uma crise desencadeada pelas manifesta es dos  coletes  amarelos , que contestam a pol tica social e fiscal do Governo. ,O  Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, assinou hoje um decreto que flexibiliza  as regras para a posse de armas de fogo no pa s.O decreto dever  ser  publicado hoje numa edi o extra do  Di rio Oficial da Uni o  e dever   entrar imediatamente em vigor.A assinatura foi feita numa cerim nia no  Pal cio do Planalto, em Bras lia. Como o povo soberanamente decidiu por  ocasi o do referendo de 2005, para lhes garantir esse leg timo direito    defesa, eu, como Presidente, usarei esta arma , disse Bolsonaro, referindo-se    caneta para assinar o decreto. O povo decidiu comprar armas e muni es e  n o podemos negar o que o povo quis naquele momento. O decreto trata da posse  de armas de fogo , acrescentou o chefe de Estado brasileiro.A  flexibiliza o da posse de armas de fogo foi uma das bandeiras da campanha  presidencial de Bolsonaro, que prometeu refor ar o combate   viol ncia no  Brasil onde, em 2017, 63.880 pessoas foram assassinadas.,O deputado socialista  Carlos Pereira, natural da Madeira, criticou hoje o PCP por felicitar Nicol s  Maduro, referindo a viol ncia a que o regime venezuelano submete os seus  cidad os, muitos lusodescendentes provenientes da Regi o Aut noma da  Madeira.   inaceit vel que um partido em Portugal tenha a ousadia de  felicitar Nicol s Maduro no contexto atual.   uma provoca o quase gratuita  em troca de algo dif cil de compreender , afirma Carlos Pereira na rede  social Facebook. O PCP criticou na semana passada a decis o do governo  portugu s de n o se fazer representar na posse do Presidente da Venezuela,  salientando que Nicol s Maduro foi legitimamente eleito para um novo mandato  de seis anos.Para Carlos Pereira, um dos vice-presidentes da bancada  parlamentar do PS,  o que se passa na Venezuela n o   fic o. Afeta gente  de carne e osso, seres humanos sujeitos a viol ncia de v ria ordem tornando  insuport vel a vida do quotidiano . Sou madeirense e naquele pa s vivem  centenas de milhares de concidad os que ajudaram a construir aquele pa s com  suor e l grimas, respeitando sempre as orienta es pol ticas decididas  pelos venezuelanos , acrescenta do deputado do PS. A defesa  obsessiva de  uma vis o ideol gica [do PCP  n o pode ser compat vel com uma pr tica que  violenta os cidad os , critica ainda Carlos Pereira. O Presidente da  Venezuela, Nicol s Maduro, foi empossado no dia 10 de janeiro para um novo  mandato de seis anos e no juramento disse que vai continuar a construir o  socialismo do s culo XXI.Nicol s Maduro, de 56 anos, e sucessor do falecido  l der socialista Hugo Ch vez  Presidente entre 1999 e 2013  recebeu a faixa  presidencial das m os do presidente do STJ, Maikel Moreno.Um dia depois das  elei es, a oposi o venezuelana questionou os resultados, alegando  irregularidades e o desrespeito pelos tratados de direitos humanos e a  Constitui o da Venezuela.A crise pol tico-econ mica e social levou,  segundo dados das Na es Unidas, a que cerca de 3 milh es de venezuelanos  tenham abandonado o pa s, desde 2015, para v rios continentes, mas  principalmente para pa ses vizinhos.,O papa Francisco defendeu hoje um  humanismo  fraterno e solid rio  contra uma cultura que   hostil a homens  e mulheres, aliada    prepot ncia do dinheiro .Esta vis o pessimista da  atualidade est  na carta que o papa escreveu para assinalar os 25 anos da  Pontif cia Academia para a Vida, traduzida na ideia de que  a paix o pelo  humano, por toda a humanidade, est  neste momento hist rico em s rias  dificuldades .  O l der da Igreja Cat lica considerou que    tempo de  relan ar uma nova vis o de humanismo fraterno e solid rio das pessoas e dos  povos .   A desconfian a rec proca entre os indiv duos e os povos  alimenta-se da procura desmesurada dos interesses de cada um e de uma  competi o exasperada, n o isenta de viol ncia , enquanto  a alegria  das rela es familiares e da conviv ncia social perdeu valor .Francisco  apontou que a  obsess o pelo bem estar pr prio  separou os indiv duos da  comunidade humana, numa  anti-cultura de indiferen a perante a comunidade:  hostil aos homens e  s mulheres e aliada   prepot ncia do dinheiro .Parte  da culpa cabe ao  sistema econ mico e   ideologia do consumo, que escolhem  as nossas necessidades e manipulam os nossos sonhos, sem ter em conta a beleza  da vida partilhada e a habitabilidade da casa comum , considerou. O antigo guarda-redes V tor Ba a considerou hoje que o FC Porto   a equipa  mais forte da I liga de futebol e atribui a lideran a da prova ao  grande  trabalho  de t cnico S rgio Concei o. Esta lideran a   continuidade  de um grande trabalho, que tem um respons vel, o S rgio Concei o.  Conseguiu ter todos os jogadores a trabalharam a um n vel de excel ncia, que  fazem do FC Porto a equipa mais forte do campeonato , disse V tor Ba a.O  antigo guarda-redes internacional portugu s, que falava   margem da  apresenta o da ag ncia de comunica o Empower Sports, mostrou-se bastante  satisfeito com o regresso do defesa Pepe ao plantel dos campe es  nacionais. Estou muito feliz com o regresso,   um jogador FC Porto, com  grande car cter, que d  tudo.   aquilo que n s esperamos de um atleta, um  l der, um capit o, e um jogador que ir  ser de extrema import ncia na  gest o do balne rio , afirmou.Ba a considerou que o defesa internacional  portugu s, que regressa ao FC Porto 11 anos depois,  ir  dar continuidade a  uma carreira extraordin ria , sendo que  n o poderia ter escolhido melhor  s tio .Tamb m Jorge Andrade, antigo defesa portista, se manifestou  muito  feliz  com o regresso de Pepe, que depois da sida do FC Porto, em 2007,  representou o Real Madrid e o Besiktas. O Pepe para mim   o melhor central  do mundo. S rgio Ramos   um dos que normalmente ganha louros, por ser  central, mas central, central,   o Pepe , afirmou.V tor Ba a comentou  ainda a les o de Danilo, no s bado no jogo frente ao Sporting  0-0 ,  considerando que o com o jogador  a equipa ganha mais metros na parte  ofensiva , mas mostrou-se convicto de que S rgio Concei o  vai  encontrar solu es . Neste m s que, penso eu, o Danilo ir  estar fora,  ele [S rgio Concei o  encontrar  din micas que permitam manter o  n vel , afirmou, minimizando a aus ncia do m dio no jogo com o Benfica, da  meia-final da Ta a da Liga:  Tenho confian a que o FC Porto ir  estar na  final e ganhar a primeira Ta a da Liga .V tor Ba a e Jorge Andrade  participaram, juntamente com outros antigos jogadores, treinadores e figuras do  futebol, na apresenta o da Empower Sports, uma ag ncia de comunica o que  pretende, segundo o seu diretor, Pedro Pinto,  promover, proteger e  fortalecer  os seus clientes. Queremos potenciar, fortalecer e promover os  atletas, fazendo a gest o da sua assessoria, para que a linguagem do desporto  chegue a todos de uma forma cred vel , disse Pedro Pinto.,   Decorre desde  hoje, dia 15 de Janeiro, at  o pr ximo domingo, dia 20 de Janeiro, na cidade  de Budapeste  Hungria , o Seamaster 2019 ITTF World Tour - Hungarian Open,  primeira etapa do Circuito Profissional ITTF 2019.    O Circuito Profissional  2019 integra um total de doze etapas principais, destacando-se entre estas,  seis provas denominadas de Platinium, onde o prize-money e as pontua es s o  mais elevadas. Os atletas poder o ainda amealhar pontua es em outras  dezassete etapas, definidas como  Challenge , onde se inclui o Open  Internacional de Portugal, a realizar entre 13 e 17 de Fevereiro, em Lisboa.     O atleta Marcos Freitas tem marcado presen a ass dua em eventos desta  magnitude, tendo-se classificado no 22.  lugar do World Tour 2018, com 289  pontos. De referir que o atleta internacional luso foi o quarto melhor europeu  da classifica o e quinto n o asi tico, relevando-se a dificuldade em  conseguir obter posi es de destaque nestas competi es.     Neste ano  2019, Marcos tenta ascender na hierarquia mundial, ocupando no momento a 25.   posi o no principal ranking da modalidade, esperando-se uma retoma dos  resultados nas provas individuais, da grande refer ncia portuguesa da  modalidade.     O atleta madeirense Marcos Freitas volta   ac o no panorama  internacional da modalidade, neste grande evento do Circuito Profissional, que  re ne mais de 200 atletas. O internacional luso tentar  impor-se    concorr ncia, tentando ganhar vantagem entre os melhores atletas do mundo e  afirmando-se neste circuito profissional.     Marcos Freitas, fruto da sua  classifica o mundial, ser  cabe a de s rie da competi o masculina, que  se prev  muito competitiva, entrando em prova apenas nas rondas  eliminat rias, sendo o 15.  pr -designado da competi o.       A atleta Fu  Yu tamb m vai participar no evento, ocupando no momento a 36.  posi o no  Ranking Mundial. A atleta naturalizada ser  a 21.  cabe a de s rie da  competi o feminina.    A estreia nesta competi o est  marcada para hoje   ter a-feira , onde os dois atletas constituir o dupla, participando na prova  de Pares Mistos. O jogo inaugural acontecer  frente   dupla polaca, formada  pelos jogares Jakub Dyjas e Natalia Partyka.     O encontro est  agendado para  as 16 horas  hor rio da RAM . ,Faleceu esta manh , aos 58 anos, o antigo  futebolista madeirense Juvenal Ladeira, um avan ado goleador que se  notabilizou nas d cadas de 1970  finais , 80 e 90.Juvenal Ladeira chegou a  representar a selec o nacional de juniores no Mundial do Jap o, em 1979,  ent o ao servi o do Mar timo, clube onde se formou.Posteriormente  representou o Uni o, Nacional, Machico, S o Vicente e Sporting da Madeira,  tendo pelo meio cumprido uma  poca no Famalic o, ent o na II Divis o  nacional.Juvenal Ladeira pertencia a uma fam lia de futebolistas que deixou o  seu nome registado no futebol madeirense. Era irm o de Isaque Ladeira  tamb m  j  falecido  e de Ricardo Ladeira, e tio de Lu s Ladeira.O DI RIO endere a  sentidas condol ncias   fam lia.  Os Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava e Ponta do Sol encontram-se na  vereda do Curral Jang o, que liga a Encumeada ao Curral das Freiras. Um  turista que se sentiu mal, quando realizava esse percurso, motivou o alerta aos   soldados da paz .Uma viatura foi encaminhada para o local, pelas 14h20,  servindo de apoio a quatro operacionais.De momento, essa equipa de socorro  ainda se encontra no local. Num comunicado hoje dirigido   imprensa, a  C mara Municipal de Santa Cruz  procedeu a um balan o das festividades natal cias uma vez terminadas as  Festas de Santo Amaro, que decorreram de 11 a 15 de Janeiro.A autarquia afirmou     </parent>