<parent>
 O pneumologista e intensivista Filipe Froes considera que o inverno e a gripe  funcionam como  o teste anual do algod o  ao Servi o Nacional de Sa de,  que se encontra no limite e sem capacidade para responder a aumentos de procura.   Quando chega o inverno e a altura da gripe, temos o teste anual do algod o  ao SNS. E quando um SNS, que j  em circunst ncias normais est  no limite e  sem reserva, se confronta com aumento do trabalho resultante do frio e do  aumento da atividade dos v rus respirat rios, quem est  no limite entra em  fal ncia e n o tem qualquer capacidade de se adaptar , disse o especialista    ag ncia Lusa.  Anualmente, quando as temperaturas come am a baixar e quando a circula o de  v rus respirat rios se intensifica, as urg ncias hospitalares, sobretudo,  sentem um aumento de afluxo de doentes e este ano h  j  relatos de  sobrelota o nalguns hospitais.  Para Filipe Froes, o SNS j  n o tem sequer capacidade de aumentar a oferta   para um ligeiro aumento da procura , recordando que a  poca gripal ainda  est  no in cio e que a gripe ainda nem entrou na fase epid mica.   O que h    um agravamento do desequil brio em que j  vivemos. J   vivemos numa situa o no limite, que   disfar ada pela dedica o e  esp rito de miss o dos profissionais, que v o tentando compensar as  fal ncias do sistema , afirma o pneumologista.  Filipe Froes entende que o  teste do algod o  do inverno e da gripe tem  permitido tirar, sobretudo, duas conclus es:  Uma   a da que a resposta do  SNS   gripe diz mais do SNS do que diz da gripe. A outra   a fal ncia de  respostas imediatistas e da  numeriza o  na sa de .  Para o especialista, o SNS precisa de uma  planifica o alargada, a m dio  e longo prazo , investindo na qualidade, na disponibilidade dos recursos e na  proximidade, rejeitando deste modo respostas apenas circunstanciais.  Filipe Froes lembra que os m dicos de fam lia t m listas de utentes com  1.900 pessoas, o que faz com que tenham pouca disponibilidade de tempo para ver  os doentes.   Estamos a destruir a rela o essencial na medicina, que   a rela o  m dico doente. Um m dico com 1.900 doentes v  hoje um doente e s  volta a  v -lo dali a mais de dez meses. Quando o doente agudiza de uma situa o  cr nica, o m dico n o tem tempo de o ver, porque as consultas est o  cheias , descreve o perito.  O pneumologista e intensivista, que trabalha h  d cadas exclusivamente no  SNS, alerta ainda que foram encerradas camas de agudos no SNS nos  ltimos anos  que acabam sistematicamente por ser necess rias nestas alturas mais cr ticas  do inverno e da gripe. ,O selecionador nacional de voleibol feminino, Rui Moreira, disse hoje que  pretende encerrar a fase de qualifica o para o Europeu2019, para o qual  Portugal j  est  apurado, com  dois bons resultados , frente   Fran a e  Ge rgia.  A sele o j  se encontra na cidade gaulesa de Belfort, onde no s bado  defronta a Fran a, no pen ltimo jogo do grupo D da fase de apuramento para o  Europeu2019, que decorre de 23 de agosto a 08 de setembro, na Pol nia,  Turquia, Rep blica Checa e Hungria.  O treinador portugu s est  consciente de que o tempo de prepara o desta  reta final da competi o foi curto, mas mostrou-se confiante na obten o de  dois bons resultados nos derradeiros jogos de qualifica o.   Do que analis mos da Fran a, penso que   uma equipa perfeitamente ao  alcance da nossa. No entanto, iremos perceber se dois dias apenas ter o sido  suficientes para conseguirmos melhorar o resultado da primeira volta [derrota  por 3-0 . Esse ser  certamente o primeiro objetivo , disse.  Em declara es aos canais de comunica o da Federa o Portuguesa de  Voleibol  FPV , Rui Moreira afirmou que   poss vel vencer o advers rio, mas  defendeu que essa miss o ir  depender bastante da capacidade e rigor com que  a sele o portuguesa ir  cumprir a estrat gia previamente definida.   Se conseguirmos ser competentes na rela o servi o bloco e jogarmos com a  velocidade necess ria para criar dificuldades ao d bil, mas forte  fisicamente, bloco gaul s, estaremos mais perto de vencer o jogo, justificou o  treinador.  Portugal encerra a fase de qualifica o com a Ge rgia, em 09 de janeiro, em  Gondomar, e Rui Moreira afirmou que ainda n o analisou a fundo esse  advers rio, por se encontrar focado a 100% no jogo com a Fran a, que lidera o  grupo.   Sabendo que n o estando a Ge rgia nem na elite nem na mediania europeia,  ser  certamente um jogo diferente, em que teremos de assumir a  responsabilidade e o favoritismo que levamos para o jogo. Iremos prepar -lo a  partir de domingo, quando regressarmos desta desloca o a Fran a ,  observou.  Portugal j  est  matematicamente apurado para o Europeu2019,  independentemente dos resultados com a Fran a, no s bado, e a Ge rgia, no  Multiusos de Gondomar.  As portuguesas ocupam o segundo lugar do grupo D, com nove pontos, menos tr s  pontos que as invictas francesas, mais seis do que as georgianas e mais nove  que as dinamarquesas. Apuram-se as duas primeiras classificadas de cada grupo. ,Homens armados atacaram hoje a sede da radiotelevis o palestiniana em Gaza e  causaram significativos danos materiais, ataque que a Autoridade Palestiniana  atribui ao movimento radical Hamas, que controla a Faixa de Gaza.  Um respons vel do Departamento palestiniano de radiodifus o na cidade de  Gaza e a ag ncia noticiosa palestiniana Wafa precisaram que cinco homens  armados entraram no edif cio, onde funciona a televis o palestiniana e a  r dio Voz da Palestina.  O organismo   financiado pelo governo da Autoridade Palestiniana, sediado na  Cisjord nia ocupada e presidido por Mahmud Abbas, em conflito com o Hamas.  Durante o ataque, v rios funcion rios foram molestados e foi destru do  equipamento, indicou a Wafa.  Um jornalista da ag ncia France-Presse constatou que c maras e computadores  foram danificados, assim como cadeiras e portas.   Responsabilizamos inteiramente o Hamas por este crime, que consistiu numa  invas o for ada e em causar danos nos escrit rios da sede social , afirmou  Ahmed Assad, o controlador-geral encarregado dos media oficiais na Autoridade  Palestiniana, num comunicado.    um ataque contra o nosso povo em Gaza , adiantou.  Salameh Maaruf, diretor do departamento dos media do Hamas, tamb m condenou  num comunicado o que classificou de  conduta inaceit vel , apelando    deten o dos culpados.  O Hamas assumiu o controlo da Faixa de Gaza em 2007 ap s confrontos com a  Fatah, o partido de Mahmud Abbas.  As v rias tentativas de reconcilia o entre os dois principais movimentos  palestinianos ainda n o tiveram  xito. ,A rece o do Sporting ao FC Porto, da 17.  jornada da I Liga portuguesa de  futebol, vai realizar-se em 12 de janeiro, s bado, anunciou hoje a Liga de  clubes no s tio oficial na Internet.  O  ltimo cl ssico da primeira volta do campeonato, entre os atuais dois  primeiros classificados, tem in cio marcado para as 15:30, no Est dio Jos   Alvalade, em Lisboa.  Nesta ronda, o Benfica, atual quarto classificado, joga a 11 de janeiro,  sexta-feira, em casa do Santa Clara, um dia depois de o Sporting de Braga,  terceiro colocado, visitar o est dio do Portimonense.  A primeira volta do campeonato termina no domingo seguinte, com a rece o do  Rio Ave ao Vit ria de Set bal, estando o in cio da segunda volta marcado  para 18 de janeiro, com a visita do FC Porto ao Desportivo de Chaves.     Programa da 17.  Jornada:  - Quinta-feira, 10 jan:  Portimonense - Sporting de Braga, 20:15  - Sexta-feira, 11 jan:  Santa Clara   Benfica, 18:00 locais  19:00, horas de Lisboa   Desportivo das Aves   Feirense, 19:00  Vit ria de Guimar es   Moreirense, 21:15  - S bado, 12 jan:  Sporting - FC Porto, 15:30  Boavista   Mar timo, 20:30  - Domingo, 13 jan:  Nacional   Belenenses, 15:00  Desportivo de Chaves   Tondela, 17:30  Rio Ave - Vit ria de Set bal, 20:00     Programa da 18.  Jornada:  - Sexta-feira, 18 jan:  Desportivo de Chaves - FC Porto, 19:00  Nacional - Sporting de Braga, 20:15  Vit ria de Guimar es   Benfica, 21:15  - S bado, 19 jan:  Belenenses   Tondela, 15:30  Sporting   Moreirense, 18:00  Boavista   Portimonense, 20:30  - Domingo, 20 jan:  Desportivo das Aves - Vit ria de Set bal, 15:00  Santa Clara   Mar timo, 16:30 locais  17:30, horas de Lisboa   Rio Ave   Feirense, 20:00     Programa da 19.  Jornada:  - Segunda-feira, 28 jan:  Mar timo - Rio Ave, 17:00  Moreirense   Nacional, 19:00  Tondela - Desportivo das Aves, 19:00  Feirense - Vit ria de Guimar es, 21:15  - Ter a-feira, 29 jan:  Portimonense - Desportivo de Chaves, 19:00  - Quarta-feira, 30 jan:  FC Porto   Belenenses, 21:15  *   Benfica - Boavista, 21:15  *   Sporting de Braga - Santa Clara, 21:15  *   Vit ria de Set bal - Sporting, 21:15  *       *    Jogos com hor rios a definir ap s a final da Ta a da Liga. ,A PSP divulgou, em comunicado de imprensa, que a sinistralidade rodovi ria  verificada no per odo compreendido entre os dias 28 de dezembro e 03 de  janeiro 2019, resultou num total de 54 acidentes de via o na Regi o.  Os acidentes ocorreram no Funchal  26 , C mara de Lobos  7 , Ribeira Brava   3 , Ponta do Sol  2 , Santana  2 , Machico  4 , Santa Cruz  9  e Porto Santo   1 .  Este n mero de sinistros resultou num total de 23 feridos ligeiros  8 no  Funchal, 5 em C mara de Lobos, 3 na Ponta do Sol, 1 em Santana, 2 em Machico e  4 em Santa Cruz.  As tipologias dos referidos acidentes de via o foram as seguintes:  Atropelamento  2 , Colis o  39 , despiste  10  e outros  3 .   Durante o referido hiato temporal, desenvolvemos uma s rie de opera es  de fiscaliza o rodovi ria, que resultaram na materializa o de 13  deten es por condu o sob o efeito do  lcool  9 no Funchal, 1 na Ribeira  Brava, 1 em Ponta do Sol, 1 em Santa Cruz e 1 no Porto Santo  e 2 deten es  por falta de habilita o para o exerc cio da condu o  1 no Funchal e 1 em  C.  de Lobos . ,Ano novo e fiscaliza o mais ativa   a promessa da PSP-Madeira para  2019. Contudo, a autoridade que fiscaliza o tr nsito na Regi o vai adotar,  primeiro, uma a o preventiva.  O comando Regional da Pol cia de Seguran a P blica da Madeira recomenda aos  condutores madeirenses que sejam mais prudentes e cumpridores neste novo ano,  tendo por objetivo a redu o do n mero de acidentes de via o, refere a  autoridade no seu habitual comunicado semanal sobre a sinistralidade  rodovi ria. S  assim, continua a nota,   poss vel baixar o n mero de  v timas mortais registados no ano 2018. termina dizendo que este   um dos  objetivos estrat gicos da PSP, sendo que para isso iremos intensificar as  a es de preven o e fiscaliza o rodovi ria, em especial nos per odos  mais festivos. ,O ex-ministro da Administra o Interna Miguel Macedo disse hoje, ap s a  decis o sobre o processo Vistos Gold, que o absolveu de quatro acusa es,  que o tribunal deu resposta  s  canalhices  que lhe fizeram.   O tribunal deu hoje resposta  s canalhices que me fizeram ao longo de  quatro anos , afirmou Miguel Macedo depois de ouvir o juiz presidente  Francisco Henriques dizer que estava absolvido de tr s crimes de  prevarica o de titular de cargo pol tico e um crime de tr fico de  influ ncia.  O seu advogado considerou que a absolvi o era  a consequ ncia l gica e  necess ria da fraca produ o de qualquer tipo de prova , e classificou a  acusa o do Minist rio P blico como  infundada e desprovida de  factualidade consistente .  Miguel Macedo demitiu-se do cargo de ministro da Administra o Interna do  Governo PSD CDS, em novembro de 2014, na sequ ncia das imputa es que lhe  foram feitas pelo Minist rio P blico, considerando que a sua autoridade  enquanto governante estava diminu da.  Para o advogado Castanheira Neves, Miguel Macedo foi  atingido por um  vendaval desencadeado pela acusa o , tendo ressalvado que  uma coisa    o procedimento n o ter sido o mais correto do ponto de vista administrativo e  outra era representar um il cito penal .   A montanha nem sequer um rato conseguiu parir , afirmou o advogado em  rela o   decis o do tribunal de absolver 16 dos 21 arguidos do processo  Vistos Gold.  Outro dos absolvidos foi Jarmela Palos, ex-diretor do Servi o de Estrangeiros  e Fronteiras, que, no final da sess o, defendeu ter sido feita justi a e  afirmou continuar a acreditar no sistema judicial portugu s.  Jarmela Palos, que chegou a estar em pris o preventiva, foi absolvido de um  crime de corrup o passiva e dois de prevarica o, com o juiz a referir que   o tribunal n o teve quaisquer d vidas .  Questionado sobre se iria processar o Estado pelo facto de ter estado em  pris o preventiva, Jarmela Palos disse que hoje n o era o dia para pensar,  apenas para celebrar  a alegria e satisfa o com a justi a e com o  presente e futuro .  O seu advogado, Jo o Medeiros, elogiou o coletivo de ju zes, dizendo que era  s rio, honesto, trabalhador , referindo que  julgou sob os crit rios da  justi a e que a absolvi o de Jarmela Palos se deveu muito a uma acusa o  com algumas defici ncias, a juntar ao facto de ser inocente.  No processo Vistos Gold o tribunal condenou Maria Ant nia Anes, ex-secret ria  do Minist rio da Justi a, a quatro anos e quatro meses de pris o, com pena  suspensa, por corrup o ativa e passiva para a pr tica de ato il cito, e o  ex-presidente do Instituto de Registos e Notariado Ant nio Figueiredo a quatro  anos e seis meses, com pena suspensa, por corrup o passiva e ativa e  peculato de uso.  Ant nio Figueiredo e Maria Ant nia Anes foram ainda condenados   pena  acess ria de suspens o de fun es p blicas por um per odo de tr s anos,  que ter  em conta o tempo j  cumprido.  Os empres rios chineses Zhu Xiong e o Zhu Baoe foram condenados por tr fico  de influ ncias a 1.500 euros de multa.  O processo era formado por 21 arguidos que no total estavam pronunciados por 47  crimes econ mico-financeiros, tendo 16 deles sido absolvidos.  O processo referia-se a alegados favorecimentos para lucrar de forma il cita  com a atribui o de vistos gold, atrav s de neg cios imobili rios com  empres rios chineses que pretendiam obter autoriza o de resid ncia para  investimento.  Em causa estavam tamb m alegados favorecimentos a uma empresa de Paulo Lalanda  de Castro, ex-patr o da farmac utica Octopharma, acusado de tr fico de  influ ncias, e ao grupo Bragaparques. ,Sete pessoas morreram e oito ficaram feridas na sequ ncia de uma colis o  entre duas plataformas gigantes e dois ve culos de passageiros, na Florida,  EUA. Entre as v timas mortais contam-se cinco crian as que estariam a caminho  do parque tem tico Disney World, escreve o Jornal de Not cias.  O acidente ocorreu ontem, na estrada interestadual 75, cerca de 1,6  quil metros a sul de Alachua, pr ximo da cidade de Gainesville, tendo as  chamas sido alimentadas por cerca de 189 litros de gas leo que foram  derramados. Segundo avan a a Fox News, entre as v timas est o cinco  crian as, do Louisiana, que estariam a caminho da Disney World. ,S o 48 os estudantes da Universidade da Madeira que partem este semestre para  Erasmus.  Maria Gouveia, de 26 anos, conta que esta   j  a sexta vez que participa num  programa de mobilidade internacional, alguns dos quais deram-lhe acesso a  experi ncias profissionais enriquecedoras. A jovem garante que o apoio  monet rio que recebe   suficiente para cobrir os gastos. A vice-reitora para a Internacionaliza o da UMa, Elsa Fernandes, garante que  a procura para estes programas tem vindo a aumentar e que este ano foram  atribu das 111 bolsas para a mobilidade. Espanha, It lia, Rep blica Checa e Pol nia s o os destinos mais procurados.         ,Visando angariar fundos para a Associa o de Pais e Amigos das Crian as com  Cancro  Acreditar , na Madeira, a Frente MarFunchal promove, at  ao pr ximo  dia 13 de janeiro, uma venda solid ria de gorros.  A receita da venda destes gorros solid rios cedidos pela Nature Meetings, a 3  euros cada um, reverter  totalmente para a Acreditar.  A iniciativa vem na sequ ncia de um  stock  sobrante de gorros ofertados  por ocasi o do primeiro mergulho do ano, realizado no Lido no passado dia 1,  evento esse em que participaram 150 pessoas, n o obstante as condi es de  tempo adversas, e cujas receitas tamb m reverteram para referida associa o.   Assim, quem quiser ajudar a Frente MarFunchal a ajudar a Acreditar s  ter   de passar pela bilheteira do Complexo Balnear do Lido, durante o hor rio  normal de funcionamento, e dar o seu contributo, tendo direito a um gorro e,  mais ainda, ao sentimento de aconchego no peito que gera ser solid rio com  quem precisam , informa a Frente MarFunchal. ,Motards v o fazer a Rota dos Pres pios, este domingo, Dia de Reis, num  passeio mototur stico que os levar  aos mega pres pios do Garrachico,  Calheta e Jardim da Serra.  A iniciativa   organizada pelo Club Motard's Madeira e pelo clube Star  Riders Madeira  delega o da Madeira .   A ordem de partida ser   s 9h00 e as incri es, para o almo o, que ter   lugar na Ponta do Sol, s o feitas junto dos referidos clubes. OS s cios do  CMM pagam 12 euros e os restantes motards 14 euros. ,Pelo menos sete raparigas menores morreram e 18 ficaram feridas durante um  tumulto que provocou um inc ndio numa institui o ao norte de Bagdad,  informou uma fonte policial   ag ncia noticiosa EFE.  Os dist rbios ocorreram nesta institui o, localizada na  rea de  Al-Azamiya, em Bagdad, quando as jovens protestavam para pedir melhorias nos  servi os oferecidos no centro, disse   ag ncia EFE o capit o Abdala Ali, do  Departamento de Opera es do Minist rio do Interior do Iraque.  As jovens exigiram, entre outras, a organiza o de viagens e excurs es a  centro comerciais e  reas tur sticas, disse a fonte oficial.  Como resultado desses dist rbios, um inc ndio come ou no segundo andar do  centro, matando sete meninas e ferindo outras 18, que foram internadas no  hospital, segundo Ali.  O centro Dar al-Zuhur   um abrigo e um hosp cio que acolhe apenas mulheres  menores de idade, pertencendo ao Minist rio dos Assuntos Sociais.  Uma fonte do Minist rio, sob anonimato, disse   ag ncia EFE que foi formada  uma comiss o conjunta para investigar as raz es do protesto que resultou no  inc ndio  e nas mortes.  Segundo a ag ncia de not cias AP, nove mulheres morreram e outras 22 ficaram  feridas. ,O Porto Santo assinala este s bado, dia 5, a Noite de Reis com um bolo  gigante e anima o musical, anunciou a autarquia.  O programa tem in cio  s 21h45, no Largo das Palmeiras, com a atua o do  Coro da Universidade S nior do Porto Santo.  Pelas 22h00, atua o grupo de folclore local e logo a seguir o Grupo de Cantares  da Cidade.  A festa encerra com anima o da responsabilidade da Comiss o de Finalistas  2018 2019. ,O treinador Ant nio Folha criticou hoje a realiza o no s bado do jogo  entre Mar timo e Portimonense, da 16.  jornada da I Liga de futebol,  lamentando que as equipas fa am dois jogos em menos de 72 horas.   As duas equipas v o fazer dois jogos num curto espa o de tempo, com  viagens longas pelo meio, uma situa o que n o interessa aos clubes e para  os jogadores n o   ben fico. Isto interessa a quem? , questionou o  t cnico dos algarvios.  Ant nio Folha falava na confer ncia de imprensa de antevis o do encontro que  op e o Portimonense, s timo classificado, com 23 pontos, ao Mar timo, 16. ,  com 11, no jogo de abertura da 16.  jornada, marcado para s bado,  s 20:30,  no Est dio do Mar timo, no Funchal  Madeira .  O treinador da equipa algarvia considerou que a realiza o de dois jogos em  menos de 72 horas   Portimonense e Mar timo jogaram na quarta-feira   n o  permite recuperar fisicamente os jogadores,  o que, certamente, condiciona o  espet culo .    natural que tanto o Portimonense como o Mar timo se apresentem  fisicamente desgastados, porque, al m do jogo, as duas equipas enfrentam duas  viagens longas. N s vamos de Faro para Lisboa e depois para a Madeira, tal  como o Mar timo teve uma desloca o longa a Braga , sublinhou.  Folha indicou que a equipa  est  em alta em termos motivacionais, sem poder  garantir que vai jogar em alta por raz es f sicas , tendo em conta o pouco  tempo para recuperar os jogadores.    bom que as pessoas pensem que os profissionais de futebol s o quem  sustenta o futebol e t m de ser respeitados e n o andar ao interesse n o sei  do qu . Depois querem bons espet culos e que os jogadores joguem bem,  torna-se dif cil , destacou.   Isto tem de mudar. Se toda a gente joga no domingo e na segunda-feira, ser   que n o havia espa o para mais um jogo, mesmo que fosse no domingo de  manh ? , voltou a questionar o t cnico.  Ainda assim, Ant nio Folha assegurou que o Portimonense vai tentar ser uma  equipa competitiva  na luta pelos tr s pontos, perante um advers rio forte  e de grande qualidade, mas que n o tem conseguido bons resultados .   Antevejo um jogo complicado, em que o Mar timo, no seu est dio, quer dar  um grito de revolta e que tentar , num jogo bastante importante para si, ser  uma equipa agressiva, no bom sentido, e a fazer tudo para ganhar , indicou.  Ant nio Folha acrescentou que, al m das condicionantes f sicas resultantes  do jogo de quarta-feira passada em que venceu o Benfica  2-0 , o Portimonense  debate-se com as aus ncias do japon s Nakajima  ao servi o da sele o do  Jap o , do colombiano Jackson Martinez e do brasileiro Bruno Tabata.   S o aus ncias de peso que temos de gerir. O Jackson vem de um processo  longo de recupera o e h  que ter muitas cautelas para que possamos contar  sempre com ele ao longo do campeonato , frisou.  Folha disse ainda que a equipa est  bastante motivada depois da vit ria na  rece o ao Benfica,  mas cujo resultado n o significou mais nada a n o  ser os tr s pontos .    muito confort vel para aquilo que queremos, que   somar o m ximo de  pontos o mais rapidamente poss vel , concluiu. ,O treinador adjunto do Mar timo Filipe Anuncia o afirmou hoje que a  equipa, mesmo a atravessar um momento dif cil, estar  preparada para receber  no s bado o Portimonense, em jogo da 16.  jornada da I Liga portuguesa de  futebol.  A confer ncia de imprensa foi feita com Filipe Anuncia o, uma vez que o  pai do treinador Petit faleceu hoje de manh  e o antigo internacional  portugu s n o compareceu no est dio do clube para orientar o treino e fazer  a antevis o da partida.  O Mar timo encontra-se no ciclo mais longo de sempre sem ganhar, com 16 jogos  em todas as competi es, tendo superado o anterior recorde negativo de 15  partidas, que datava da  poca 1978 79.     bvio que os s cios e adeptos do Mar timo n o est o satisfeitos.   um  momento dif cil. N o escondemos isso e temos no o disso. Quando se tem  no o de que as coisas n o est o bem,   um ponto de partida para querermos  melhorar e procurarmos melhores performances e conseguirmos melhores  resultados, que s o as vit rias, para a nossa equipa, admitiu Filipe  Anuncia o.  A press o tem de ser reconhecida e lidada da melhor forma, de acordo com o  t cnico, ainda para mais com a exig ncia proveniente do legado do emblema  madeirense, que se encontra nos lugares de despromo o.  Para um clube com a hist ria do Mar timo, ainda mais dif cil   estar nestes  lugares, que n o s o comuns   sua hist ria, mas meter a cabe a debaixo da  areia n o   o caminho. S  conhe o um caminho, que   o do trabalho, do  empenho e s  por a    que n s vamos conseguir melhorar e sair daqui,  juntamente com a uni o do nosso grupo e dos nossos s cios, observou.  Do lado contr rio, o Portimonense encontra-se no melhor momento da temporada,  com tr s triunfos consecutivos, o  ltimo dos quais in dito, diante do  Benfica, por 2-0.  Cada jogo   o seu jogo. Nada invalida que possamos ganhar um jogo a uma equipa  supostamente superior e que est  acima na tabela classificativa. N o    garantido que ganhem a quem est  abaixo. Amanh  [s bado , vai ser um jogo  diferente dos outros. Temos tamb m as nossas for as, conhecemos o  advers rio. Vai ser um jogo  nico e vamos estar preparados para o vencer,  garantiu.  Quanto   poss vel aus ncia no Portimonense do influente internacional  japon s Shoya Nakajima, para representar a sele o nip nica na Ta a da   sia, Filipe Anuncia o desvalorizou o assunto, pois os algarvios v o  igualmente jogar com 11 jogadores e o Mar timo estar  pronto para lidar com o  advers rio, com ou sem o avan ado.  A equipa  verde rubra  ainda vai realizar mais um treino no s bado, pelas  11:00, em Santo Ant nio, ap s o qual ser  revelada a convocat ria para o  jogo nos Barreiros.  O Mar timo, 16.  e antepen ltimo classificado da I Liga, com 11 pontos,  recebe o Portimonense, s timo, com 23, no s bado, com o apito inicial marcado  para as 20:30, em jogo da 16.  jornada da prova. ,O ex-presidente do Instituto de Registos e Notariado Ant nio Figueiredo foi  hoje condenado a quatro anos e seis meses de pena suspensa por corrup o e  peculato de uso, tendo o tribunal absolvido o antigo ministro Miguel Macedo, no  processo Vistos Gold.  O ex-diretor do SEF Jarmela Palos, que chegou a estar em pris o preventiva,  foi absolvido de um crime de corrup o passiva e dois de prevarica o, com  o juiz a referir que  o tribunal n o teve quaisquer d vidas .  Maria Ant nia Anes, ex-secret ria do Minist rio da Justi a, foi condenada a  quatro anos e quatro meses de pris o, com pena suspensa, por corrup o ativa  e passiva para a pr tica de ato il cito.  Num processo em cujos 21 arguidos estavam pronunciados, no total, por 47 crimes  econ mico-financeiros, nomeadamente corrup o ativa e passiva e  branqueamento de capitais - a maioria deles n o provados em julgamento - quase  todos foram absolvidos.  A cinco dos arguidos   Ant nio Figueiredo, Jarmela Palos, Maria Ant nia  Anes, o empres rio Jaime Gomes e o chin s Zhu Xiaodong   foram aplicadas  medidas de coa o privativas da liberdade.  Numa longa exposi o oral, o juiz presidente Francisco Henriques criticou  v rias vezes a acusa o e a narrativa constru da pelos procuradores do  Minist rio P blico, dado que a maioria dos arguidos estavam acusados em  coautoria.  O ex-ministro da Administra o Interna, que se demitiu do cargo na sequ ncia  do processo, foi absolvido de tr s crimes de prevarica o de titular de  cargo pol tico e um crime de tr fico de influ ncia. ,A C mara Municipal da Ribeira Brava, na Madeira, disp e de um or amento de  18,7 milh es de euros para 2019, valor 44,2% superior ao do ano anterior,  estando destinados 12,1 milh es para investimento.  Representa um or amento que inclui um forte investimento na  rea social e no  apoio   educa o, nunca antes visto at  aqui, disse   ag ncia Lusa o  presidente da autarquia, Ricardo Nascimento, eleito em 2017 com maioria  absoluta  51,79%  pelo movimento Ribeira Brava em Primeiro, depois de ter  cumprido um mandato pelo PSD.  A C mara Municipal prev  investir cerca de 9 milh es de euros s  em  transportes rodovi rios, rede vi ria e sinaliza o, mas tamb m pretende  canalizar 1,6 milh es de euros para a habita o e ordenamento do territ rio.  Este or amento potencia o investimento em obras p blicas atrav s de recursos  pr prios e do forte aproveitamento de fundos europeus ao abrigo de  candidaturas de projetos de interesse municipal aos programas de financiamento  disponibilizados pelo Governo Regional, indicou o autarca.  Ricardo Nascimento sublinhou que o executivo camar rio vai fixar o IMI -  Imposto Municipal sobre Im veis - na taxa m nima e, por outro lado, vai  despender 1 milh o de euros  cerca de 5% do or amento  para o pagamento de  d vidas.  O or amento para 2019 foi aprovado por maioria na Assembleia Municipal, com  votos favor veis do Movimento Ribeira Brava em Primeiro  11 deputados  e do  independente, absten o do PSD  oito deputados  e contra do PS  um deputado .  O concelho da Ribeira Brava   composto por quatro freguesias - Campan rio,  Ribeira Brava, Tabua e Serra de  gua - e tem 13.375 habitantes  Censos de  2011 , tendo sido governado ininterruptamente pelo PSD at  2017, ano em que  Ricardo Nascimento se desvinculou do partido e constituiu o movimento de  cidad os que venceu as elei es aut rquicas. ,O Sindicato dos Enfermeiros Portugueses  SEP  disse hoje que houve um avan o  nas negocia es com o Governo, adiantando que o executivo admite a  possibilidade de consagrar a categoria de enfermeiro especialista.  A CNESE, comiss o constitu da pelo SEP e pelo Sindicato dos Enfermeiros da  Madeira, reuniu-se hoje com o Governo para negociar a carreira de enfermagem.  Em declara es   ag ncia Lusa, no final da reuni o, o presidente do SEP,  Jos  Carlos Martins, afirmou que a  quest o mais relevante  da reuni o  foi que o Governo admitiu  a possibilidade da consagrar a categoria de  enfermeiro especialista .   A CNESE perante isto, e como sempre disse, n o tem qualquer oposi o,  desde que na categoria de enfermeiro especialista se mantenham ou melhorem os  saldos salariais atuais , o que o Governo assumiu na reuni o, disse o  dirigente sindical.  Segundo Jos  Carlos Martins, na reuni o, o Governo n o apresentou uma nova  vers o do projeto diploma.  A CNESE continua a reafirmar que para continuar a negocia o de  forma  s ria    determinante que o Governo resolva tr s quest es: a justa  contagem dos pontos para efeitos de descongelamento das progress es, o  pagamento do suplemento remunerat rio a todos os enfermeiros especialistas que  ainda falta receber e a admiss o de 1.500 enfermeiros.  Se estas tr s reivindica es n o forem resolvidas at  11 de janeiro, dia  em que acontecer  uma nova ronda negocial, a CNESE ir  avan ar com a greve  decretada para os dias 22, 23, 24 e 25 de janeiro, salientou.  Num dos dias realizar-se-  uma greve geral nacional e nos restantes ser   concretizado um dia de paralisa o em cada regi o de sa de, explicou o  presidente do SEP.   s 14:00 de hoje, a comiss o negociadora, que integra representantes dos  minist rios da Sa de e das Finan as, re ne-se com a Federa o Nacional  dos Sindicatos dos Enfermeiros  FENSE .  Cerca de duas horas depois, re ne-se com o Sindicato Democr ticos dos  Enfermeiros  Sindepor  e com a Associa o Sindical Portuguesa dos Enfermeiros   ASPE , os dois sindicatos que convocaram a greve cir rgica.  Estes dois sindicatos reivindicam uma carreira que contemple a categoria de  enfermeiro especialista, al m de exigirem uma redu o na idade da reforma,  reivindica es que estiveram na base da greve em blocos operat rios que  levou ao adiamento de milhares de cirurgias entre 22 de novembro e final de  dezembro. ,O grupo Parlamentar do PSD lembrou hoje uma das medidas que est o inseridas  no Or amento da Regi o para 2019, mas cuja aplica o j  teve in cio em  2018: O passe sub23.  Numa iniciativa realizada junto   Universidade da Madeira, a deputada  Carolina Silva referiu que este   um apoio concedido aos estudantes  universit rios at  aos 23 anos de idade, atrav s de um desconto mensal na  tarifa aplicada no transporte coletivo, sendo a redu o de 25% para os  estudantes sem a o social e de 60% para aqueles que beneficiam dessa ajuda.  A deputada salientou que este apoio   dado de forma direta e chega a cerca de  4 mil estudantes universit rios na Regi o, sendo suportado pelo Governo  Regional e pelo nosso Or amento Regional, quando deveria ser uma incumb ncia  do Estado.  De qualquer das formas, o Executivo regional entendeu, e bem, substituir-se [ao  Estado  nessa fun o de auxiliar os nossos estudantes universit rios,  concedendo-lhes este desconto no seu passe escolar, sublinhou Carolina Silva,  destacando tamb m a plataforma digital que foi criada para o efeito, onde os  estudantes podem inscrever-se e aceder a toda a documenta o que    necess ria.  A deputada recordou que esta   uma reivindica o antiga dos estudantes  universit rios, que o PSD entendeu tamb m este ano abra ar, concedendo este  apoio, honrando o seu compromisso e honrando esta promessa que foi feita aos  estudantes da Universidade da Madeira.   tamb m, segundo Carolina Silva, mais  uma forma de aliviar o or amento familiar. ,O vice-presidente da C mara Municipal do Funchal, Miguel Silva Gouveia,  recebeu, esta manh , nos Pa os do Concelho, Christiane Bornmann, autarca na  C mara Municipal de Leichlingen e membro da Associa o de Amigos do Funchal  em Leichlingen.  O Funchal e Leichlingen s o cidades geminadas desde 1996 e t m desenvolvido,  desde ent o, uma rela o de grande proximidade, cooperando ao longo dos anos  nas mais diversas  reas, da Cultura   Prote o Civil. No encontro de hoje  foram, assim, abordados v rios temas, desde a evolu o da longa rela o  entre as duas cidades, passando pelas comemora es oficiais anuais da cidade  germ nica, nas quais Miguel Silva Gouveia representou o Funchal este ano.  O autarca avan ou, igualmente, com a perspetiva de novos projetos entre ambas  as cidades, com especial incid ncia  na implementa o de programas de  interc mbio para estudantes e seniores, criando novos agentes de coes o entre  as nossas comunidades, que continuem a fazer prosperar as rela es que temos  preservado.    O nosso prop sito   estimular os la os sociais e interculturais  existentes e pass -los  s novas gera es, com base numa troca de  experi ncias produtiva e educadora, enquadrada numa vis o global de  entreajuda, o que vai garantidamente beneficiar o Funchal a longo-prazo e gerar  novas oportunidades , concluiu o vice-presidente. ,O 42  anivers rio da Escola B sica e Secund ria da Ponta do Sol ficou  marcado pela atribui o de pr mios de m rito aos melhores alunos mas,  tamb m, por um pedido especial por parte do conselho executivo: a resolu o  de alguns problemas estruturais que persistem na escola.  N o   o edif cio ideal para a dimens o da nossa comunidade escolar [730  alunos , disse Ricardina Andrade, presidente do Conselho Executivo, que  aproveitou a presen a do secret rio regional da Educa o para lembrar que  persistem naquele estabelecimento de ensino problemas estruturais como  infiltra es, tapa-s is em p ssimas condi es, apontando ainda como uma  grande lacuna a falta de uma sala de sess es e de um audit rio.   A cerim nia, que decorreu no Centro Cultural John dos Passos, contou com a  atribui o de 14 pr mios, tendo sido agraciados 11 alunos, um dos quais por  m rito c vico.   Um reconhecimento enaltecido tanto pelo secret rio da Educa o como pela  presidente da C mara, que colaboraram na entrega de pr mios.   Jorge Carvalho revelou-se a favor destas distin es, pois considera que  estes alunos devem servir de exemplo e de refer ncia.  ,Os parques empresariais poder o ter, em breve, uma maior  rea para  produ o agr cola. O an ncio foi feito esta sexta-feira pelo presidente do  Governo Regional, numa visita a uma explora o agr cola de pimentos,  no Parque Empresarial da Calheta.   Vamos rapidamente aumentar o espa o para a coloca o de novas produ es  agr colas de ponta, disse Miguel Albuquerque, explicando que para isso  acontecer ser  feita uma altera o ao regulamento dos parques empresariais.   O Governo Regional quer, com esta altera o, atrair novas produ es  agr colas e que as mesmas acompanhem os avan os tecnol gicos nesta  rea.   Miguel Albuquerque sublinhou o potencial daquele parque empresarial que   das  unidades mais avan adas a n vel europeu.   E por falar de tecnologias avan adas,   nisso que se baseia Jorge Gon alves,  empres rio agr cola respons vel pela grande explora o de pimentos, hoje  inaugurada pelo presidente do Governo.   Trata-se de um terreno com 5.300 metros quadrados que contempla uma estufa com  4.520 metros quadrados, cujos tratamentos s o baseados num m todo inovador.   O investimento, de 464 mil euros, financiado pelo PRODERAM, prev  produzir  16.500 plantas por ano, ou seja, 164 mil quilos.   Na inaugura o, Jorge Gon alves revelou que entre junho e dezembro  conseguiu produzir 80 toneladas de piment o. O empres rio, que tamb m  comercializa pepino, escoa os produtos para os supermercados Continente e,  apenas, para o mercado regional.   No total, emprega oito pessoas, quatro das quais provenientes da Venezuela.   O presidente da C mara da Calheta, que tamb m esteve no local, real ou o  facto deste setor prim rio estar em franca expans o no concelho e enalteceu o  impacto que essa realidade tem na economia e no turismo.   O autarca aproveitou a oportunidade para elogiar as pol ticas de proximidade  deste Governo, inclusive do secret rio regional da Agricultura que tem estado  presente sempre que   preciso.  Por outro lado, quem dispensou elogios foi o presidente do Governo que, no seu  discurso, n o poupou recados  queles que se baseiam nos produtos de  publicidade pol tica, que est o sempre a falar das pessoas de forma abstrata  e a dar beijinhos e a deixar fotografias no facebook. Isso n o s o pol ticas  e o que   preciso   ter um caminho de desenvolvimento, de cria o de  emprego, de melhorar os rendimentos das fam lias, vincou, lembrando que a  Madeira j  soma 64 meses de crescimento econ mico.  ,Ter  sido um guia tur stico que deu o alerta   Prote o Civil por  suspeitar de um desaparecimento na zona do Raba al. Ao que tudo indica, um  indiv duo estar  desaparecido naquela zona.  A Pol cia Florestal foi chamada para liderar as buscas e est  ainda no local.  As informa es ainda s o escassas, mas, de acordo com o respons vel pelo  Instituto das Florestas e Conserva o da Natureza, o guia, que se encontrava  junto ao parque de estacionamento do Raba al, ter  ouvido vozes   dist ncia  e decidiu alertar as for as competentes para a eventualidade de haver algu m  perdido.  Dois elementos da Pol cia Florestal est o no terreno   procura de um  potencial turista em apuros. ,O pai do treinador do Mar timo faleceu.  O an ncio foi feito na confer ncia de imprensa de antevis o ao jogo frente  ao Portimonense, no Est dio dos Barreiros.  O plantel est  na sala da confer ncia de imprensa, em homenagem ao pai do  t cnico e por solidariedade ao mesmo.  O t cnico n o orientou o treino de hoje, e s  amanh  se saber  se vai  estar no banco para orientar o jogo com o Portimonense. ,Um homem est  desaparecido na zona do Raba al, concelho da Calheta.  Segundo sabe o JM, dois elementos da Pol cia Florestal est o a liderar as  buscas, depois do alerta que foi recebido pelos Bombeiros Volunt rios da  Calheta e transmitido ao posto florestal da Calheta.  Ao que tudo indica, trata-se de um turista que se perdeu. O JM ir  atualizar a  not cia consoante informa es recolhidas. ,O ministro da Administra o Interna revelou hoje que a criminalidade  registou uma  baixa muito significativa  em 2018, verificando-se uma  descida de cerca de nove por cento no n mero de crimes violentos e graves.   Portugal tem vindo a ser reconhecido como um dos pa ses mais seguros do  mundo e 2018 refor ou essa tend ncia com uma nova baixa muito significativa,  perto de nove por cento, dos  ltimos valores ainda n o finais dispon veis,  da criminalidade violenta e grave , disse Eduardo Cabrita.  O ministro esteve hoje de manh  na Assembleia da Rep blica para apresentar as  propostas do Governo que alteram o regime da atividade da seguran a privada e  as medidas de seguran a obrigat rias para bares e discotecas. ,O Instituto Superior de Administra o e L nguas  ISAL  assinou, em  dezembro, um protocolo de coopera o com a FrenteMar Funchal, Gest o e  Explora o de Espa os P blicos e Estacionamentos P blicos Urbanos.   A celebra o deste protocolo tem o intuito preencher as necessidades  formativas dos colaboradores da FrenteMar, atrav s da cria o de cursos  formativos ou p s-gradua es adequados a estes profissionais, bem como  proporcionar descontos aos colaboradores , informa o ISAL em nota de imprensa.  Ao n vel da oferta formativa o ISAL possui tr s Licenciaturas: Gest o de  Empresas, Organiza o e Gest o Hoteleira e Turismo. Quanto  s  P s-Gradua es a sua oferta passa por P s-Gradua o em Gest o de  Servi os de Sa de e Institui es Sociais, Gest o de Recursos Humanos e  brevemente Gest o em Administra o P blica e Gest o em Turismo. ,O Centro Desportivo Cultural Portugu s, liderado pelo madeirense Jos  Manuel  Sousa, traz no dia 11 deste m s uma comitiva com tr s dezenas de membros do  clube, bem como de representantes de outras institui es ligadas    comunidade portuguesa em Londres.  O Cultural de Londres, assim se designa popularmente a coletividade, tem  muitos dirigentes e associados oriundos do munic pio de Santa Cruz. Da  que  um dos motivos da desloca o, nesta altura do ano, tenha tamb m a ver com a  participa o no programa de festas do Santo Amaro.  Segundo confirmou o presidente do Centro Desportivo Cultural Portugu s ao  Jornal, a comitiva que se desloca   Madeira inclui dirigentes e membros deste  clube, mas tamb m de outras associa es e institui es ao servi o da  comunidade portuguesa no Reino Unido.  Parte da comitiva ficar  na Madeira apenas durante o fim-de-semana, mas a  maioria regressa a Londres ap s as festas do Santo Amaro, em Santa Cruz.  Segundo apur mos, o secret rio regional Jorge Carvalho, que tutela as  Comunidades, vai receber a  embaixada  de Londres na sexta-feira, 11 de  janeiro. ,O presidente do IASAUDE, Herberto Jesus, disse hoje que   excecional   que uma Regi o com a densidade populacional como a nossa n o tenha tido mais  casos de sarampo.  Herberto Jesus sublinhou que o v rus n o est  em circula o na Madeira e  que os casos identificados foram importados.  Acrescentou que o caso da cidad  proveniente do Reino Unido, diagnosticado em  agosto com sarampo, obrigou   identifica o de 700 pessoas.  O presidente do IASAUDE sublinhou que a Regi o tem a taxa de cobertura mais  elevada do pa s, apresentando em certos grupos taxas de 99%.  Herberto Jesus disse ainda que   necess rio que os profissionais de sa de  estejam sensibilizados para a import ncia da vacina o, uma vez que este  grupo apresenta uma taxa de cobertura de 70%. Explicou que n o foram identificados mais casos devido   boa articula o  dos servi os p blicos e privado. Recorde-se que, at  ao momento, foram identificados tr s casos de Sarampo na  Madeira. O primeiro foi j  mencionado, em agosto, e os outros dois em  dezembro.  , Deixem-no sem carro e ele que se fa a   vida. Eu n o vou pagar a multa.  Foi esta a rea o de um portugu s depois de ter recebido um telefonema da  pol cia espanhola, nas primeiras horas de 2019, que lhe comunicou que o filho  tinha sido apanhado a conduzir embriagado e que este n o tinha dinheiro para  pagar os 500 euros de multa, escreve o Correio da Manh .  Segundo o CM, o pai foi bem claro   patrulha. N o vou mexer um dedo para o  tirar da . Esta resposta est  a criar eco na imprensa espanhola, que noticia  este acontecimento algo caricato. O pai disse mesmo aos agentes espanh is que  estavam autorizados a rebocar o seu carro   um Mercedes classe S, no qual o  filho viajou desde o Norte de Portugal at    cidade de Vigo para passar o Ano  Novo   e que mais tarde iria busc -lo. Nessa altura, ajusto contas com ele.  O jovem gozou   grande a entrada no novo ano, a ponto de ter  estoirado   todo o dinheiro que tinha e at  mesmo os saldos dos cart es banc rios. J   quando regressava a terras portuguesas, foi mandado parar numa opera o Stop  junto   localidade de Mos, pr xima de Vigo.  Acusou, no teste realizado, a ingest o de  lcool. Sem dinheiro para pagar a  multa   por ser cidad o estrangeiro, s  seria libertado ap s saldar os 500  euros  , o condutor pediu   pol cia para telefonar ao pai. S  que este  acabou por dar uma verdadeira li o ao filho alcoolizado. Apenas v rias  horas mais tarde o homem foi pagar a multa, buscar o autom vel e  tamb m ajustar as contas com o filho.   Dor. Muita dor e tristeza.    isto que sente o ambientalista Raimundo  Quintal. A cada dia que passa, aquele que j  foi vereador do Ambiente na  C mara Municipal do Funchal tem motivos para se indignar com o que est  a  acontecer no Munic pio no que ao ambiente diz respeito.  Foi com muita amargura que o ambientalista reagiu ao JM ao corte de tr s   rvores o parque de viaturas dos Viveiros. Alertado atrav s do 'F nix do  Atl ntico', o antigo ereador foi ao local e verificou que foram abatadias  tr s  rvores  casuarina equisetifolia  plantadas h  22 anos.   A planta o das  rvores e das buganv lias visou melhorar a qualidade da  paisagem e do ar, objetivos que continuam perfeitamente atuais. Por isso,   estranho que a C mara mate  rvores nas suas instala es e ao  s bado, diz Raimundo Quintal na sua p gina de Facebook. J  ao JM, o  ambientalista acrescenta que m o sabe o que vai na cabe a desta gente que  lidera a Autarquia e aponta que algum engenheiro deve ter achado que as folhas  das  rvores ali plantadas estavam a causar lixo. Depois da pol mica em torno  da autoriza o do regresso do gado ao Parque Ecol gico, Raimundo Quintal  sublinha ao Jornal que a Autarquia presidida por Paulo Caf fo continua a  funcionar   socapa. Ou seja, aproveita os fins de semana para tomar atitudes  destas, acrescenta. O ambientalista aproveita a ocasi o para lembrar que o  Funchal est  cada vez mais sujo e real a que ainda hoje, no percurso que fez  a p  entre a sua resid ncia e o centro da cidade, teve de se agachar dezenas  de vezes para juntar lixo. ,Petit n o vai orientar a equipa do Mar timo na rece o desta noite ao  Portimonense. O papel de timoneiro da equipa verde-rubra ser  assumido pelo  treinador adjunto Filipe Anuncia o.  O treinador j  n o esteve presente no treino de ontem devido   morte do  pai, tendo seguido para o continente. ,O denominado VIII ato dos  coletes amarelos , em Fran a, contou com 50  mil participantes, passando este s bado a deter o recorde de manifestantes,  que t m exigido altera es nas pol ticas e causado in meros dist rbios,  incluindo em Paris.  O  pico  dos protestos tinha sido registado no s bado passado, com 32 mil  pessoas, segundo os n meros oficiais do minist rio franc s do Interior, que  desdramatizou os dados.   Cinquenta mil s o um pouco mais do que uma pessoa por comuna em Fran a.  Essa   a realidade do movimento dos  coletes amarelos  hoje. Pode-se ver  que n o   um movimento representativo em Fran a , disse o ministro do  Interior, Christophe Castaner, que tamb m condenou os confrontos que surgiram    margem das manifesta es.  O anterior balan o, feito pelas 15:00 locais  14:00 de Lisboa , referia 25 mil  pessoas em toda a Fran a, segundo a pol cia.  A autarquia de Paris referiu que um total de 101 pessoas foram detidas em Paris  e 103 interrogadas pela pol cia.  Entretanto, o porta-voz do Governo franc s, Benjamin Griveaux, foi retirado do  seu gabinete, em Paris, depois de uma violenta entrada com uma retroescavadora  no edif cio localizado na rua de Grenelle.  A not cia foi avan ada pelo jornal Parisien e confirmada pela ag ncia France  Presse, que citou o respons vel, apelidando a situa o de  agress o  inaceit vel .  Os confrontos entre as for as de seguran a e manifestantes, nesta oitava  mobiliza o para exigir mudan as pol ticas, repetiram-se por v rias  cidades francesas, como nas localizadas a Oeste: Ru o, Caen e Nantes, enquanto  em Rennes um grupo destruiu uma porta de acesso   autarquia.  Em Ru o, a capital da Normandia, juntaram-se dois mil  coletes amarelos ,  segundo a pol cia, que interveio na marcha pelas ruas do centro e atingiu com  uma bala de defesa um dos manifestantes.  Para sudoeste no mapa do pa s, cerca de 4.600 coletes amarelos marcharam nas  ruas de Bord us, onde o n vel de mobiliza o se mant m alto e mais uma vez  se repetiram confrontos entre manifestantes e for as da ordem.  Com a chegada da noite, a pol cia interveio e deteve v rias pessoas, havendo  o registo de v rias montras partidas.  O Governo franc s acusou na sexta-feira o movimento dos coletes amarelos de  estar a ser instrumentalizado por grupos de agitadores que pretendem derrubar o  executivo.       ,A Pol cia Judici ria  PJ  est  a investigar as circunst ncias da morte de  um homem, de mais ou menos 70 anos, cujo cad ver foi este s bado encontrado  dentro de uma viatura no Bairro da Nazar .  Segundo apurou o JM de fonte policial, a viatura estava estacionada na garagem  de um bloco de apartamentos, onde o corpo foi encontrado em circunst ncias  estranhas, que levantam algumas suspeitas, disse fonte da PSP. Embora n o  fossem vis veis no corpo sinais de viol ncia, foi acionada uma equipa da  Pol cia Judici ria  PJ  para o local. O alerta foi dado para a PSP, o corpo  foi removido para o Instituto de Medicina Legal do Hospital Dr. N lio  Mendon a, onde ser  agora autopsiado. ,O m s de dezembro de 2018 foi quente, com a temperatura m xima a alcan ar o  terceiro valor mais alto em 87 anos, indicou hoje o Instituto Portugu s do Mar  e da Atmosfera  IPMA .  O IPMA avan a tamb m que no final de dezembro verificou-se  o surgimento  da classe de seca meteorol gica fraca  a sul do Tejo devido aos valores  baixos de precipita o registados no  ltimo m s.  Desta forma, o IPMA indica que a distribui o percentual do  ndice de seca  no territ rio   de 53,3% na classe de seca fraca, 13,7% na classe normal e  33% na classe de chuva fraca.   O m s de dezembro de 2018 em Portugal Continental classificou-se como  quente em rela o   temperatura do ar e muito seco em rela o    precipita o , refere o IPMA no resumo climatol gico do m s passado.  Segundo o Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera, o valor m dio da  temperatura do ar foi de 10.58 graus cent grados  C , significando que foi  superior ao normal e o terceiro mais alto desde 2000.  O IPMA precisa que valores da temperatura m dia superiores aos agora  registados ocorreram em cerca de 20% dos anos desde 1931.  Este organismo d  tamb m conta de que o valor m dio da temperatura m xima  do ar, 15.21  C, foi superior ao normal e o terceiro mais alto desde 1931,  tendo apenas registado n meros superiores em 2015 e 2016.  J  a temperatura m nima do ar, 5.96  C, foi pr xima do valor normal.  O IPMA real a que a temperatura m xima registou entre 01 a 12 de dezembro  valores  muito superiores ao normal , destacando os dias 09 e 10, com uma  temperatura m dia m xima do ar em Portugal de 18.7  C  4.8  C acima do  normal .  A chuva que caiu em dezembro correspondeu a cerca de 37% do valor normal e os  valores da quantidade de precipita o inferiores aos agora registados  ocorreram em cerca de 20% dos anos desde 1931.  O IPMA indica ainda que nos  ltimos oito anos o valor de precipita o mensal  em dezembro foi sempre inferior ao normal.       ,O porta-voz do Governo franc s, Benjamin Griveaux, foi retirado hoje do seu  gabinete, em Paris, depois de uma violenta entrada com uma retroescavadora no  edif cio localizado na rua de Grenelle.  A not cia foi avan ada pelo jornal Parisien e confirmada pela ag ncia  France Presse, que citou o respons vel, apelidando a situa o de   agress o inaceit vel .   Havia  coletes amarelos , pessoas vestidas de preto, que com uma  m quina de constru o, que estava na rua, arrombaram a porta do minist rio  e estragaram dois carros , segundo Griveaux, que garante que o ataque foi  contra a  Rep blica e as institui es .   Este minist rio   o minist rio dos franceses e do equil brio das  institui es. Isto   grave, mas deve ser mantida a calma , afirmou o  secret rio de Estado Adjunto, que responsabilizou por este ato quem  pede  insurrei o .  O jornal Parisien citou uma testemunha que relatou que pelas 16:30 locais   17:30 de Lisboa , 15 pessoas, algumas vestidas de negro, e outras envergando  coletes amarelos tentaram entrar no edif cio e que se registaram tentativas de  entrada for ada noutros minist rios. ,O deputado Juan Guaid , do partido opositor Vontade Popular  VP  assumiu hoje  a presid ncia da Assembleia Nacional da Venezuela  AN , onde a oposi o  det m a maioria, para o per odo 2019-2020.  No seu primeiro discurso como l der do parlamento, Juan Guaid  insistiu que  a AN n o reconhecer  o novo mandato de Nicol s Maduro, que come a a 10 de  janeiro, alegando que as elei es antecipadas de maio de 2018 foram   irregulares , e que a partir dessa data estar  a usurpar as fun es de  chefe de Estado.  A presid ncia, a partir de 10 de janeiro, estar  usurpada, porque estamos em  ditadura, e recuperar a democracia n o depende de uma lei ou de nomear  algu m, depende de todos  . Nicol s [Maduro , a 10 de janeiro, este  parlamento n o te ajuramentar , disse.  Guaid , de 35 anos, sublinhou que h  que gerar condi es para um governo de  transi o e para poder realizar elei es limpas e transparentes.  Estamos em ditadura, sem m scaras, disse o novo presidente do parlamento, que  se referiu aos venezuelanos que emigraram do pa s e acusou o regime de  pretender submeter o povo pelo est mago, com uma caixa de produtos alimentares  subsidiados.  Hoje, as m es venezuelanas, despedem-se dos seus filhos num terminal, num  aeroporto e at  num cemit rio, isso n o   justo para o nosso pa s, frisou.  A 10 de janeiro, Nicol s Maduro iniciar  um novo per odo presidencial, que  se prolongar  at  2025.  A 21 de maio de 2018, um dia depois das  ltimas elei es presidenciais  antecipadas na Venezuela, o parlamento denunciou os resultados, alegando  irregularidades e o n o respeito pelos tratados de Direitos Humanos ou pela  Constitui o da Venezuela.  A nova dire o do parlamento venezuelano   ainda composta pelos  vice-presidentes Edgar Zambrano e Stalin Gonz lez, dos partidos A o  Democr tica e Um Novo Tempo.  No dia de hoje, antes da sess o de posse da nova dire o, os acessos ao  parlamento estiveram temporariamente bloqueados, por alegadamente ter sido  descoberto um engenho explosivo. ,Um total de 101 pessoas foram detidas em Paris e 103 interrogadas pela  pol cia, na sequ ncia da manifesta o desta tarde dos  coletes  amarelos , segundo a autarquia local.  Durante a tarde, manifestantes na margem esquerda do rio Sena, em Paris,  atearam fogos numa avenida e foram-se sucedendo confrontos com a pol cia.  Os confrontos entre as for as de seguran a e manifestantes, nesta oitava  mobiliza o para exigir mudan as pol ticas, repetiram-se por v rias  cidades francesas, como nas localizadas a Oeste: Ru o, Caen e Nantes, enquanto  em Rennes um grupo destruiu uma porta de acesso   autarquia.  Em Ru o, a capital da Normandia, juntaram-se dois mil  coletes amarelos ,  segundo a pol cia, que interveio na marcha pelas ruas do centro e atingiu com  uma bala de defesa um dos manifestantes.  Logo de seguida, foram erguidas v rias barricadas e arremessados v rios  objetos, tendo o balan o dos confrontos resultado em dois detidos.  Em Nantes, pelo menos duas mil pessoas, nas quais se inclu ram muitas  mulheres, sa ram  s ruas, onde foram registados lan amentos de granadas e  algumas escaramu as. Uma pessoa ficou ferida.  J  em Caen, a autarquia garante que desfilaram mil pessoas, enquanto os   coletes amarelos  contabilizaram tr s mil, e mais uma vez foram  arremessados objetos e ateados fogos.  Em Rennes, a contabiliza o das autoridades locais dos manifestantes  aproximou-se de 200, e em Mans ter o rondado uma centena.  Para sudoeste no mapa do pa s, cerca de 4.600 coletes amarelos marcharam nas  ruas de Bord us, onde o n vel de mobiliza o se mant m alto e mais uma vez  se repetiram confrontos entre manifestantes e for as da ordem.  Com a chegada da noite, a pol cia interveio e deteve v rias pessoas, havendo  o registo de v rias montras partidas. ,Ao JM, um dos jovens refere que n o agrediu nenhum agente da PSP.  Reconhece que estava na confus o contra um outro grupo, mas tamb m ressalva  que ele e o irm o, acusados pela PSP de agress o, n o agrediram os  pol cias.  Nas redes sociais, um dos dois jovens j  mostrou as marcas que,  supostamente, atribuem aos agentes da EIR. Admite, tamb m, que estava b bedo  e que esteve envolvido numa rixa contra um outro grupo, mas tamb m garante que  ele e o irm o n o agrediram os pol cias. Tudo come ou na rua, ao p  do  estacionamento do Casino. Depois surgiu uma confus o com um outro grupo e,  nesse momento, a policia chegou e come ou logo a bater em quem estava na  confus o, continua. Realmente, no meio dessa confus o, dois agentes foram  agredidos e como eu e o meu irm o come amos a correr, pensaram que t nhamos  sido n s, ressalva.  O mesmo refere ao JM que foram detidos sem ter culpa , porque n o bateram em  ningu m da PSP. ,Disputaram-se este s bado tr s encontros do principal escal o do futebol  regional.   Muitos golos e emo es imperaram no principal escal o, que contempla para  amanh  mais tr s encontros. Este s bado, o resultado surpreendente   sem  d vida a derrota da Camacha, no Cani al, por 2-0, consistindo no segundo  desaire da 'turma' camachense.  Confira os resultados:   8.  Jornada   B.Argentina 1-2 Portosantense  Andorinha 0-3 R.Brava  Cani al 2-0 Camacha  Domingo   Machico-C.Lobos  16:00   Pontassolense-Canicense  16:00   Porto da Cruz-1.  Maio  16:00  ,A  Palavra do Ano  de 2018    enfermeiro , que alcan ou 37,8% dos  226 mil votos validados, foi hoje anunciado pela Porto Editora, numa sess o na  Biblioteca Municipal Almeida Garrett, no Porto.  Uma  vota o recorde , disse   ag ncia Lusa Paulo Rebelo Gon alves,  da Porto Editora, que promove a iniciativa que completa este ano uma d cada.  Da lista de dez palavras colocadas   vota o durante o m s de dezembro, em  www.palavradoano.pt, em segundo lugar ficou o voc bulo  professor , com  33,4%.  A escolha inicial do termo enfermeiro tinha sido justificada pela Porto Editora  com os v rios movimentos de protesto desta classe, ao longo do ano passado e  que continuam em 2019:  Os enfermeiros reclamam aumentos salariais, uma  progress o mais r pida na carreira e a contrata o de mais profissionais,  uma situa o id ntica   dos professores, que continuam a lutar pela  contabiliza o da totalidade do tempo de servi o prestado durante o  congelamento de carreiras , afirmou a editora.  No terceiro lugar, ficou  toupeira  com 10,6%, no quarto posto   privacidade   3,1%  e, a meio da tabela, no 5. , ficou  ass dio    2,9% .  Paulo Rebelo Gon alves qualificou a participa o como  verdadeiramente  hist rica , com 226.000 votos validados. No ano passado contaram-se 30.000  votos, o que leva Paulo Rebelo Gon alves a afirmar que  o excecional n vel  de participa o demonstra que esta iniciativa est  definitivamente  consolidada no calend rio dos portugueses .  O respons vel da Porto Editora disse   Lusa que  a escolha dos portugueses  poder  refletir uma preocupa o acentuada quanto   situa o envolvendo a  classe dos enfermeiros, algo que poder  ser extens vel aos professores,  atendendo   elevada vota o que a respetiva palavra registou .  Na segunda parte da tabela ficaram  populismo , com 2,8%,  extremismo ,  com 2,6%,  paiol  com 2,5%,  sexismo   2,3%  e, em  ltimo,   especula o   2% .  Quanto  s palavras que t m sido eleitas e  s candidatas, Paulo Rebelo  Gon alves disse que t m permitido um retrato sociol gico do pa s na  ltima  d cada .   Quer atrav s das palavras eleitas, quer das que compuseram a lista, n s  olhamos para elas e percebemos o que se passou naquele ano, e porque   que  escolheram aquela palavra , disse.  A palavra  enfermeiro  junta-se assim   lista das vencedoras da iniciativa  que inclui  esmiu ar   2009 ,  vuvuzela   2010 ,  austeridade    2011 ,  entroikado   2012 ,  bombeiro   2013 ,  corrup o    2014 ,  refugiado   2015 ,  geringon a   2016  e  inc ndios    2017 . ,O presidente da C mara Municipal da Ribeira Brava, Ricardo Nascimento, vai  ser uma das caras presentes na Festa do Panelo, organizada pela comunidade  madeirense em Londres, e que se realizar  a 19 de janeiro.  Inspirada numa das tradi es mais antigas do Seixal, a festa ter  lugar no  restaurante  The Village , situado em Avonmore Road, no bairro de  Kensington.  A par da comida tradicional madeirense, tamb m a poncha assumir  um papel de  destaque.  O cartaz do evento dar  igualmente destaque a grupos e v rios artistas da  Madeira e de Londres, que atuar o ao vivo. ,O Mais Porto Santo anunciou que vai pedir ao Presidente da Rep blica para que  se digne a passar uns dias no Porto Santo durante este m s de janeiro, para  que possa comprovar o isolamento a que a Ilha est  subjugada nesta dif cil  fase do ano, por for a da interrup o da liga o mar tima.  Aquando das comemora es dos 600 anos do descobrimento do Porto Santo, o  nosso Presidente da Rep blica admitiu regressar em janeiro, para compreender  melhor os problemas dos porto-santenses. Por tudo aquilo que se est  a  passar, pela falta de estrat gia e de vis o de futuro, acreditamos que a  presen a do Dr. Marcelo Rebelo de Sousa poder  ser fundamental para que o  Porto Santo deixe de ser desenvolvido de forma miserabilista, lamentou o  vereador Jos  Ant nio Castro, considerando que esta situa o tem de ser  resolvida definitivamente.  J  o dissemos v rias vezes que n o temos nada contra o operador que det m a  concess o da linha ferry, mas   todos os anos a mesma coisa, sem um navio de  substitui o, que permita salvaguardar a economia e o turismo do Porto Santo,  atrav s da mobilidade de passageiros. Esta situa o, mesmo que com  opera es de cosm tica para minimizar os s rios problemas, tem  consequ ncias graves para a nossa economia, para n s, porto-santenses, que  vivemos um m s de janeiro  e alguns dias de fevereiro  isolados do Mundo. E  n o   com protestos na altura em que acontece a paragem do navio Lobo  Marinho, nem mostrando desagrado pelo isolamento em cima do momento, como fez  agora e lamentavelmente o Partido Socialista, que se resolvem os problemas.  Tamb m n o   com medidas avulso, em cima do joelho, como o PSD-Madeira  procurou fazer que se soluciona um problema eterno, defendeu o l der do  movimento de cidad os independentes.  Jos  Ant nio Castro insiste que h  solu o para este eterno problema mas  est  dependente da vontade pol tica de quem governa os destinos da Regi o e  do Pa s. Salvo casos excepcionais, mormente provocados pelo mau tempo, o  servi o p blico tem de ser salvaguardado em qualquer circunst ncia e as  liga es mar timas t m de se realizar durante todo o ano, porque   de  vital import ncia para a economia do Porto Santo e esbate o isolamento. Os  nossos governos t m de assumir essa responsabilidade e avan ar com decis es  definitivas, porque o Porto Santo   tamb m territ rio da Regi o Aut noma  da Madeira.Viver numa ilha tem limita es e custos acrescidos, desde logo no  exerc cio do direito   mobilidade. E quem vive na Madeira sabe o pre o da  insularidade, paga e sentida a dobrar no Porto Santo. S  se pode entrar ou  sair por mar ou pelo ar e quando nos retiram uma dessas alternativas torna-se  uma ofensa   dignidade humana. Por isso, tudo iremos fazer para que o  Presidente da Rep blica nos fa a uma visita, urgente, para que confirme  presencialmente as priva es que todos passamos, ano ap s ano, frisa o  l der do Mais Porto Santo. ,O PCP pediu a audi o urgente, no parlamento, do conselho regulador da  Entidade Reguladora da Comunica o Social  ERC  sobre o caso da entrevista    TVI de M rio Machado, l der de um movimento de extrema-direita, foi hoje  anunciado.  A Assembleia da Rep blica,  enquanto  rg o de soberania representativo da  democracia portuguesa, n o deve permanecer indiferente perante atentados aos  valores democr ticos e humanistas , l -se no requerimento, com data de 04  de janeiro e hoje divulgado, assinado pela deputada comunista Diana Ferreira.  O PCP quer que se analise com a ERC, na comiss o parlamentar de Educa o,  Cultura, Comunica o, Juventude e Desporto,  a quest o da apologia do  fascismo, do racismo, e de pr ticas criminosas que lhe est o associadas  e  qual a  resposta a dar pelas institui es democr ticas ao fen meno .  M rio Machado, condenado por envolvimento na morte de Alcino Monteiro, foi  convidado no  mbito da rubrica  Dica de sua  In Justi a , do programa  Voc  na TV, da TVI, na quinta-feira, que tinha como tema  Precisamos de um  Novo Salazar? .  O ex-l der da Frente Nacional esteve preso dez anos, em c mulo jur dico, por  crimes como discrimina o racial, coa o agravada, posse ilegal de arma,  danos e ofensa   integridade f sica qualificada.  No requerimento, o PCP alegou que Machado pertence a  uma organiza o  criminosa que assume a sua natureza fascista e racista  e condenado pelo   homic dio de um cidad o cabo verdiano .     um caso  de  particular gravidade  por se tratar de um  criminoso  assumido e condenado por crimes de sangue de cariz racista , argumentaram  ainda os comunistas.  Num comunicado intitulado Em nosso nome n o , o Sindicato dos Jornalistas  SJ   considerou  inqualific vel o tempo e o espa o concedido pelo canal de  televis o TVI a M rio Machado, conhecido l der da extrema-direita, v rias  vezes condenado e preso por diversos crimes.  O canal de televis o, atrav s de comunicado das dire es de informa o e  de programas, justificou-se, afirmando estar comprometidas com a emiss o de  uma programa o diversificada e que o debate entre diferentes correntes de  opini o faz parte de uma sociedade democr tica, plural e tolerante. ,Pelo sexto ano consecutivo, os alunos da educa o pr -escolar da Escola do  Lombo do Guin , no Arco da Calheta, e respetivas educadoras e auxiliares  foram, na manh  de ontem, cantar os Reis ao presidente da C mara Carlos Teles.  Estiveram presentes ainda os vereadores da edilidade, o presidente da Junta de  Freguesia do Arco da Calheta, a delegada escolar da Calheta, e tamb m os  trabalhadores do edif cio camar rio.  Seguiu-se uma pequena interven o do presidente da C mara e posteriormente  houve tamb m um lanche oferecido pela edilidade. ,O basquetebolista turco Enes Kanter vai falhar o jogo dos New York Knicks  frente aos Washington Wizards, em Londres, por receio de repres lias, face    sua oposi o ao regime do presidente Recep Tayyip Erdogan.  O poste de 26 anos anunciou a inten o na sexta-feira, ap s a vit ria por  119-112 frente aos Los Angeles Lakers, para a Liga norte-americana de  basquetebol  NBA , e o clube confirmou que o jogador turco n o vai viajar para  Londres, para o embate marcado para 17 de janeiro, por problemas com o visto.  Segundo disse Kanter, n o pode viajar porque  h  uma hip tese de ser  assassinado .  Infelizmente, n o vou por causa daquele lun tico, o  presidente turco , atirou.  Segundo o atleta, a inten o de  ajudar a equipa a ganhar  esbarra no  receio de  um homem lun tico, man aco, um ditador , mantendo as cr ticas  que tem feito a Erdogan ao longo dos  ltimos anos, incluindo ter-lhe chamado   o Hitler do s culo XXI .  O passaporte turco de Kanter foi revogado em 2017, altura em que foi emitido um  mandado internacional para a sua deten o, e o basquetebolista diz que seria  um alvo  f cil  em Londres, onde h   muitos espi es .  O pai, Mehmet, foi acusado em 2018 de pertencer a grupo terrorista, na  sequ ncia do golpe militar falhado de 2016, mesmo que este j  se tenha  afastado das cren as do filho. ,Em jogo a contar para a Liga Revela o, a equipa de Sub-23 do Mar timo  empatou  2-2  na recep o   equipa do CD Feirense este s bado.   O Mar timo dominou as incid ncias na 1.  parte, chegando ao intervalo a  vencer por 2-0, mas na 2.  parte viria a permitir o empate   'turma' da  Feira, que ocupa atualmente o  ltimo lugar no campeonato, enquanto o Mar timo  ocupa a 9.  posi o na tabela classificativa, somando agora 26 pontos.    ,A tens o, as chamas e o cheiro a queimado aumentaram, pelas 16:15 locais   15:15 em Lisboa , na margem sul do rio Sena, em Paris, onde se mant m o   bra o-de-ferro  entre manifestantes, com e sem  coletes amarelos , e  a pol cia local.  Os agentes dispersaram as centenas de manifestantes da zona junto ao museu de  Orsay, mas os  coletes amarelos , que t m exigido mudan as de pol ticas,  deslocaram-se para a restante margem esquerda do rio Sena, como a Lusa tem  acompanhado no local.  Ao longo da avenida Saint Germain, as chamas s o vis veis,   medida que os  manifestantes v o ateando fogo a caixotes do lixo e a ve culos.  Apesar de estarem no local, os bombeiros n o conseguem desempenhar as suas  fun es, porque os manifestantes enchem a art ria.  Conforme se testemunha no local, a maioria dos manifestantes   jovem, est   encapuzada e h  muito que se deixou de generalizar que todos pertencem ao  mesmo movimento de contesta o.   que uns nem fazem quest o de usar o  colete amarelo e parecem estar no local para incentivar e participar em  escaramu as.  Apesar de o tr nsito continuar a circular e as portas dos restaurantes e  caf s permanecerem abertas, o ambiente vivido assemelha-se a uma  batalha  campal , com os arremessos de g s lacrimog neo, granadas de fumo e  very  lights   foguetes incendi rios . Da parte da pol cia, a resposta passou a  ser dada por canh es de  gua.  Quem por ali passa, moradores ou turistas, tende a entrar, para se proteger,  nos espa os comerciais, a quem foi pedido esse papel pelas autoridades  parisienses.  O Governo franc s acusou na sexta-feira o movimento dos coletes amarelos de  estar a ser instrumentalizado por grupos de agitadores que pretendem derrubar o  executivo.   Para os que ainda est o mobilizados  o movimento dos coletes amarelos ,  tornou-se um instrumento nas m os de agitadores que querem a insurrei o e,  no fundo, derrubar o Governo , afirmou Benjamin Griveaux, porta-voz do  executivo franc s.    sa da de uma reuni o de Conselho de Ministros, Griveaux reiterou a ideia  de que o Governo est   pronto para discutir com pessoas s rias, que n o  instrumentalizam politicamente as dificuldades dos cidad os .  O porta-voz do Governo franc s assegurou que o Presidente da Rep blica,  Emmanuel Macron, bem como todo o executivo governamental, est  empenhado em  aplicar as reformas prometidas e em levar o projeto pol tico  at  ao fim . ,O segundo protesto organizado pelo movimento de  coletes amarelos  a  n vel nacional est  a ter hoje menos ades o do que a registada a 21 de  dezembro, havendo presen a de manifestantes em Braga, Porto, Aveiro e Lisboa.  Na rotunda do Marqu s de Pombal, em Lisboa, cerca das 10:00, estavam apenas  meia d zia de pessoas, n mero que foi aumentando e, por volta das 12:30, j   eram largas as dezenas os manifestantes, embora em n mero inferior ao  verificado na anterior concentra o.  Pelas 12:50, o tr nsito foi cortado na rotunda do Marqu s de Pombal,  constatou a Lusa no local, uma vez que os manifestantes davam voltas   rotunda  e gritavam palavras de ordem.  Empunhando uma faixa com a mensagem  temos casta nova , os dois porta vozes  do movimento em Lisboa, Ana Vieira e Ruben Gon alves, disseram aos  jornalistas, numa improvisada confer ncia de imprensa, n o haver grupos e que  est o todos no Marqu s de Pombal com o mesmo prop sito:  combater a  corrup o .   Pris o com os corruptos, fora corrup o, vem para a rua  e  n o  fizemos abril para isto , s o outras das mensagens que podem ser lidas nos  cartazes.  Ana Vieira justificou a presen a de menos pessoas neste protesto com o facto  de  terem medo de dar a cara .  Enquanto prestavam declara es, um grupo de manifestantes envolveu os  profissionais da comunica o social com uma tarja, criando um c rculo e,  atrav s de megafone, insultaram os jornalistas, culpando-os do estado das  coisas e de contarem mentiras.  No Porto, pelas 11:30, estavam concentrados na Avenida dos Aliados cerca de  quatro dezenas de manifestantes, muitos pertencentes ao grupo dos lesados do  BES, que, em sil ncio, empunhavam cartazes como n o confiamos na banca e  basta de corrup o, exigimos justi a.   O que se pretendia para o Porto est  a ser um sucesso porque, ao contr rio  do que aconteceu na outra manifesta o, n o se pretende fazer qualquer  bloqueio, mas apenas passar a mensagem de forma pacifica, de maneira a que, aos  poucos, os portugueses se juntem a este movimento de insatisfa o , disse    ag ncia Lusa o coordenador do Norte deste movimento.  Albino Leonardo acrescentou que j  est o agendadas novas concentra es para  os pr ximos s bados, com o objetivo de  ir cativando o cora o dos  portugueses  e que  cada vez mais se juntem a este movimento .  Al m do grupo dos lesados do BES marcou presen a um outro que, a uma certa  dist ncia, exibia a faixa com a mensagem:  contra o pacto das migra es .  Em Aveiro, cerca de 40  coletes amarelos  concentraram-se pelas 10:00 na  rotunda do Rato, na antiga Estrada Nacional n.  109, e caminharam depois em  dire o ao Mercado Manuel Firmino para sensibilizar mais pessoas para esta  causa, distribuindo panfletos com as suas reivindica es.   A maioria do povo anda distra da com telenovelas, futeb is e esc ndalos  da imprensa cor-de-rosa e n o se manifesta contra aquilo que realmente importa  para o pa s. Se as pessoas se juntarem e se manifestarem, ent o acredito que  conseguir amos uma massa suficiente para poder dar um rumo diferente ao  pa s , disse   Lusa Dina Naia.  Esta empres ria de 60 anos disse que h  30 anos esperava por esta  oportunidade para se poder manifestar, adiantando que as pessoas est o  insatisfeitas com a corrup o e a impunidade existente no pa s.  Dina Naia real ou ainda que os coletes amarelos portugueses querem  distanciar-se dos cong neres franceses e dos protestos marcados pela  viol ncia naquele pa s.  Em Braga, segundo a pol cia, 15 manifestantes distribu ram panfletos.  Em Faro, outra das cidades em que estava previsto haver concentra o, a Lusa  constatou na Avenida 5 de Outubro, n o haver manifestantes, apenas agentes  policiais e jornalistas.  Pelas 12.30, a Dire o Nacional da PSP disse   Lusa n o haver registo de  nenhum incidente.  O protesto de hoje dos  coletes amarelos    o segundo ocorrido em  Portugal, depois de no dia 21 de dezembro de 2018 v rias concentra es terem  tido uma fraca ades o, apesar de provocarem constrangimentos no tr nsito em  algumas cidades.  Os protestos t m sido convocados atrav s das redes sociais, com inspira o  nos movimentos contestat rios em Fran a, propondo, por exemplo, redu es de  impostos ao n vel dos combust veis, da eletricidade e das micro e pequenas  empresas, bem como o aumento do sal rio m nimo e das reformas.  Em dezembro, quatro pessoas foram detidas em Lisboa, por resist ncia e  coa o  s autoridades, e 24 manifestantes foram identificados em todo o  pa s, segundo a PSP. ,Os coletes amarelos organizam este s bado duas manifesta es autorizadas em  Paris, que juntam centenas de manifestantes, com protestos contra o Governo e  tamb m contra os principais meios de comunica o nacionais.  Sejam mais espertos do que eles, afastem-se da pol cia, gritava esta manh    lisabeth, colete amarelo vinda de La Somme, no Norte de Fran a.  Tal como outros, tentava organizar a primeira manifesta o autorizada do  movimento em Paris, que partiu dos Campos El sios em dire o   Bolsa.  A segunda acontecer  entre a C mara Municipal de Paris e a Assembleia  Nacional a seguir ao almo o.  Estamos a tentar organizar as coisas, mas cada um   livre de ir onde quiser.  Temos a autoriza o para fazer esta manifesta o, e foi tamb m por isso  que decidi estar presente, e do nosso lado passa-se bem.   preciso que do lado  deles tamb m, afirmou  lisabeth   ag ncia Lusa, apontando para a pol cia    frente das Galerias Lafayette.  Do lado da pol cia, as medidas de seguran a foram suavizadas. As lojas e  restaurantes est o abertos e os parisienses fazem a sua vida normal entre os  protestos que, entretanto, j  se tornaram habituais.  Paris e os seus arredores n o compreendem as nossas dificuldades. Sempre que  venho aqui para me manifestar tento dizer  s pessoas que estamos na rua por  todas as classes sociais, acrescentou ainda  lisabeth.  Sem incidentes de maior, a manifesta o da manh  chegou   Bolsa de Paris,  mas ao contr rio do que seria de esperar, o maior alvo de vaias n o foi a  alta finan a francesa, mas sim a sede da Agence France Presse, ag ncia  noticiosa de Fran a, que se encontra tamb m na pra a. Aqui, os manifestantes  gritavam insultos e pediam aos jornalistas que descessem.  Eu quero que os jornalistas des am para mostrar a sua coragem. Queremos que  eles digam a verdade sobre o que se passa. A Agence France Presse n o diz a  verdade,   a favor do Governo e trafica informa es, disse Arnaud, colete  amarelo vindo Fontainebleu,   ag ncia Lusa.  Arnaud, tal como outros coletes amarelos, afirma que as not cias veiculadas  pelos meios de comunica o em Fran a s o filtradas pelo Governo e que o  movimento dos coletes amarelos   mostrado como um bando de anti-semitas e de  extremistas de esquerda e de direita.  Confrontado sobre o facto de j  terem acontecido diversos incidentes  extremistas nas manifesta es, o franc s respondeu: H  extremistas, tal  como todos os movimentos, mas h  um direito fundamental   liberdade de  express o.  O Governo faz tudo para nos descredibilizar face aos franceses e no  estrangeiro. Se os meios de comunica o fizessem o seu trabalho estavam aqui  na rua connosco, mas temos jornalistas que s o abertamente a favor do Governo,  disse ainda Arnaud. Tamb m na semana passada, v rios coletes amarelos se  manifestaram em frente  s sedes da televis o BFM TV e da France Televisions,  a televis o p blica francesa.  Esta   uma jornada de teste para o movimento dos coletes amarelos que tem  vindo a perder f lego nas  ltimas semanas e tamb m popularidade devido    viol ncia demonstrada nas manifesta es de novembro e dezembro, n o s  em  Paris, mas um pouco por toda a Fran a.  Ao mesmo tempo que decorrem as manifesta es do apelidado ato oito, j  que  este   o oitavo s bado consecutivo de protestos, v rios grupos de coletes  amarelos est o reunidos tendo em vista a constitui o de um movimento  cidad o que poder  tentar concorrer  s elei es europeias. ,O segundo pr mio do sorteio da campanha de assinaturas do JM foi atribu do a  Marcelino Jo o dos Santos, contemplado assim com uma scooter Honda PCX 125.  A sua esposa  assumiu  a assinatura ap s o falecimento de Marcelino  Santos, h  cerca de cinco anos, mantendo o nome do marido na subscri o. Em  declara es ao JM, Maria Margarida Gomes Santos mostrou-se feliz por ter sido  premiada.  Fico muito contente , disse.  A senhora adiantou qual o destino da mota que ganhou:  Em princ pio, vou dar  a mota a um dos meus sobrinhos . ,A Emirates vai come ar a recrutar em Portugal j  a partir da pr xima  semana. A companhia a rea dos Emirados  rabes Unidos vai realizar dois   Open Days , um em Lisboa e outro em Faro.   O primeiro decorre j  no dia 7 de janeiro, na pr xima segunda-feira, em  Lisboa, no DoubleTree by Hilton Lisboa   Parque da Fontana -, pelas 08h00.  O segundo dia est  marcado para 9 de janeiro, quarta-feira, em Faro. O evento  tem in cio  s 08h00 e vai realizar-se no Hotel Faro, na Pra a D. Francisco  Gomes.  Para poder candidatar-se  s vagas, deve apenas levar um curr culo atualizado  em ingl s e uma fotografia recente.     Crit rios de recrutamento da Emirates  Na maioria dos casos, a companhia a rea exige que os candidatos tenham, pelo  menos, 21 anos na altura da inscri o e um alcance de bra o de 212 cm quando  est o em ponta dos p s.    de relembrar que a tripula o da Emirates tem diversas vantagens:  rendimento livre de impostos, casa moderna gratuita para partilhar, transporte  gratuito de ida e volta para o trabalho e cuidados de sa de, descontos  especiais em compras e atividades de lazer na cidade. ,O presidente do Conselho Regional da Ordem dos Advogados anunciou hoje,  atrav s de um comunicado, a inten o de n o se recandiatar a um terceiro  mandato, apesar da inexist ncia de qualquer impedimento legal.  Dou deste modo por terminado o percurso que iniciei formalmente no princ pio  de 2014, em fun es que exerci com muita honra e com o mais elevado sentido  de responsabilidade e respeito institucional, procurando cumprir a verdadeira  hist ria e natureza do Conselho Regional da Madeira, projetando-o para o  futuro, servindo, sempre, a Advocacia e a Justi a, escreveu o advogado na nota  divulgada.  Este  , tamb m, o momento para agradecer a todos aqueles que confiaram em  mim, a todos os que me acompanharam, que estiveram ao meu lado, que me ajudaram  a enfrentar e a superar todas as dificuldades e, essencialmente, a concretizar  o projeto que apresentei   Advocacia Madeirense, a honrar todos os  compromissos que assumi com humildade, mas com toda a firmeza e determina o,  acrescentou.  Entendo que o futuro deve ser preparado de forma serena. Os novos membros deste  Conselho Regional da Madeira da Ordem dos Advogados ser o eleitos este ano,  num ato eleitoral relativamente ao qual me manterei equidistante, mas atento,  concluiu Br cio Ara jo. ,Duas pessoas foram encontradas mortas ao in cio da tarde de hoje, com  ferimentos de uma arma de fogo, na casa que habitavam na cidade de Lagoa   Algarve , disse   Lusa fonte da Guarda Nacional Republicana  GNR .  De acordo com a fonte, as v timas, um homem e uma mulher, ambos com cerca de  50 anos, apresentavam ferimentos provocados por uma arma de fogo,  desconhecendo-se as circunst ncias em que ocorreu o incidente.  A mesma fonte avan ou que no local  foi encontrada uma arma de fogo ,  acrescentando que a investiga o passou para a compet ncia da Pol cia  Judici ria  PJ .  Por seu turno, fonte do Centro Distrital de Opera es de Socorro  CDOS  de  Faro disse   Lusa que aquele organismo recebeu por volta das 12:03, via 112,   um pedido para a abertura de porta de uma casa em Lagoa, tendo os bombeiros  encontrado as duas pessoas, com idades entre 50 e 60 anos, no interior da  habita o, j  sem vida e com ferimentos provocados por uma arma de fogo .  Nas opera es est o envolvidos 19 operacionais dos bombeiros de Lagoa, do  Instituto Nacional de Emerg ncia M dica, GNR, PJ e Prote o Civil  Municipal, apoiados por oito ve culos. ,A GNR deteve 28 pessoas em flagrante delito durante as opera es de combate    criminalidade e de fiscaliza o rodovi ria realizadas entre as 20:00 de  sexta-feira e as 08:00 de hoje em todo o pa s, indicou a corpora o.  Num comunicado de balan o da atividade operacional de 12 horas, a Guarda  Nacional Republicana destaca as nove deten es por condu o sob o efeito do   lcool, oito por tr fico de droga e quatro por condu o sem habilita o  legal.  Os militares da GNR apreenderam tamb m 117 doses de haxixe, duas armas brancas  e um objeto perfurante dissimulado.  No  mbito da fiscaliza o do tr nsito, a GNR detetou 762 infra es, 237  das quais por excesso de velocidade, 46 por falta de inspe o peri dica  obrigat ria e 42 por falta ou incorreta utiliza o do cinto de seguran a e  sistema de reten o para crian as, al m de 31 por uso do telem vel durante  a condu o, 29 por anomalias nos sistemas de ilumina o e sinaliza o e  28 por condu o com taxa de  lcool no sangue superior ao permitido por lei.  A GNR registou ainda na sua  rea de responsabilidade 80 acidentes  rodovi rios, que provocaram dois feridos graves e 22 feridos ligeiros. ,A Pol cia Florestal foi acionada pelo Servi o Regional de Prote o Civil,  ontem, pelas 10h44, para efetuar buscas na zona do Raba al, onde,  alegadamente, algu m estaria perdido ou a necessitar de aux lio.  O alerta partiu de um guia tur stico, que suspeitou de chamamentos de  socorro, junto ao estacionamento do Raba al.  Ao longo do dia o Instituto de Florestas e Conserva o da Natureza esteve em  contacto permanente com o elemento de liga o do Centro Regional de  Opera es de Socorro  CROS , tendo o Servi o Regional de Prote o Civil,   s 19h02, desmobilizado os meios da Policia Florestal envolvidos nas buscas,  n o se confirmando as suspeitas do guia tur stico que lan ou o alerta. ,A TAP est  a disponibilizar reservas para viagens entre Lisboa e a Madeira a  pre os reduzidos, j  a partir de amanh .  Atrav s do site da companhia, s o disponibilizados bilhetes a 39,91 euros em  viagens de ida, a partir do aeroporto de Lisboa e com destino   Madeira.  J  no sentido inverso, da Madeira para Lisboa, os pre os mais acess veis  s o na ordem dos 44,09 euros, nos dias 17 e 21 de janeiro, e a partir de 23 do  mesmo m s. ,O Mar timo divulgou esta tarde a lista de convocados para o encontro de hoje,  marcado para as 20h30, frente ao Portimonense.  Para a partida diante dos algarvios foram chamados 18 jogadores, com destaque  para as sa das, em rela o ao  ltimo jogo, com o Braga, de Jean Cl ber e  Marc o. Em sentido inverso, registam-se os regressos do argentino Leandro  Barrera e do brasileiro Lucas  frico.     Confira a lista de 18 convocados:  -Guarda-redes: Charles e Matthew Nogueira;  -Defesas: Bebeto, Nanu, Zainadine, Lucas  frico, Alo sio Neto, e F bio China;  -M dios: Vukovic, Gamboa, Fabr cio, Pedro Pel gio e Correa;  -Avan ados: Edgar Costa, Ricardo Valente, Rodrigo Pinho, Barrera, e Joel.    ,Jord o Froes, empres rio natural da Ribeira Brava, mas que esteve emigrado  no Brasil durante largas d cadas, faleceu ontem, dia 4 de janeiro, v tima de  um AVC sofrido na v spera, por sinal no dia do seu anivers rio.  O falecido empres rio era muito acarinhado no concelho. Durante o seu  percurso, efetuou algumas contribui es significativas para obras e festas  p blicas, e h  muito que alimentava o sonho de construir um edif cio na  baixa da cidade, em frente ao restaurante  A Parada , precisamente no local  onde em julho de 2018, se verificou uma derrocada que muita pol mica suscitou.  As contrariedades sofridas para concretizar o pr dio em causa j  se arrastam  h  largos anos, com avan os e recuos que, segundo familiares e amigos,  tornaram o seu quotidiano bastante tormentoso.  O  ltimo epis dio dessa  tormenta  acabaria mesmo por ser a referida  derrocada, com os custos da mesma a serem direcionados para o empres rio  apesar da obra ter a devida licen a camar ria e de estar contratualizada com  uma conhecida empresa de constru o. ,A Guarda Nacional Republicana  GNR  realizou 2.303 transportes de  rg os  humanos desde 2010 at    data, registando-se um aumento de registos no ano  passado relativamente a 2017, revelou hoje a corpora o, em comunicado.  A Brigada de Tr nsito da GNR, que desempenha esta miss o desde 1994,  procedeu ao transporte de 329  rg os humanos entre v rios centros  hospitalares em 2018, mais 45 casos do que no ano anterior.  Os tr s distritos em que ocorreram mais situa es de transporte de  rg os  humanos pelos militares da GNR foram Lisboa  66 , Coimbra  52  e Set bal  49 .  Nestas opera es, desenvolvidas ap s contacto da unidade de sa de que  det m o  rg o a ser transportado, estiveram envolvidos 663 militares, mais  94 do que em 2017, e percorreram-se 56.366 quil metros, o que representa mais  15.220 do que em 2017.  Desde 2010 at    data, a GNR empenhou 4.500 militares nesta miss o, com as  patrulhas de tr nsito requisitadas para transportar ao bloco operat rio da  unidade hospitalar os  rg os a terem realizado mais de 350.000 quil metros.  O transporte tem de ser realizado no menor tempo poss vel, com a qualidade e a  seguran a requerida na transplanta o de  rg o, possibilitando salvar  vidas.   Um dos feridos graves do acidente aparatoso ocorrido ainda h  pouco j  est   a caminho do servi o de urg ncias.  No local, ainda se encontra uma outra v tima em estado muito grave, estando  as equipas de socorro e da EMIR a realizar todos os esfor os para salvar a  vida do sinistrado, aquele que est  em estado mais grave. Segundo  informa es colhidas pelo JM, de alguns populares, os ocupantes da motorizada  s o, para j , os  nicos feridos do acidente. Na viatura ligeira n o h   informa es de quaisquer feridos. No teatro de opera es est  uma equipa  m dica da EMIR e uma ambul ncia dos Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava   BVRB . ,O violento acidente que se registou h  instantes na Serra de  gua  veja  as fotos de Marco Faria  tem v timas com ferimentos bastante graves.   O JM vai atualizar a informa o dentro de instantes. ,Um grave acidente de via o ocorrido ainda h  pouco ter  provocado  ferimentos graves em dois indiv duos.   As informa es s o ainda muito escassas, mas o JM conseguiu a confirma o  por parte dos Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava de que ocorreu um grave  acidente de via o na Serra de  gua.  As causas do acidente ainda s o desconhecidas, mas a colis o entre uma mota e  uma viatura ligeira fez pelo menos dois feridos muito graves, principalmente os  dois ocupantes da motorizada. EMIR e v rias equipas de socorro dos bombeiros  est o no local. ,N o aconteceu nada de transcendente, nem qualquer acidente nem nenhum evento  especial na zona oeste, mas a verdade   que h  uma enorme fila de carros  desde a Madalena do Mar at    Ribeira Brava.  H  instantes, o tr nsito estava bastante condicionado no sentido Calheta -  Funchal, conforme ilustra o v deo captado por volta das 20 horas deste domingo.  Ser  que os madeirenses reservaram para o  ltimo fim de semana a visita aos  pres pios e  s ilumina es de Natal? A verdade   que, no meio do  congestionamento, encontram-se v rias camionetas, pelo que se pode associar a  excurs es para o efeito.  O JM tamb m sabe que ao longo do dia de hoje o pres pio dos Bombeiros  Volunt rios da Calheta recebeu diversos grupos e at  mesmo fam lias que  aproveitaram este dia de descanso para passear e 'queimar os  ltimos  cartuchos' da Festa.  A esta hora, resta ter paci ncia para o p ra arranca' constante de regresso a  casa.  Nas redes sociais tamb m j  h  quem v  dando conta do congestionamento no  tr nsito.      , O Porto Santo continua a ser tratado como um simples concelho da  Madeira , criticou ao JM Hugo N brega, porta-voz do grupo com dezenas de   cidad os que realizou, esta tarde, uma caminhada em forma de protesto.  Em causa est  o isolamento a que a  Ilha Dourada  fica votada pela  paragem do Lobo Marinho para manuten o em janeiro e parte do m s de  fevereiro.     Sem o barco, ficamos completamente limitados s  a uma linha a rea ,  lamentou, defendendo que,  neste momento,   mais barato ir da Madeira a  Lisboa ou ir aos A ores, do que vir ao Porto Santo. O pre o, em m dia, s o  160 euros , acentuou.    um bloqueio   ilha e isto n o tem sentido nenhum, o Porto Santo  continua a ser tratado como um simples concelho da Madeira , atirou.  Dessa forma, real ou que  esta ilha s  vai ser um destino competitivo  quando tivermos transportes a reos e mar timos, mas a pre os acess veis .  Isso porque, conforme lembrou,  n s ficamos sem barco em janeiro, mas o  problema do Porto Santo n o acontece s  em janeiro, isto tem sido uma  discrimina o total. Se repararmos bem, custa quase 800 euros para vir ao  Porto Santo pela TAP no m s de agosto , sublinhou. ,a beb  que hoje foi levada, em Londres, num carro roubado, j  foi  encontrada, conforme avan ou o Not cias ao Minuto, com base numa informa o  divulgada pela Ky Newa.  Um tio da menina confirmou que a beb  se encontra bem e em seguran a.   Recorde-se que as autoridades brit nicas lan aram esta tarde um alerta depois  de o carro, onde se encontrava a menina, ter sido roubado por um potencial  comprador com quem o pai da beb  se encontrou pelas 16h30 deste domingo.  O carro viria a ser encontrado pouco depois, mas sem a beb  dentro, situa o  que levou as autoridades a lan ar um apelo   popula o.  Desconhece-se, para j , em que circunst ncias a menina foi encontrada. ,O Presidente da Rep blica assistiu hoje  s tradicionais janeiras no Pal cio  de Bel m, pela Sociedade Musical de Vouzela, e fez um apelo ao  esp rito de  fam lia ,   toler ncia, que se evite a viol ncia e a radicaliza o.  Em Dia de Reis, e depois de ouvir uma mistura de janeiras tradicionais e um  miniconcerto de Ano Novo, que incluiu  Ave Maria , de Gunot, ou  Pompa e  Circunst ncia , de Elgar, na sala das Bicas, Marcelo Rebelo de Sousa  agradeceu e quis deixar  quatro palavras .  As janeiras, afirmou,  traduzem o esp rito desta  poca , mas que deve   transitar para as outras  pocas ao longo ao ano , em que se deve  respeitar a riqueza de quem pensa  de maneira diferente .   Seria insuport vel de viver numa sociedade que fosse toda igual, igual nas  ideias, nos projetos, nas ambi es das pessoas, nas carreiras, nos sonhos ,  afirmou.  Para Marcelo,   preciso  saber conjugar as ideias , que s o diversas, mas  deve tamb m existir  um respeito rec proco, uma aceita o do pensamento  dos outros . , O Benfica subiu hoje ao segundo lugar provis rio da I Liga de futebol, ao  virar uma desvantagem de 2-0 e impor-se por 4-2 ao Rio Ave, no primeiro jogo  sob o comando t cnico de Bruno Lage, da 16.  jornada.  No Est dio da Luz, o Rio Ave, 10.  classificado, com 19 pontos, alcan ou  uma vantagem de dois golos no espa o de tr s minutos, por Gabrielzinho, aos  17, e Bruno Moreira, aos 20, mas a equipa lisboeta restabeleceu o empate ainda  antes do intervalo, gra as aos remates certeiros de Seferovic, aos 27, e Jo o  F lix, aos 31.  Os dois jogadores bisaram na segunda parte - Jo o F lix aos 64 e Seferovic  aos 70 -, o que permitiu ao Benfica subir ao segundo lugar, ultrapassando o  Sporting e o Sporting de Braga  com menos um jogo , com 35 pontos, e regressar  aos triunfos ap s o desaire sofrido no est dio do Portimonense  2-0 , que  precipitou a sa da do treinador Rui Vit ria. ,O Sindicato Independente do Corpo da Guarda Prisional  SICGP  anunciou hoje  que vai realizar um novo per odo de greve entre 16 de janeiro e 03 fevereiro e  admitiu novas paralisa es durante o ano.  Este novo per odo de greve de 19 dias surge ap s o SICGP ter terminado hoje  uma paralisa o que come ou em 15 de dezembro.  O presidente do sindicato, J lio Rebelo, disse   ag ncia Lusa que a greve de  16 janeiro a 03 de fevereiro ser  o primeiro per odo deste ano, tencionado os  guardas prisionais realizar mais paralisa es ao longo de 2019, caso a tutela  n o mostre disponibilidade para resolver as principais reivindica es.  Em causa est  a revis o do estatuto, atualiza o da tabela remunerat ria,  cria o de novas categorias, novo subs dio de turno, altera o dos  hor rios de trabalho e novas admiss es.  J lio Rebelo adiantou que neste momento n o h  qualquer processo de  negocia o com o Minist rio da Justi a, que depois de uma reuni o em  dezembro n o voltou a convocar o sindicato.  Em dezembro, a tutela prop s a promo o de mais de 100 guardas e a  atualiza o da tabela remunerat ria, id ntica   da PSP, mas o sindicato  considerou a proposta inaceit vel.  Sobre a greve que hoje termina, J lio Rebelo referiu que teve uma ades o  m dia total de cerca de 70% e aos fins de semana subiu para 95%.  Esta greve coincidiu em alguns dias com a paralisa o do Sindicato Nacional  do Corpo da Guarda Prisional, que se realizou entre 06 de dezembro e o final do  ano.  Contactado pelo Lusa, o Sindicato Nacional do Corpo da Guarda Prisional, o que  representa maior n mero de guardas prisionais, avan ou que n o tem para j   greves marcadas. ,Tr s sismos de magnitude entre 5,1 e 6,6 foram registados hoje, num intervalo  de cerca de uma hora, a noroeste de Tobelo, nas ilhas Molucas, na Indon sia.  As informa es constam no 'site' do Servi o Geol gico dos Estados Unidos   USGS, na sigla em ingl s .  Os tr s abalos tiveram uma profundidade de 60 quil metros, segundo a mesma  fonte. ,A pol cia brit nica alertou hoje para o desaparecimento de uma menina, de  dois anos, em Newham, Londres.  O JN noticia que, segundo as autoridades, o pai da menina encontrou-se com um  poss vel comprador do seu Audi A5, mas o homem entrou no ve culo e levou-o  com a crian a dentro. Maria Trudicai, assim se chama a crian a que ia no  banco da frente. O pior   que o carro j  foi encontrado, em Hatherway  Crescent, mas sem sinal da crian a. A  nica informa o prestada   que o  homem que levou o carro vestia de negro. ,Um sismo de magnitude 6.6 na escala de Richter abalou este domingo a  Indon sia, noticia a Reuters, citando o servi o geol gico dos Estados Unidos.  As primeiras informa es davam conta de um abalo de 7.0 mas este foi  revisto. N o h  alerta de tsunami de momento, avan am as autoridades do  pa s.  No m s passado, um outro abalo causou um tsunami que matou pelo menos 437  pessoas e for ou a desloca o de mais de 20 mil residentes para  reas longe  do mar.  ,Supresa no Porto da Cruz com a equipa da casa a vencer com goleada o 1.  de  Maio por claros 4-0.  Nos outros dois jogos do dia, nota para a goleada do C mara de Lobos por 6-2,  fora de portas sobre Machico, mas tamb m para o empate entre Pontassolense e  Canicense a um golo. ,A Ribeira Brava est  a registar a maior enchente de sempre em Dia de Reis.  Ao longo do dia, t m sido muitos os que se t m deslocado   vila da Ribeira  Brava para cumprir a tradi o e, ao mesmo tempo, dar um 'p  de dan a'.   A festa prolonga-se at   s 22 horas e, ao todo, passar o pela frente mar  oito grupos tradicionais, afirmando que a tradi o do Cantar dos Reis  continua bem viva neste concelho.   A autarquia congratula-se por tamanha aflu ncia e revela que este   um evento  cultural para continuar a apostar.  Refira-se que este   tamb m o  ltimo domingo que tem para visitar as  ilumina es de Natal no munic pio, aproveitando para desfrutar da  anima o, gastronomia e conv vio garantidos esta noite.      ,V rias manifesta es de mulheres  coletes amarelos  decorreram hoje sem  incidentes em diferentes cidades francesas, um dia depois de 50 mil  coletes  amarelos  terem sa do   rua e do registo de v rios incidentes.  Em Paris, centenas de mulheres reuniram-se na pra a da Bastilha e marcharam  at    pra a da  pera, onde ao in cio da tarde se mantinha um forte  dispositivo de seguran a, com mais de uma dezena de viaturas policiais.  Outras marchas semelhantes registaram-se em Toulouse  sul , com 300  participantes, Caen  norte , Saint Nazaire   La Rochelle  oeste .  Algumas mulheres estavam acompanhadas de crian as para mostrar que na origem  do protesto est  a incerteza pelo futuro, al m de insistirem em desmentir a  associa o que se tem feito entre viol ncia e  coletes amarelos .  No oitavo s bado consecutivo de protestos e exig ncia de mudan a de  pol ticas foi registado um recorde de manifestantes   50 mil pessoas   em  toda a Fran a, segundo os n meros do Minist rio do Interior.  Foram registados incidentes em Paris, incluindo uma tentativa de entrada  for ada no Minist rio dos Assuntos Parlamentares, Bord us, Toulouse e Ru o. ,O Sindicato Independente do Corpo da Guarda Prisional  SICGP  anunciou hoje  que vai realizar um novo per odo de greve entre 16 de janeiro e 03 fevereiro e  admitiu novas paralisa es durante o ano.  Este novo per odo de greve de 19 dias surge ap s o SICGP ter terminado hoje  uma paralisa o que come ou em 15 de dezembro.  O presidente do sindicato, J lio Rebelo, disse   ag ncia Lusa que a greve de  16 janeiro a 03 de fevereiro ser  o primeiro per odo deste ano, tencionado os  guardas prisionais realizar mais paralisa es ao longo de 2019, caso a tutela  n o mostre disponibilidade para resolver as principais reivindica es.  Em causa est  a revis o do estatuto, atualiza o da tabela remunerat ria,  cria o de novas categorias, novo subs dio de turno, altera o dos  hor rios de trabalho e novas admiss es.  J lio Rebelo adiantou que neste momento n o h  qualquer processo de  negocia o com o Minist rio da Justi a, que depois de uma reuni o em  dezembro n o voltou a convocar o sindicato.  Em dezembro, a tutela prop s a promo o de mais de 100 guardas e a  atualiza o da tabela remunerat ria, id ntica   da PSP, mas o sindicato  considerou a proposta inaceit vel.  Sobre a greve que hoje termina, J lio Rebelo referiu que teve uma ades o  m dia total de cerca de 70% e aos fins de semana subiu para 95%.  Esta greve coincidiu em alguns dias com a paralisa o do Sindicato Nacional  do Corpo da Guarda Prisional, que se realizou entre 06 de dezembro e o final do  ano.  Contactado pelo Lusa, o Sindicato Nacional do Corpo da Guarda Prisional, o que  representa maior n mero de guardas prisionais, avan ou que n o tem para j   greves marcadas.  Durante estas greves realizaram-se incidentes em v rias pris es por terem  afetado as visitas e as festas de Natal dos reclusos. ,O Manchester City, campe o ingl s de futebol em t tulo, venceu hoje em casa  o Rotherham United, do segundo escal o, por 7-0, em jogo da terceira ronda da  Ta a de Inglaterra, enquanto o primodivision rio Fulham foi eliminado.  No Etihad, a hist ria do jogo conta-se pelos golos, com Sterling a abrir a  contagem, aos 12 minutos, antes de Phil Foden  43 , um autogolo de Ajayi   45 1 , o brasileiro Gabriel Jesus  53 , o argelino Mahrez  73 , o argentino  ex-FC Porto Otamendi  78  e o alem o San   85  darem volume ao marcador.  O alem o Gundogan foi um dos destaques da partida, ao conseguir quatro  assist ncias para golo, enquanto o portugu s Bernardo Silva foi suplente n o  utilizado nos  citizens .  No 19.  e pen ltimo lugar da Liga inglesa, o Fulham continua em  crise  e  foi eliminado por uma equipa do quarto escal o, ao perder em casa com o Oldham  Athletic por 2-1, apesar de ter estado a vencer.  A equipa de Claudio Ranieri adiantou-se com um tento do belga Denis Odoi, aos  52 minutos, mas um pen lti de Surridge empatou a contenda, aos 76, antes de  Lang se tornar no her i do emblema visitante, aos 88.  Com Domingos Quina durante os 90 minutos, o Watford venceu por 2-0 na  desloca o ao terreno do Woking, da sexta divis o inglesa, com golos de Will  Hughes  13  e Troy Deeney  74 .  Por seu lado, o Barnet, do quinto escal o, eliminou o Sheffield United, do  segundo, ao vencer por 1-0, enquanto o Millwall afastou o Hull City  2-1  e o  Queens Park Rangers bateu o l der do  Championship , o Leeds  2-1 . ,O presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, confirmou hoje a morte do  terrorista da Al-Qaeda que supostamente planeou o ataque em outubro de 2000 ao  navio de guerra norte-americano USS Cole.   Acabamos de matar o l der desse ataque, Yamal al Badawi. O nosso trabalho  contra a Al-Qaeda continuar , escreveu Donald Trump na sua conta da rede  social Twitter.  Em outubro de 2000, o navio de guerra USS Cole foi alvo de um ataque terrorista  no I men que provocou a morte a 17 militares dos Estados Unidos.  Donald Trump adianta que o ex rcito norte-americano  fez justi a aos  her is mortos e feridos no covarde ataque ao USS Cole .   Nunca vamos parar a nossa luta contra o terrorismo isl mico radical ,  sustenta ainda o Presidente dos Estados Unidos. ,A primeira-ministra brit nica, a conservadora Theresa May, advertiu hoje que  o Reino Unido entrar  num territ rio desconhecido se o parlamento recusar  este m s o acordo do 'Brexit' a que chegou com a Uni o europeia.  A chefe do Governo confirmou numa entrevista   BBC que tenciona submeter o  acordo a vota o durante a terceira semana de janeiro, uma vota o que em  dezembro tinha adiado devido   falta de maioria parlamentar que o apoie.  Se o acordo n o for aprovado vamos entrar num territ rio desconhecido. N o  acredito que algu m possa dizer exatamente o que ocorreria, em termos da  rea o que ver amos no parlamento, defendeu a primeira-ministra.  May insistiu que espera nos pr ximos dias obter novas garantias pela parte da  UE que outorguem confian a aos cr ticos do pacto de que o mecanismo de  salvaguarda para evitar uma fronteira da Irlanda do Norte n o se converta em  permanente.  A preocupa o em torno deste assunto   o principal ponto que levou o setor  mais euroc tico dos conservadores e os s cios do Partido Democr tico  Unionista  DUP  da Irlanda do Norte a oporem-se ao acordo.  A primeira-ministra brit nica insistiu mesmo assim que   contr ria    convocat ria de um segundo referendo sobre o Brexit, defendendo que seria uma  falta de respeito face ao resultado da consulta de junho de 2016, na qual 51,9%  dos votantes optaram pela sa da da UE.  May tamb m sublinhou que n o h  tempo para organizar um referendo antes de  29 de mar o, a data combinada para a rutura, e que por isso essa op o  obrigaria a adiar o Brexit.    espera de novas concess es por parte de Bruxelas que facilitem a  aprova o do acordo na C mara dos Comuns, a mandat ria conservadora  avan ou que nos pr ximos dias anunciar  novas medidas para tentar convencer  os tories euros c ticos e o DUP.  Em primeiro lugar, prev  anunciar medidas referentes   Irlanda do Norte, e em  segundo lugar desvelar  um plano para outorgar um maior papel ao Parlamento  nas futuras negocia es sobre a rela o comercial que estabelecer o  Londres e Bruxelas depois da sa da brit nica do bloco comunit rio. ,O Servi o Regional de Prote o Civil e Bombeiros dos A ores  SRPCBA   alertou hoje para a possibilidade de ocorrer chuva forte nas ilhas do Grupo  Central  Faial, Pico, S o Jorge, Graciosa e Terceira .  Segundo o aviso da Prote o Civil a oriana, lan ado com base na  informa o disponibilizada pelo Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera   IPMA , aquelas cinco ilhas v o estar sob aviso amarelo at   s 18:00 de  hoje, j  depois de, no s bado, sete das nove ilhas terem estado sob o mesmo  n vel de aviso, devido   precipita o.  O agravamento do estado do tempo no arquip lago deve-se   passagem de uma  frente fria, que tem provocado, ao longo de dois dias, precipita o, por  vezes forte, e vento forte com rajadas at  aos 80 quil metros por hora   km h , al m de ondula o at  quatro metros.  O Servi o Regional de Prote o Civil e Bombeiros dos A ores recomenda, por  isso, que os habitantes das ilhas sob aviso n o circulem sem necessidade, para  n o atrapalharem a circula o das for as de seguran a, em caso de alguma  ocorr ncia.  As autoridades advertem tamb m para a possibilidade de queda de muros, taludes  e postes, devido   eros o dos solos que a as  guas poder o provocar. ,A pol tica  , de facto, uma trampa quando n o resolve o problema das  pessoas e a falta de compromisso   o caminho mais f cil para o populismo,  referiu, este domingo, Rui Barreto, numa iniciativa pol tica levada a cabo  pelo CDS, em S o Martinho, no lan amento da campanha de comunica o para  as elei es regionais de Setembro suportada no lema O importante   fazer.  O l der do CDS defendeu que a pol tica tem de ter utilidade e tem de  concretizar em propostas com benef cios para as pessoas, num discurso focado  na realiza o, na constru o de ideias, na pol tica com utilidade para as  popula es, por contraponto  s promessas f ceis, aos an ncios  inconsequentes e ao populismo que procura o voto f cil.   Rui Barreto foi acompanhado nesta a o por dirigentes concelhios, autarcas e  deputados. O grupo posou junto a um dos v rios cartazes que marcam o in cio  deste projecto de comunica o, na rotunda do GAG 2, em S o Martinho.  O l der centrista deu v rios exemplos da forma como o CDS faz pol tica com  utilidade, quer nas autarquias onde lidera ou   oposi o, quer no  parlamento. Foi assim que o CDS aprovou a legaliza o das casas ilegais, a  extens o aos privados do apoio  s mensalidades das creches, a redu o  substancial dos passes sociais, que entrar  em vigor em mar o, mas tamb m o  apoio na agricultura, que ir  valorizar e tornar priorit ria a compra de  produtos regionais [para as escolas, hospitais e demais cantinas p blicas .    esta a forma que o CDS tem de fazer pol tica em benef cio das pessoas, n o  cederemos ao bota-baixo, prometeu, para notar: N o cederemos ao populismo, a  democracia deve ser valorizada quando as propostas t m como destinat rio as  pessoas que delas beneficiam, que s o as popula es e   por isso que o CDS  quer renovar o compromisso com todos os madeirenses numa pol tica com  utilidade porque o mais importante na pol tica   mesmo fazer. ,O PTP Madeira exigiu hoje que o vice-presidente do Governo intervenha no  conflito laboral do Porto do Cani al e criticou o bra o de ferro da empresa  de trabalho portu rio em rela o aos estivadores  A deputada Raquel Coelho alertou para as consequ ncias que paralisa o do  Porto do Cani al tem para a economia regional e acusou a empresa de trabalho  portu rio de estar a fazer uma birra desnecess ria, em rela o  s  reivindica es dos estivadores. Os portos s o p blicos e devem estar ao servi o dos madeirenses e n o    merc  dos interesses de uma empresa privada, que prefere ver o porto  paralisado a ceder  s justas reivindica es dos trabalhadores, referiu. A parlamentar considera as reivindica es dos estivadores leg timas e de  f cil concretiza o, pois no seu entender basta o trabalho suplementar ser  atribu do aos trabalhadores efetivos e acabarem com a persegui o ass dio  moral aos trabalhadores sindicalizados. Para o PTP, tem de haver vontade pol tica para resolver esta situa o,  recordando que a ministra do Mar prometeu uma solu o. Nesta iniciativa  promovida hoje, Raquel Coelho questionou ainda se h  medo do grupo  econ mico que explora os portos da Madeira. ,Tem, esta noite, a  ltima possibilidade de apreciar as ilumina es de Natal  no Funchal. Acesas desde o dia 1 de dezembro, as luzes apagam-se esta noite,    1h00.  Declara-se, desta forma, encerrada a  poca da Festa que, ao longo do  ltimo  m s, fez as del cias de madeirenses e turistas.   Depois de alguns atrasos e de uma nova pol mica em torno da ilumina o de  Natal, o resultado final foi, este ano, particularmente elogiado e as  decora es foram ao encontro das expetativas dos madeirenses.   O programa das Festas de Natal e de Fim de Ano tamb m foi bastante preenchido,  com a Placa Central a ser palco de v rios espet culos ao longo desta quadra  festiva.   As barraquinhas ali instaladas, com iguarias t picas da  poca, tamb m  encerram este domingo.   ,O treinador do FC Porto, S rgio Concei o,  refere que os madeirenses s o  a equipa com mais golos marcados fora, a par do Benfica, ainda assim garantiu  que os  drag es  est o preparados para as adversidades.  Percebemos que   a melhor fase  do Nacional , a todos os n veis. Outro dado  importante   que   a equipa que tem mais golos fora, a par do Benfica.   uma  equipa que vai atr s da baliza adversaria. E n o estamos a falar de uma  equipa que luta pelo t tulo. Estamos atentos. Temos de perceber o que temos  que fazer para causar desequil brios para fazer golo. Vai ser um jogo  dif cil, que temos de assumir e ir   procura dos tr s pontos, referiu.  O FC Porto, l der do campeonato, recebe na segunda-feira o Nacional, 11.   classificado,  s 21:15 horas, em jogo relativo   16.  jornada da Liga NOS. ,O treinador do Nacional, Costinha, classificou hoje a desloca o dos  insulares na segunda-feira ao terreno do l der FC Porto como um desafio  aliciante, na partida que encerra a 16.  jornada  Vamos ter um jogo muito dif cil, contra, na minha opini o, a melhor equipa  do campeonato portugu s, um conjunto muito forte em todos os aspetos. Penso  que, ao mesmo tempo, ser  um desafio extremamente aliciante para a minha  equipa poder crescer e, mais uma vez, poder demonstrar a sua capacidade em  campo, afirmou, na confer ncia de imprensa de antevis o ao encontro. N o se  trata de querer ser o her i que derrotou o FC Porto. O que eu disse aos meus  jogadores   que o FC Porto quer a 18.   vit ria consecutiva  e n s queremos  fazer a terceira, assumiu.  Como j  referiu nas antevis es dos desafios face a Benfica e Sporting,  Costinha n o   apologista de  autocarros' e pretende tamb m assumir o  jogo, procurar que a sua equipa mostre personalidade e tentar aproveitar alguns  erros que os  azuis e brancos' possam cometer para alcan ar um bom resultado.  O Nacional, 11.  classificado, com 19 pontos, visita o FC Porto, primeiro, com  39, na segunda-feira, com o apito inicial marcado para as 21:15. ,Um homem sentiu-se mal ao in cio da tarde deste domingo, pouco depois de  entrar num dos restaurantes instalados na vila de S o Vicente.  O alerta foi dado aos bombeiros locais por volta das 13h12, tendo mobilizado  para o local uma equipa para prestar socorro ao homem que, ao que tudo indica,  chegou a desmaiar no interior deste estabelecimento comercial.    ,Dois homens, tio e sobrinho, que se encontravam desaparecidos desde ontem na  costa da Ribeirinha, na ilha do Faial, A ores, foram resgatados este domingo  por um helic ptero da For a A rea, poucos minutos depois de terem sido  retomadas as buscas.  A informa o foi confirmada   ag ncia Lusa pelo capit o do porto da  Horta, Rafael da Silva, que adiantou que os dois homens foram avistados na  costa norte  entre o farol da Ribeirinha e a ponta dos Cedros , por um  helic ptero Merlin da For a A rea, que se tinha juntado  s opera es de  busca e salvamento ao in cio do dia.  N o sabemos ainda, ao certo, o que se passou, porque ainda n o tivemos  oportunidade de falar com eles, mas sei que est o bem, embora apresentem  sinais de hipotermia, explicou Rafael da Silva, satisfeito com o final feliz  deste epis dio.  Tio e sobrinho foram encaminhados, entretanto, de helic ptero, para o Hospital  da Horta, para serem observados por um m dico, mas estar o livres de perigo. ,O neto de Fidel Castro tem estado envolvido numa onda de coment rios  negativos depois de partilhar v rias imagens nas redes sociais onde demonstra  a riqueza da fam lia.  V rios meios de comunica o norte-americanos, dedicados   comunidade  cubana, como o Miami Herald, tornaram as fotografias do neto do l der cubano  p blicas onde   poss vel ver a vida desafogada que leva.  Tony Castro, na casa dos 20 anos, tem conseguido, at  agora, manter a sua vida  discreta, bem como os restantes membros da sua fam lia.  Na ilha onde o p o e outros alimentos b sicos escasseiam, o jovem partilhou  uma imagem na sua conta de Instagram - anteriormente p blica e agora tornada  privada - onde mostra o gosto por boa comida e bebida no anivers rio do seu  tio. Partilhou outra fotografia, tamb m em Havana, com a m e, Lissete Ulloa,  e ainda outra atr s do volante de um BMW.  Viajar tamb m cobre grande parte das imagens publicadas na sua conta. Tem sido  um visitante regular de Espanha. Em dezembro de 2017 passou por Madrid e em  julho de 2018 por Barcelona. Mas o destino preferido do ano passado parece ter  sido o M xico, que visitou duas vezes em dois meses consecutivos. ,A revela o surge em tom de cr tica nas redes sociais:  Porto Santo Line  vende por 4 euros areia da praia do Porto Santo a bordo do Lobo Marinho . E  j  mereceu mais de 100 partilhas e centenas de coment rios.  A den ncia aparece acompanhada de uma fotografia que alude para estes  souvenirs, que cont m areia acondicionada em pequenos frascos e que s o  vendidos a 3.95 euros. ,O jornal espanhol Cinco D as, associado ao El Pa s, dedicou um artigo    Ilha do Porto Santo onde destaca as suas paisagens e hospitalidade dos  residentes, descrevendo a ilha como sendo um para so.  Inma Moscard , autora do artigo, descreve a Ilha Dourada como um lugar mimado  pela natureza, ideal para os amantes do ecoturismo.   O artigo destaca a areia dourada, que   uma das grandes atra es da ilha, e  tamb m o clima temperado e com pouca varia o t rmica ao longo do ano, ao  contr rio da chuvosa Madeira, que lhe permite desfrutar da praia em qualquer   poca do ano.   A jornalista sublinha ainda que a pequena ilha tem uma das 15 melhores praias  da Europa e que a areia dourada tem propriedades terap uticas.  Os locais a visitar destacados s o a Casa Colombo, onde   dada a conhecer a  hist ria da ilha, o deserto da Fonte de Areia, o Pico de Ana Ferreira e os  v rios miradouros, do quais   destacado o Miradouro da Portela, com os tr s  moinhos de vento caracter sticos e de onde ver  toda a impressionante costa  sul.  A beleza natural da ilha junta-se   hospitalidade do seu povo e    tranquilidade que se respira em qualquer lugar, fazendo do Porto Santo um lugar  m gico, para visitar sem pressas.  No final do artigo, Porto Santo   referido como um para so onde recarregar  energias: Para ir, aproveitar, relaxar e voltar de uma viagem ao para so como  novo.   A deputada   Assembleia da Rep blica Sara Madruga da Costa participou, esta  manh , num debate na escola do ensino b sico do 2. e 3.  ciclos do  Campan rio subordinado ao tema  Altera es Clim ticas - Salvar os  Oceanos.   Esta iniciativa insere-se no programa 'Parlamento dos Jovens', organizado  pela Assembleia da Rep blica, com o objetivo de promover a educa o para a  cidadania e o interesse dos jovens pelo debate de temas de atualidade.   As altera es clim ticas foram o tema escolhido este ano pelo parlamento  culminando com a realiza o de duas Sess es Nacionais na Assembleia da  Rep blica, preparadas ao longo do ano letivo, com participa o de deputados. ,Marcelo Rebelo de Sousa est  formalmente aposentado pela Caixa Geral de  Aposenta es  CGA  pela sua carreira como professor universit rio, conforme  hoje publicado em Di rio da Rep blica, mas ir  continuar a receber apenas o  sal rio de Presidente da Rep blica.  Vou continuar a receber o vencimento de Presidente da Rep blica. N o estou a  exercer fun es como pensionista. Em qualquer caso, escolheria sempre o  ordenado de Presidente. Mas a lei n o permite [optar nem acumular os dois ,  afirmou o pr prio chefe de Estado   ag ncia Lusa.  A assessoria de imprensa do Presidente da Rep blica, tamb m em resposta    ag ncia Lusa, esclareceu que Marcelo Rebelo de Sousa  n o vai acumular  pens o de reforma com o sal rio de chefe de Estado , porque  n o s   n o o faria, como tal nem seria legalmente poss vel .  Al m disso,  de acordo com a lei, a quest o da op o  entre o sal rio  de Presidente da Rep blica e a pens o  n o se coloca  para os  aposentados da CGA, adiantou.   As pens es pagas aos funcion rios p blicos pela Caixa Geral de  Aposenta es n o s o cumul veis com o vencimento de Presidente da  Rep blica, pelo que n o lhe vai ser abonada a pens o de aposenta o como  professor catedr tico , salientou, numa resposta escrita   ag ncia Lusa, a  assessoria de imprensa do chefe de Estado.  Hoje, em Di rio da Rep blica, vem publicada a lista dos aposentados e  reformados que a partir do pr ximo m s de fevereiro passam a ter a respetiva  pens o da CGA, entre os quais se inclui Marcelo Rebelo de Sousa, com uma  pens o no valor de 6490,45 euros, como professor catedr tico da Faculdade de  Direto da Universidade de Lisboa aposentado.  Professor durante mais de 40 anos, Marcelo Rebelo de Sousa completou no dia 12  dezembro do ano passado 70 anos, a atual idade de jubila o, e antes desse  momento chegar deu uma  ltima li o formal, na cerim nia de abertura do ano  acad mico 2018 2019 da Universidade de Lisboa, na Aula Magna, no dia 20 de  setembro.  Nessa cerim nia, o Presidente da Rep blica despediu-se da fascinante aventura  do ensino universit rio, que disse ser a verdadeira voca o da sua vida, a  partir da qual fez tudo o mais. No final, foi aplaudido de p  durante cerca de  dois minutos.  Marcelo Rebelo de Sousa foi professor desde 1972, na mesma faculdade onde se  licenciou, entre 1966 e 1971, com m dia de 19, e depois concluiu mestrado e  doutoramento. ,O pavilh o da Ribeira Brava recebeu a 4.  Prova do Campeonato Regional de  Tiro Com Arco, na disciplina de Sala, com arco recurvo.  A iniciativa teve organiza o do Clube Aventura da Madeira  CAMadeira , que  reuniu 19 arqueiros federados, representando tr s clubes.  Nesta jornada, destaaca-se a vit ria no escal o S nior Masculino, de  Sid nio Jesus  CAMadeira , com 501 pontos em 600 poss veis, marca que  confirma a regularidade pontual deste arqueiro nas  ltimas competi es.  Na segunda posi o classificou-se Lu s Ferreira  CTAM  com 488 pontos, um  resultado abaixo das expetativas pelo arqueiro que vem dominando a competi o  regional. Na terceira posi o classificou-se Dion sio Sousa  CAMadeira  com  482 pontos.  A competi o feminina s nior, contou  com Eug nia Azevedo na primeira  posi o com 439 pontos e Laura Albano na segunda posi o com 201 pontos.  De registar ainda as vit rias de Hugo Alves  CTAM  nos Juniores, Alexandre  Abreu  CAMadeira  nos Cadetes, Adriana Abreu  CAMadeira  nos juvenis, e Carla  Monteiro  CAMadeira  e Afonso Fernandes  CTAM  na Promo o a 10m.  A competi o regional segue-se com a realiza o da 5.  Prova prevista para  o dia 3 de fevereiro de 2019, afirma o Clube Aventura Madeira em nota de  imprensa. ,O PCP Madeira apresentou hoje, em Confer ncia de Imprensa um Projecto de  Resolu o para a cria o de um  Plano de emerg ncia social para o Porto  Santo  que ser  discutido esta semana em Plen rio.  Nesta iniciativa a deputada, S lvia Vasconcelos afirmou que  a dupla  insularidade desta ilha tem implica es de sobrecustos com grandes  penaliza es sociais e econ micas para a sua popula o, que v o desde o  elevado custo de produtos de primeira necessidade a outros, estruturais e  permanentes, que colocam a popula o em desvantagem acrescida, com um n vel  de vida muito baixo, elevado desemprego e pouca a acessibilidade a servi os,  inclusive servi os p blicos.  O PCP considera importante corrigir estas desigualdades, pois a raz o  territorial n o pode penalizar os Portossantenses que t m igual consagra o  de cidadania.  Defendem ent o que, num curto prazo, se defina um plano de emerg ncia social  para esta ilha, que inclua um conjunto de vectores estrat gico que revertam o  reduzido  ndice de compra desta popula o, e consequentemente o maior risco  de pobreza, advinda em muito elevado n mero de desempregados naquela ilha,  muitos dos quais sem subs dio de desemprego.     necess ria uma ac o articulada entre o Governo Regional e o Governo da  Rep blica, assente em medidas que promovam a economia local, a dinamiza o  da  rea laboral, valorizando aquela ilha no  mbito do seu elevado potencial  de desenvolvimento socio-econ mico e invertendo-lhe o quadro de crise social e  econ mico. Porque a insularidade n o pode ser uma fatalidade para os  cidad os , conclui S lvia Vasconcelos.  ,Os deputados da Comiss o  Eventual de Inqu rito   pol tica de gest o  da TAP em rela o   Madeira reunem-se no pr ximo dia 11 de janeiro,  s 15  horas.  A reuni o visa ouvir, em audi o parlamentar, o antigo presidente do  Conselho de Administra o da TAP, o engenheiro Fernando Pinto. ,O abandono de um c o na Avenida da Madalena, durante a noite do passado  s bado, est  a gerar uma grande indigna o nas redes sociais.  A partilha que d  conta do abandono   de Esmeralda Louren o, que garante  que a Via Litoral tem uma c mara de filmar instalada na zona, e que tudo far   para encontrar o autor do crime.  Segundo d  conta a mesma publica o, o animal est  paralisado dos membros  traseiros. O c o ter  sido levado, pelos bombeiros, at  ao Canil Municipal  do Funchal, no Vasco Gil, estando a cargo da associa o AMAIS.  A publica o j  conta com centenas de partilhas e coment rios onde    manifestada alguma revolta com o alegado abandono.  Era melhor pedir ajuda do  que fazer ou isso , temos muitos madeirenses com uma pedra no lugar do  cora o e  gente sem alma  s o alguns dos coment rios.       ,O Uni o da Madeira comunicou h  momentos que o treinador Nuno Gomes deixou  de exercer o cargo na equipa principal. As quest es do foro pessoal invocadas  pelo Professor Nuno Gomes foram preponderantes para a referida tomada de  decis o. Em face das mesmas, o Professor Nuno Gomes passar  a exercer as  fun es de Chief Scounting do Uni o da Madeira, liderando o respetivo  departamento, l s no comunicado da SAD dos azuis e amarelos   O conselho de administra o vem expressar o seu profundo agradecimento ao  Professor Nuno Gomes, enaltecendo o profissionalismo, dedica o, lealdade e  compet ncia pelo trabalho desenvolvido, l -se ainda na nota enviadas  s  reda es.   A SAD do Uni o da Madeira conta anunciar o nome do nvo treinador da sua equipa  profissional nas pr ximas horas. ,O presidente da Assembleia Legislativa, Tranquada Gomes, recebe o Comandante  da Zona Mar tima da Madeira, Capit o-de-mar-e-guerra Paulo Jorge Silva  Ribeiro, numa audi ncia para apresenta o de cumprimentos de despedida.  A audi ncia acontece no dia 10 de janeiro, quinta-feira,  s 11 horas. ,Dois marinheiros morreram e quatro est o desaparecidos ap s o naufr gio do  cargueiro Volga-Balt no Mar Negro, na costa da Turquia, anunciou hoje o  gabinete do governador da prov ncia de Samsun, que coordenou o resgate.  Segundo o comunicado no  site  do gabinete do governador, as autoridades  turcas receberam o alerta ao amanhecer e enviaram dois navios de resgate,  contudo um dos navios teve de regressar devido ao mau tempo.  Na opera o de resgaste estiveram envolvidos quatro helic pteros, um avi o  e outros barcos que detetaram tr s botes salva-vidas com os marinheiros  sobreviventes de uma tripula o de 13 pessoas.  Sete pessoas foram regatadas e dois corpos foram recuperados, mas quatro  pessoas ainda se encontram desparecidas.  O cargueiro Volga-Balt 214, com 113 metros de comprimento e com bandeira do  Panam , realizava a rota entre os portos russos e turcos do Mar Negro, de  acordo com os dados de organiza es mar timas.  A ag ncia turca Anadolu, explica que o navio transportava uma carga de carv o  e que se partiu em dois - causa ainda desconhecida - antes de se afundar a  cerca de 80 milhas  129 quil metros  da cidade portu ria de Samsun. ,J  est o registados 635 mun cipes no programa  Porto Moniz   Vida  Mais  que tem por miss o apoiar a comparticipa o de medicamentos.   De acordo com os registos que a autarquia disp e e revela em nota de  imprensa, ao fim de mais um ano de exist ncia do programa, foram inscritos  mais 116 mun cipes.  Emanuel C mara congratula-se com o  sucesso da medida social que serviu de  linha orientadora para outros Munic pios , e lembra que, no Porto Moniz,  mesmo quando a popula o mostra muito interesse na ades o ao programa,   a  pr pria C mara a ir ao encontro das pessoas de forma a facilitar todo o  processo.  A autarquia informa que inicia-se hoje, e durante toda a semana, a passagem de  uma equipa do Gabinete de Apoio ao Idoso, da C mara Municipal de Porto Moniz,  por todas as freguesias de forma a que os Mun cipes com idade igual ou  superior a 65 anos possam fazer a sua inscri o.    07 de janeiro   das 10h  s 12h   Sal o Paroquial das Achadas da Cruz;   08 de janeiro   das 10h  s 12h   Sal o Paroquial dos Lamaceiros;   09 de janeiro   das 9h  s 12h   Junta de Freguesia do Porto Moniz;   10 de janeiro   das 14h  s 16h   Junta de Freguesia da Ribeira da  Janela;   11 de janeiro   das 9h  s 12h   Junta de Freguesia do Seixal.  Este   um programa que, segundo o presidente da C mara,  oferece a  oportunidade aos mais idosos de usufruir de uma benesse de 10 euros mensais,  numa verba de 120 euros ano. Esta pequena ajuda, que est  dispon vel a todos  os maiores de 65 anos, n o olha a rico ou a pobre pois, no Porto Moniz, toda a  popula o   tratada por igual  clarificou.   ,O papa Francisco recordou hoje a Nicar gua, a Venezuela e a S ria ao  recordar as v rias crises no mundo e desejou que esses pa ses possam resolver  os seus problemas atrav s do di logo e de meios pac ficos.  O papa sublinhou que o Vaticano n o pretende interferir na vida dos Estados e  disse que o seu objetivo   colocar-se ao servi o do bem de todo o ser humano  e trabalhar  para promover a constru o de sociedades pac ficas e  reconciliadas.  Francisco desejou para a amada Venezuela, que se encontrem meios institucionais  e pac ficos para resolver a crise pol tica, social e econ mica em curso.  Vias que permitam ajudar, especialmente, aqueles que s o testados pelas  tens es destes anos e oferecer ao povo venezuelano um horizonte de esperan a  e paz, acrescentou.  Sobre a situa o da Venezuela, agradeceu   Col mbia, que, juntamente com  outros pa ses do continente, nos  ltimos meses tem recebido um grande n mero  de pessoas da Venezuela.  N o posso deixar de agradecer os esfor os de muitos Governos e institui es  que, impulsionados por um generoso esp rito de solidariedade e caridade  crist , colaboram fraternalmente a favor dos migrantes, disse.  O papa recordou ainda uma antiga interven o de Paulo VI na ONU e as suas  palavras: Nunca jamais a guerra    a paz,   a paz que deve guiar o destino  dos povos e de toda a humanidade .  Francisco tamb m recordou as v timas das guerras no mundo, especialmente na  S ria, e pediu uma solu o para um conflito que n o ter  mais do que  vencidos.  Mais uma vez, apelo   comunidade internacional para que promova uma solu o  pol tica para um conflito que no final n o ter  mais do que vencidos,  afirmou.  Acrescentou que   essencial que cessem as viola es dos direitos humanos,  que causam um sofrimento incalcul vel   popula o civil, especialmente  mulheres e crian as, e afetam estruturas essenciais como hospitais, escolas e  campos de refugiados, bem como edif cios religiosos.  O papa disse que n o se pode esquecer os numerosos refugiados que o conflito  provocou, submetendo os pa ses vizinhos a um severo teste.  Mais uma vez, gostaria de expressar a minha gratid o   Jord nia e ao  L bano, que, com esp rito fraterno e com grande sacrif cio, acolheram muitos  grupos de pessoas, expressando ao mesmo tempo o desejo de que os refugiados  possam regressar   sua p tria, com condi es de vida e seguran a , disse.  Francisco disse que esperava que o di logo entre israelitas e palestinianos  pudesse ser renovado para que se chegasse a um acordo que respondesse  s  leg timas aspira es de ambos os povos.  O papa lembrou os crist os do M dio Oriente, que foram afetados pela  instabilidade que a regi o est  a experimentar.    muito importante que os crist os tenham um lugar no futuro da regi o e,  portanto, encorajo aqueles que buscaram ref gio em outros lugares a fazerem o  poss vel para voltar a casa para manter e fortalecer os la os com suas  comunidades de origem , ressaltou.  O papa espera que as autoridades pol ticas n o parem de garantir a seguran a  necess ria e todos os requisitos que lhes permitam continuar a viver nos  pa ses dos quais s o totalmente cidad os e contribuem para sua constru o.  Francisco observou que a S ria e todo o Oriente M dio t m sido palco de  conflitos de m ltiplos interesses opostos, incluindo a tentativa de criar  inimizade entre mu ulmanos e crist os.  As viagens que Francisco far  este ano a pa ses de maioria mu ulmana,  Marrocos e Emirados  rabes Unidos, ser o, segundo o papa, duas ocasi es  importantes para aumentar ainda mais o di logo inter-religioso e o  entendimento m tuo entre os fi is de ambas as religi es. ,Alunos da Escola da Camacha interpretaram diversos temas alusivos ao 'Cantar  dos Reis' numa visita feita, esta segunda-feira,   Quinta Vigia.   A par destas houve ainda oportunidade para o Presidente do Governo Regional,  Miguel Albuquerque, se juntar aos alunos ao cantar tradicional do despique. ,O presidente do Sport Lisboa e Benfica marca presen a na estreia do novo  programa de Cristina Ferreira, onde, apesar de n o ter revelado quem ser  o  novo treinador do clube, garantiu que o seu nome ser  tornado p blico para a  semana.  Lu s Filipe Vieira aproveitou para dizer que  o dinheiro n o ser   problema para a escolha do novo treinador .   A entrevista decorreu em modo biogr fico, n o deixando de ser mencionados os  pedidos de demiss o com os quais Vieira foi confrontado este domingo, na  sequ ncia do jogo com o Rio Ave. Ao ser questionado por Cristina Ferreira se  se sentiu preocupado ao in cio do jogo, o presidente do SLB afirmou que a sua  vida n o anda para tr s por causa do futebol. ,A  Aldeia Natal , evento dinamizado pela C mara Municipal do Funchal e  pela ACIF na Pra a do Munic pio, chegou ao fim este fim-de-semana, com um  balan o muito positivo de todos os envolvidos, desde   Autarquia, que voltou  a assegurar a anima o nesta pra a incontorn vel da cidade, at  aos  comerciantes locais, que beneficiaram da rede de atividades desenvolvidas nas  suas vendas, e finalmente  s fam lias, que puderam contar com um espa o de  entretenimento inteiramente dedicado  s crian as, com um calend rio de  atividades para toda a  poca natal cia.   Este ano, foram 22 os espa os comerciais da Baixa a aceitarem o desafio  lan ado pela CMF e pela ACIF de aderir aos sorteios da Aldeia Natal 2018,  permitindo que quem fizesse as suas compras de Natal nas lojas aderentes, se  habilitasse a ganhar um smartwatch ou um smartphone, nos dois sorteios que  decorreram no m s de dezembro.  A organiza o do evento entregou agora os pr mios aos vencedores, encerrando  a Aldeia Natal 2018 com chave de ouro.  As 22 lojas aderentes deste ano foram: A Loja do Vinho, as tr s lojas Alberto  Oculista da Baixa, Baratibom, Bioforma, as duas Lojas do Ch  Madeira, Loja dos  M veis, as duas Lojas Jacarand , Lustre Acess rios, Nova Minerva, as duas   ptica da S , Ourivesaria Orqu dea, Ourivesaria Parisiense, Ourivesaria  Royal, Papelaria ABC, People s Phone, Relojoaria Pita e Sapataria Porto. ,O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, preside, amanh , 8 de  janeiro, pelas 12 horas   cerim nia de entrega de apoios do PRODERAM 2020.  Este apoio surge no  mbito do investimento em produ es agr colas,    preven o da floresta contra inc ndios florestais, em tecnologias florestais  e na transforma o, mobiliza o e comercializa o de produtos florestais  e a a es de forma o profissional e de aquisi o de compet ncias.  Globalmente, as 102 candidaturas aprovadas e apoiadas pelo PRODERAM 2020  ascendem aos 7.508.994,74 euros.  A cerim nia decorre no audit rio da Secretaria Regional de Agricultura e  Pescas. ,O Presidente da Rep blica surpreendeu a nova apresentadora da SIC em dia de  estreia do seu novo programa.  O v deo do momento, que est  a tornar-se viral nas redes sociais durante  a manh  desta segunda-feira, foi agora partilhado pelo jornal Sol:           ,O evento  M sica, C rebro e Autismo  ser  apresentado amanh ,  s 19  horas, na FNAC.  A iniciativa promete abordar rela o entre a m sica e a Perturba o do  Espectro do Autismo e dar a conhecer os estudos que t m vindo a ser feitos  sobre os efeitos da m sica no c rebro.  De entrada livre,   destinada a familiares de crian as com autismo,  professores de ensino especial, docentes de m sica e a todos os que queiram  expandir os seus conhecimentos sobre a  rea.  Um apontamento musical estar  a cargo de Alexis Fernandes, um adulto  diagnosticado com autismo que apresentar  tamb m um testemunho da sua  rela o com a m sica.   Sempre houve uma rela o entre o autismo e a m sica. Desde que o primeiro  m dico, Leo Kanner, descreveu o autismo, demonstrou que as crian as com esta  patologia tinham um interesse superior pela m sica e que muitas delas tinham  capacidades musicais acima da m dia , afirmou a musicoterapeuta Sara  Teixeira que ser  oradora no evento.  Cerca de 100 crian as est o diagnosticadas com Perturba o do Espectro do  Autismo na Regi o Aut noma da Madeira, frisou Carina Freitas, pedopsiquiatra  que est  a fazer um doutoramento na  rea das Neuroci ncias, M sica e  Autismo, tamb m oradora na sess o.  Carina Freitas organizou, na semana passada, a confer ncia  M sica  C rebro e Emo es, na Escola de Artes da Madeira.  Reparei que as pessoas  estavam  vidas para saber mais sobre musica e c rebro , concluiu.  Os seguintes t picos ser o abordados nesta a o:  1  Generalidades sobre Perturba o Espectro do Autismo  PEA ;  2  O c rebro nas crian as com PEA;  3  As capacidades musicais das crian as com PEA;  4  Contribui o das Neuroci ncias para o desenvolvimento da Musicoterapia no  autismo;  5   ltimas investiga es cient ficas sobre esta tem tica;  6  Defini o da Musicoterapia;  7  Hist ria da Musicoterapia no autismo;  8  Metodologias de interven o no autismo;  9  Resultados e desafios;  10  Caso pr tico. ,A Comiss o Europeia reiterou hoje que as negocia es para o acordo de  sa da do Reino Unido da Uni o Europeia  UE  est o conclu das, negando que  estejam previstas reuni es entre as equipas de negociadores.   N o haver  reuni es entre as equipas da Comiss o e os negociadores.    normal que n o haja uma reuni o, porque as negocia es est o  conclu das , respondeu taxativamente o porta-voz do executivo comunit rio,  quando instado a comentar um eventual regresso  s negocia es entre as duas  partes.  Margaritis Schinas, que falava na confer ncia de imprensa di ria da Comiss o  Europeia em Bruxelas, tinha come ado por notar o tom  amig vel  do  contacto telef nico de sexta-feira entre o presidente Jean-Claude Juncker e a  primeira-ministra, Theresa May, sem revelar, contudo, o conte do do telefonema.   Os dois acordaram falar novamente esta semana. N o h  mais acrescentar. O  acordo que est  em cima da mesa   o melhor e  nico poss vel e n o ser   renegociado , insistiu.  O porta-voz comunit rio lembrou que as institui es europeias iniciaram o  processo de ratifica o do acordo do  Brexit , endossado pelos chefes de  Estado e de Governo dos 27 em 25 de novembro, e que est o a acompanhar   atentamente  o processo de ratifica o no Reino Unido.   Paralelamente, continuaremos a preparar o nosso plano de conting ncia,  analisando se s o necess rios passos adicionais relativamente  s medidas  apresentadas em 19 de dezembro , concluiu.  Theresa May dialogou nos  ltimos dias com alguns dos l deres dos 27 na  tentativa de alcan ar garantias pol ticas e legais adicionais sobre o acordo  de sa da do Reino Unido da Uni o Europeia.  A primeira-ministra brit nica procura, em concreto, clarifica es sobre o  mecanismo de salvaguarda desenhado para evitar o regresso de uma fronteira  f sica entre a Irlanda do Norte e a Rep blica da Irlanda, de modo a conseguir  que o parlamento brit nico vote favoravelmente o acordo.  Os seus parceiros europeus, assim como o presidente da Comiss o Europeia, e o  do Conselho Europeu, Donald Tusk, t m, no entanto, repetido insistentemente  que n o v o reabrir as negocia es do acordo, que    o melhor e  nico  poss vel .  O texto ser  votado na C mara dos Comuns em 15 de janeiro, depois de May ter  decidido adi -la em dezembro, com vista a evitar um previs vel  chumbo   do acordo do  Brexit . ,O melhor de uma hist ria incr vel at  agora, o 2018 de Cristiano Ronaldo na  Juventus.     assim que o clube italiano intitula o v deo onde est o compilados os  feitos do craque madeirense desde que chegou a Turim, partilhado pela Juventus  nas suas p ginas das redes sociais.   Recorde-se que Cristiano Ronaldo chegou   Juventus no   ltimo ver o, depois  de deixar o Real Madrid, e tem um contrato v lido com o clube at  junho de  2022.        ,O projeto 'Reciclar Mais na Universidade da Madeira  Reciclar UMa ' foi o  grande vencedor da Madeira do desafio 'Novo Verde Packaging Universities Award'.  O pr mio, no valor de 7500 euros, ser  convertido em equipamentos e  recursos para a implementa o das solu es ambientais propostas na  candidatura, no primeiro semestre de 2019, revela a UMa em nota de imprensa.  'Reciclar UMa' foi desenvolvido por um grupo de trabalho liderado por Helder  Sp nola, docente de Educa o Ambiental e membro do Centro de Investiga o  em Educa o da UMa, e constitu do por 5 alunos do Curso de Especializa o  Tecnol gica em Guias da Natureza  Maria Pestana, Maria Andrade, Ricardo  Silvano, R ben Vieira e Ant nio Gon alves .   O projeto vencedor tem como principal objetivo promover a separa o dos  res duos na Universidade da Madeira, para posterior reciclagem, a par do  incentivo   redu o da produ o. Pretende tamb m criar um contexto  exemplar para uma boa gest o dos res duos, n o s  como forma de contribuir  para a diminui o da pegada ecol gica da Institui o, mas tamb m para que  se constitua num verdadeiro espa o educativo promotor de literacia ambiental,  acrescenta a institui o.  Neste  mbito, est  previsto para a Universidade da Madeira a instala o de  mini ecopontos em todas as salas de aula para promover a separa o; a  disponibiliza o de uma fonte de abastecimento de  gua fresca e filtrada da  rede p blica, para consumo atrav s de garrafas reutiliz veis, como forma de  evitar as embalagens provenientes do consumo de  gua engarrafada; a  implementa o de copos reutiliz veis para o consumo de caf  disponibilizado  nas m quinas de venda autom tica; e, entre outros, o desenvolvimento da  compostagem de res duos org nicos. A par destas medidas, o projeto ir   desenvolver um programa de educa o ambiental inovador ancorado na  dinamiza o de intera es sociais em contextos socioculturais reais,  dirigido a toda a Comunidade Acad mica e envolvendo os pr prios alunos,  funcion rios e professores na promo o da literacia ambiental para a  redu o, reutiliza o e reciclagem dos res duos da UMa. ,Se nunca viu ou tocou numa, tem at  ao final deste m s para o fazer. A nota  de 500 euros come a a ser retirada de circula o a partir de 27 de janeiro.  De acordo com uma nota do BCE, a partir de 27 de janeiro, todas as notas deste  valor que cheguem aos bancos centrais ficar o retidas e ser o retiradas de  circula o.  Segundo o jornal P blico, isso s  n o acontecer  na Alemanha e na  ustria  para, segundo o BCE, garantir uma transi o harmoniosa e por raz es  log sticas, dado que nestes pa ses estas divisas t m uma utiliza o mais  frequente. Os bancos centrais dos dois Estados continuar o a reintroduzir as  notas de 500 euros no mercado at  abril de 2019.  Contudo, as notas existentes podem continuar a ser usadas sem restri es,  at  para fazer pagamentos. Ainda que n o seja necess rio proceder   sua  troca, quem o quiser fazer poder  dirigir-se aos balc es dos bancos  comerciais ou  s tesourarias do Banco de Portugal.  Em novembro de 2018 havia 521,3 milh es de notas de 500 euros em circula o  na Europa, o que representa uma diminui o face aos 611,8 milh es que  circulavam em janeiro de 2016, pouco antes de o BCE ter anunciado que iria  deixar de emitir notas deste valor. ,A taxa Euribor subiu a seis meses, caiu a tr s e manteve-se inalterada a 12  meses em rela o a sexta-feira.  A Euribor a tr s meses, em valores negativos desde 21 de abril de 2015,  desceu hoje 0,001 pontos para -0,310% e contra o atual m nimo de sempre, de  -0,332%, registado pela primeira vez em 10 de abril de 2017.  A taxa Euribor a seis meses, a mais utilizada em Portugal nos cr ditos    habita o e que entrou em terreno negativo pela primeira vez em 06 de  novembro de 2015, subiu, por sua vez, 0,001 pontos para os -0,236%, contra o  atual m nimo de sempre, de -0,279%, registado pela primeira vez em 31 de  janeiro de 2018.  No prazo de 12 meses, a taxa Euribor, que desceu para valores abaixo de zero  pela primeira vez em 05 de fevereiro de 2015, manteve-se nos -0,119%, contra o  atual m nimo de sempre, de -0,194%, atingido pela primeira vez em 18 de  dezembro de 2017.  As Euribor s o fixadas pela m dia das taxas  s quais um conjunto de 57  bancos da zona euro est  disposto a emprestar dinheiro entre si no mercado  interbanc rio. ,Cristina Ferreira foi surpreendida, em direto, pelo Presidente da Rep blica,  na estreia do seu novo programa na SIC, 'O Programa da Cristina'.  Est ? Daqui   Marcelo Rebelo de Sousa. Interrompi aqui uma reuni o que  tinha e espreitei para ver o seu primeiro programa e, como ao longo da vida,  estive v rias vezes consigo quando arrancou com novas fases da sua vida,  queria desejar-lhe muitas felicidades e enviar-lhe um beijinho, disse o  presidente. A surpresa deixou a apresentadora muito emocionada, n o  conseguindo conter as l grimas. Espero que tenha o mesmo sucesso que teve  noutras fases da sua vida, acrescentou Marcelo Rebelo de Sousa.  Cristina Ferreira agradeceu o carinho do presidente, por ser o presidente de  todos os portugueses. Quero que saiba que esta porta estar  sempre aberta,  concluiu. ,O inc ndio que deflagrou esta manh  num edif cio da P voa de Varzim, no  distrito do Porto, causou tr s feridos ligeiros, confirmou o comandante dos  Bombeiros Volunt rios locais.  Segundo Francisco Nova, tr s pessoas foram transportadas para o Centro  Hospitalar P voa de Varzim Vila do Conde, devido inala o de fumos e  hipotermia.  O comandante explicou que as chamas deflagram no piso superior do edif cio,  onde funcionava uma pens o, e acabaram por afetar um restaurante no piso  t rreo e, tamb m, a cobertura do edif cio cont guo.  Devido ao n vel de destrui o, doze pessoas que habitavam na pens o, que  estava alugada   Seguran a Social, v o ficar desalojadas, estando o servi o  de A o Social da C mara Municipal a tentar encontrar solu es, disse    Lusa fonte da autarquia.  O inc ndio ocorreu na rua Paulo Barreto, que faz parte da Estrada Nacional 13,  que liga o Porto a Viana do Castelo, e que permanecer  cortada no local  durante as pr ximas horas, para que se possam efetuar os trabalhos de rescaldo.  Estiveram envolvidos nas opera es, desde o alerta para o fogo  s 07:19, 30  operacionais, com o apoio 12 ve culos. ,Uma mulher de nacionalidade portuguesa, com 29 anos, morreu esfaqueada este  domingo em Toulouse, Fran a, sendo o principal suspeito o seu marido.  Uma discuss o conjugal ter  originado este crime, sendo que o alegado  atacante, o seu companheiro, com 30 anos, ter  fugido, n o tendo sido ainda  detido pelas autoridades.  Ao site France Bleu, o irm o da v tima afirma que esteve com o casal no   ltimo s bado, e que o conv vio decorreu com normalidade.  Bebemos, jogamos  s cartas e est vamos divertidos, contou o irm o da mulher.  Mais tarde, por volta das 01h30 horas, a irm  telefonou-lhe e pediu-lhe para  que voltasse, ouvindo inclusive vidros a partirem. Dirigiu-se de imediato a  casa da mulher, mas ningu m lhe abriu a porta, acabando por desistir e  regressar para casa. De manh , o cunhado ter-lhe-  telefonado a dizer que a  irm  estava no ch o e pediu-lhe para ir at  l  a casa. Chegando l ,  ningu m abria a porta, como j  antes tinha acontecido, mas desta vez decidiu  chamar os bombeiros, que for aram a entrada tendo deparado com o cad ver da  mulher, e com a filha de seis anos, que dormia no quarto.  Era como meu irm o. Nunca pensei que pudesse mat -la, disse ainda o irm o da  v tima, citado pelo Sol. ,O acordo de sa da do Reino Unido da Uni o Europeia vai ser votado na  ter a-feira dia 15 de janeiro no parlamento brit nico, avan ou a BBC,  citando fontes do Governo.  O voto significativo, como   conhecido, estava inicialmente previsto para 11  de dezembro, mas foi adiado pelo Governo na v spera devido ao risco de chumbo  por uma margem significativa, justificou na altura a primeira-ministra, Theresa  May.  Kwasi Kwarteng, secret rio de Estado adjunto para o  Brexit', mostrou-se  confiante de que o documento ser  aprovado, rejeitando a ideia de que a  primeira-ministra apresentaria o texto de novo aos deputados se perdesse a  primeira vez.  O plano   ganhar a vota o na ter a-feira, ou quando quer que seja. O  plano, o foco e o objetivo   ganhar a vota o, disse esta manh ,  entrevistado no programa Today, da r dio BBC 4.  O debate na C mara dos Comuns ser  retomado na quarta-feira e prolonga-se  at  quinta ou sexta-feira.  Antes de ser votado, o texto poder  ser objeto de altera es propostas pelos  deputados, as quais ser o selecionadas pelo  speaker , o l der do  parlamento brit nico, John Bercow.  Entretanto, May continua a trabalhar para tentar ultrapassar as obje es,  sobretudo de deputados do partido Conservador e do Partido Democrata Unionista   DUP  da Irlanda do Norte.  Em causa est  a solu o de salvaguarda conhecida por  backstop , criada  para evitar o regresso de uma fronteira f sica entre a Irlanda do Norte e a  Rep blica da Irlanda caso n o exista um acordo sobre as rela es futuras no  final de 2020.  Euroc ticos receiam que o pa s fique indefinidamente numa uni o aduaneira  com a UE e sujeita a regras europeias sem poder sair unilateralmente, enquanto  os unionistas contestam a imposi o de normas diferentes na regi o da  Irlanda do Norte relativamente ao resto do Reino Unido.  May comprometeu-se a obter garantias legais e pol ticas dos l deres europeus,  tendo estado em contacto com o primeiro-ministro irland s, Leo Varadkar, a  chanceler alem , Angela Merkel, e o presidente da Comiss o Europeia,  Jean-Claud Juncker, durante as f rias do Natal.    uma discuss o em andamento. N o estou a par das discuss es que a  primeira-ministra est  a ter com os l deres da UE. Existem limites para o meu  conhecimento, receio, admitiu Kwarteng hoje, a prop sito dos poss veis  resultados.  A imprensa brit nica tem especulado sobre a forma destas garantias, por m May  adiantou apenas que o pr prio parlamento brit nico poder  ter um papel maior  nas futuras negocia es, incluindo sobre a entrada em vigor deste mecanismo. ,Christian Maire foi condenado a cumprir 40 anos de pris o por encabe ar uma  rede de pornografia infantil atrav s da internet. Na sexta-feira passada foi  espancado at    morte na cadeia de Milan, no Estado norte-americano do  Michigan, onde estava preso.  O l der da rede de pornografia infantil foi atacado por um n mero  indeterminado de presos, durante confrontos que ter o servido para camuflar o  crime que teria Christian Maire como alvo do homic dio.  O prisioneiro foi espancado, tendo ficado gravemente ferido, acabando por  morrer no hospital, horas mais tarde.  Christian Maire, de 40 anos, casado e pai de dois filhos, foi condenado em  dezembro, na sequ ncia de uma investiga o do FBI que o identificou como o  l der de um grupo intitulado  The Bored Group   O Grupo dos Entediados ,  que convenceria adolescentes a praticarem atos sexuais   frente de webcams,  cujos v deos eram transmitidos na  net .  Mais de 100 jovens ter o sido v timas do esquema, que envolvia pelo menos  outros oito homens.  Estes homens ter o ainda manipulado algumas das v timas para que se  automanipulassem   frente das c maras.  No dia em que Christian Maire conheceu a sua senten a de 40 anos, uma das  v timas, atualmente com 20 anos,  profetizou  que este iria morrer na  cadeia.  Ele vai viver o inferno e vai ser espancado , disse a v tima,  citada pelo Detroit News.  Os confrontos na cadeia de Milan, deixaram ainda mais quatro pessoas feridas,  incluindo dois guardas prisionais. As autoridades est o a tratar a morte de  Christian Maire como um como homic dio. ,V rias viaturas avariadas est o a  infernizar , esta manh , a vida de  automobilistas, na via r pida entre a Cancela, o Cani o e o Funchal.  De acordo com v rios relatos que v o chegando ao nosso jornal, h , pelo  menos, quatro viaturas ligeiras e um cami o com problemas mec nicos que  est o a congestionar o tr nsito h  mais de uma hora. ,Institui es de ensino, acad micos, alunos e decisores pol ticos come am  hoje a debater o futuro do ensino superior em Portugal na Conven o Nacional  do Ensino Superior 20 30, organizada pelo Conselho de Reitores das  Universidades Portuguesas  CRUP .  A iniciativa que arranca hoje no ISCTE   Instituto Universit rio de Lisboa  est  dividida em seis sess es, que v o realizar-se ao longo deste ano e em  2020, e pretende, segundo a reitora do ISCTE e ex-ministra da Educa o, Maria  de Lurdes Rodrigues,  colocar a pol tica do ensino superior na agenda do  debate p blico.  O presidente do CRUP e reitor da Universidade de Tr s-os-Montes e Alto Douro,  Ant nio Fontainhas Fernandes, adiantou que a conven o pretende tamb m  criar o que muitas vezes falta aos reitores e ao ensino superior: tempo de  reflex o.   Portugal precisa de ter uma agenda para a pr xima d cada, n o podemos  pensar a curto prazo. Os reitores muitas vezes n o t m tempo para pensar.  Estamos sempre a ser solicitados com novas arquiteturas legislativas e estamos  sempre em permanente resposta. Penso que   importante refletir , disse  Fonta nhas Fernandes.  O CRUP quer que desta primeira sess o da conven o e das que se lhe seguirem    ainda em 2019, antes das elei es legislativas, preveem-se outras duas,  nas universidades de Aveiro e do Porto   saia uma agenda para a d cada, que  d  ao ensino superior uma ideia delineada de futuro.  Hoje estar o em an lise temas como o acesso ao ensino superior; o  financiamento; as condi es de vida dos estudantes, desde o alojamento    a o social escolar, a compara o com os restantes pa ses europeus e a  inova o no ensino, como pistas tentar explicar a raz o de em Portugal mais  de 60% os jovens n o prosseguirem estudos superiores.  Cada um dos pain is de discuss o vai contar com um reitor   no papel de  moderador, n o de interveniente   e com um membro do Governo, ao qual  caber  um coment rio sobre os temas em debate por acad micos e peritos,  deputados, representantes sindicais, estudantes e outras individualidades.  Na sess o de abertura da conven o participar  o ministro da Ci ncia,  Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor e como comentadores finais dos  temas em discuss o em cada um dos pain is estar o o ministro dos Neg cios  Estrangeiros, Augusto Santos Silva, a secret ria de Estado Adjunta e da  Educa o, Alexandra Leit o, o secret rio de Estado dos Assuntos  Parlamentares, Pedro Nuno Santos, o secret rio de Estado do Emprego, Miguel  Cabrita, a secret ria de Estado Adjunta do primeiro-ministro, Mariana Vieira  da Silva, e o secret rio de Estado do Or amento, Jo o Le o.  Ao Presidente da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa, caber  fazer o  encerramento da primeira sess o da Conven o Nacional do Ensino Superior  20 30. ,Mais de 200 dos 650 deputados brit nicos, representantes de todo o espetro  pol tico, subscreveram uma carta instando o Governo a descartar a perspetiva  de um  Brexit  sem acordo devido ao eventual impacto na ind stria.  A carta foi escrita pela deputada do partido Conservador Caroline Spelman e  pelo deputado do partido Trabalhista Jack Dromey, mas foi apoiada por eleitos  dos Liberais Democratas, dos nacionalistas escoceses SNP e galeses Plaid Cymru.  O renascimento da ind stria manufatureira criou in meros empregos, n o  apenas via emprego direto, mas tamb m na cadeia de suprimentos e servi os  auxiliares. Deixar a Uni o Europeia  UE  sem um acordo causaria danos  econ micos desnecess rios, avisam.  Uma sa da sem acordo for aria o Reino Unido a negociar com a UE com as  tarifas determinadas pela Organiza o Mundial do Com rcio  OMC , o que,  receiam, tornaria as f bricas [brit nicas  instantaneamente menos  competitivas e tornaria muito dif cil para a ind stria justificar a  produ o de bens no Reino Unido para exporta o.  O resultado ser  uma sa da do investimento de multinacionais para outras  localiza es europeias, pondo em risco milhares de empregos, alertam.  A carta foi endossada por organiza es empresariais como a Confedera o da  Ind stria Brit nica, a EEF, a Federa o de Pequenas Empresas e a Sociedade  de Fabricantes e Comerciantes de Motores, bem como pelos presidentes executivos  da Airbus, Rolls Royce, Jaguar Land Rover e Ford.  Os signat rios foram convidados pela primeira-ministra brit nica, Theresa  May, para um encontro na resid ncia oficial em Downing Street na ter a-feira,  dia em que o governo se re ne para discutir os preparativos para um poss vel   Brexit  sem acordo.  Argumentando no sentido contr rio, o antigo ministro dos Neg cios  Estrangeiros Boris Johnson escreve no jornal Daily Telegraph que uma sa da sem  acordo   o que est  mais pr ximo do que os eleitores voltaram no referendo  de 2016 que determinou a sa da da UE.    um  n o acordo , ou os termos da OMC, que corresponde verdadeiramente    ideia do povo de sair; e eles veem essa op o com uma confian a que    agora diretamente proporcional   crescente for a dos avisos do governo contra  ela, argumenta.  Na quarta-feira o Parlamento brit nico volta a debater o acordo para a sa da  do Reino Unido da Uni o Europeia, um m s depois de a respetiva vota o ter  sido adiada devido ao risco de chumbo por uma margem significativa, justificou  May na altura.  O debate est  previsto estender-se at  sexta-feira dia 11, enquanto o voto  significativo sobre o documento ter  lugar na pr xima ter a-feira, 15 de  janeiro.  Para tentar ultrapassar as obje es, sobretudo de deputados do partido  Conservador e do Partido Democrata Unionista  DUP  da Irlanda do Norte, May  comprometeu-se a obter garantias legais e pol ticas dos l deres europeus.  Em causa est  a solu o conhecida por  backstop , criada para evitar o  regresso de uma fronteira f sica entre a Irlanda do Norte e a Rep blica da  Irlanda caso n o exista um acordo sobre as rela es futuras no final de 2020.  Euroc ticos receiam que o pais fique indefinidamente numa uni o aduaneira com  a UE e sujeita a regras europeias sem poder sair unilateralmente, enquanto os  unionistas contestam a imposi o de normas diferentes na regi o da Irlanda  do Norte relativamente ao resto do Reino Unido.  Um eventual chumbo do documento colocaria o pa s em territ rio desconhecido,  admitiu a primeira-ministra no domingo, numa entrevista   BBC.  Um inc ndio est  a consumir uma  rea de mato no freguesia do Campan rio,  mobilizando quatro operacionais e um meio terrrestre dos Bombeiros da Ribeira  Brava e Ponta de Sol.   Segundo os bombeiros, o inc ndio tem uma frente ativa, estando o combate  s  chamas a evoluir favoravelmente. O fogo lavra numa zona de mato e de  f cil acesso e sem colocar casas em risco, disse a mesma fonte. De acordo  com as informa es da corpora o da Ribeira Brava, as chamas lavram desde  ainda h  pouco.  A estreia, ontem, do novo programa da SIC apresentado por Cristina Ferreira, O  Programa da Cristina, derrotou com larga margem o Voc  na TV, da TVI,  apresentado por Manuel Lu s Goucha e Maria Cerqueira Gomes.  No total, o programa da estrela da SIC conquistou a aten o de 542,5 mil  pessoas. J  o 'Voc  na TV' arrecadou apenas 353,6 mil espetadores, menos 189  mil do que Cristina Ferreira, de acordo com os dados provis rios da GFK.  Com um share de 35,8%, O Programa da Cristina afastou-se do programa de Goucha  e Maria na TVI com 24,7%. Com convidados de luxo, Cristina Ferreira conseguiu  mesmo fazer chorar Lu s Filipe Vieira, presidente do Benfica. E ainda recebeu  uma chamada do Presidente da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa. Os dados  provis rios  sem grava es  s o da GFK. ,O Governo brit nico anunciou hoje o refor o de medidas contra os 'drones',  ap s a presen a destes aparelhos na pista ter provocado o caos em finais de  dezembro no aeroporto de Gatwick, em Londres.  As aeronaves n o tripuladas  drones  ser o proibidas numa  rea de  cinco quil metros ao redor dos aeroportos, um aumento face ao n mero de  quil metros impostos at  agora  um quil metro , indicou na noite de  segunda-feira o Governo.  A partir de 30 de novembro, os detentores de drones que pesam entre 250 gramas  e 20 quilos ter o que se registar e passar por um teste de compet ncias para  pilotar drones.  A pol cia poder aplicar multas de at  100 libras  112 euros  se, por exemplo,  um utilizador de drone se recusar a pousar o aparelho ou n o apresentar prova  de registo.  O ministro dos Transportes, Chris Grayling, denunciou na C mara dos Comuns um  ato deliberado e advertiu que os respons veis enfrentar o pena de deten o  m xima por esse ato criminoso extremamente irrespons vel.  Os dois maiores aeroportos do Reino Unido, Heathrow e Gatwick, anunciaram que  v o investir v rios milh es de libras em equipamentos anti- drones .  Em 25 de dezembro, o secret rio de Estado da Seguran a, Ben Wallace, anunciou  em comunicado que o pa s utilizar  sistemas de dete o de  drones , sem  especificar como s o ou com que rapidez ser o adotados.   A grande prolifera o destes aparelhos, juntamente com os desafios de  adotar medidas militares em ambiente civil, faz com que n o haja solu es  f ceis  para este problema, sublinhou Wallace.   No entanto, posso dizer que agora podemos usar sistemas de dete o em todo  o Reino Unido para combater estas amea a , afirmou.  O secret rio de Estado advertiu que quem usar  drones  com fins criminosos  deve esperar  condena es graves  e mostrou-se confiante de que a  pol cia conseguir  localizar os respons veis que provocaram o caos no  aeroporto de Gatwick.  Em 22 de dezembro, todos os voos em Gatwick, o segundo aeroporto brit nico  depois de Heathrow, ficaram suspensos e mais de 100.000 passageiros foram  afetados, ap s alguns drones terem sido vistos nas imedia es da pista.  A gravidade da situa o obrigou o Governo a deslocar o ex rcito para  localizar os objetos voadores por controlo remoto, mas sem que at  agora se  tenha esclarecido o incidente. ,A ministra dos Assuntos Europeus de Fran a, Nathalie Loiseau, pediu hoje  respeito ao Governo de It lia, depois de na segunda-feira os dois  vice-primeiros-ministros italianos terem manifestado apoio ao movimento dos   coletes amarelos .   Penso que a prioridade do Governo italiano   tratar do bem-estar do povo  italiano, n o estou certa de que interessar-se pelos  coletes amarelos   tenha algo a ver com o bem-estar do povo italiano , disse a ministra a  jornalistas em Bruxelas.   Ouvi muitas vezes o Governo italiano pedir respeito pela forma como governa  It lia. Esse respeito  -lhe devido, como   devido a qualquer pa s,  sobretudo quando somos vizinhos, aliados e amigos , acrescentou.  Loiseau fez estas declara es   chegada a Bruxelas para uma reuni o com os  hom logos europeus. Questionada sobre se vai abordar a quest o com o  representante italiano na reuni o, a ministra respondeu:  Falamos muito  frequentemente, de muitas coisas, portanto naturalmente vamos falar disso  tamb m .  Os dois l deres pol ticos do governo populista de It lia manifestaram na  segunda-feira apoio aos  coletes amarelos  de Fran a, embora condenando a  viol ncia que marcou algumas das manifesta es no pa s.   Coletes amarelos, n o desistam , escreveu o vice-primeiro-ministro e  l der do movimento 5 Estrelas  M5S , Luigi di Maio, num texto publicado no  blogue do partido.  O outro vice-primeiro-ministro italiano, o l der da Liga  nacionalista ,  Matteo Salvini, afirmou por seu turno numa nota:  Apoio os cidad os honestos  que protestam contra um presidente que governa contra o seu povo .  Milhares de pessoas envergando coletes amarelos t m-se manifestado em Fran a  desde 17 de novembro, um protesto que inicialmente exigia a suspens o de um  novo imposto sobre os combust veis e acabou por se ampliar a uma s rie de  outras reivindica es.  Algumas dessas manifesta es degeneraram em viol ncia, com autom veis e  contentores de lixo incendiados e confrontos com as for as policiais, que  fizeram pelo menos 10 mortos e centenas de feridos. ,Pelo quarto consecutivo, o Centro de Qu mica da Madeira  CQM  vai levar a  cabo o projeto de divulga o de ci ncia Bridging the Gap .  As inscri es j  est o abertas e devem ser realizadas exclusivamente no  endere o https: cqm.uma.pt, at  ao dia 21 de janeiro de 2019, informa a  Universidade da Madeira, em comunicado.  A edi o deste ano insere-se no programa de comemora es do Ano  Internacional da Tabela Peri dica e integra quatro planos de atividades  distintos onde os participantes ter o a oportunidade de ficar a conhecer os  laborat rios e os investigadores do CQM, de acompanhar experi ncias  l dico-did ticas e de participar em palestras e exposi es.  O projeto Bridging the Gap  foi lan ado em fevereiro de 2015 e tem como  principal objetivo a divulga o da ci ncia pelas escolas, lares de terceira  idade e outras entidades interessadas, procurando educar e sensibilizar a  sociedade para a import ncia da ci ncia, nomeadamente a Qu mica e a  Bioqu mica, para o desenvolvimento socioecon mico da regi o. Alem disso,  visa tamb m contribuir para um maior grau de educa o cient fica da  popula o da Madeira e Porto Santo, servindo de modelo para, futuramente, vir  a ser aplicado a outras regi es do Pa s. ,O partido dos movimentos c vicos N S, Cidad os  foi ontem recebido, em  Bel m, pelo Presidente da Rep blica, apelando a novas respostas pol ticas  para 2019.  Foi entregue um memorando a Marcelo Rebelo de Sousa, onde s o transmitidas  preocupa es e solu es para  graves problemas nacionais  como   o  caso da  falta de condi es econ micas e laborais para uma maior  natalidade, pois as medidas avulsas suscitadas por governos sucessivo e as  oposi es n o t m dado a este problema a urg ncia que ele deve ter , as   d vidas excessivas das fam lias, a quest o problema da pobreza e  exclus o social, sobre-endividamento e banca social  e a  falta de  garantias dos cidad os face ao Estado .  O memorando n o descura tamb m a  falta de aten o do Governo aos  emigrantes portugueses e   Lusofonia , a carta aberta enviada a Ant nio  Costa,  bem como a situa o da recupera o do tempo integral de servi o  dos educadores e professores do continente nacional e os sistemas modelos j   adotados nas duas regi es insulares .  Focaram-se ainda as quest es da  mobilidade dos madeirenses e  portossantenses  sendo que estes sofrem, em janeiro, de um isolamento ainda  maior , com repercuss es graves para o sector do Turismo, assim como do estado  atual do Servi o Regional de Sa de e o seu  grau  de inoperacionalidade  na Regi o Aut noma da Madeira .  O N s, Cidad os  desafiou, ainda, Marcelo Rebelo de Sousa, a convocar, sobre  a  gide da Presid ncia, uma plataforma comum que permita,  s for as  pol ticas, o enfrentar e o debater de reptos do presente e o futuro do pa s.   ,O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, preside amanh , 9 de  janeiro, pelas 12 horas,   cerim nia de entrega de apoios do PRODERAM 2020.  Os apoios s o relativos   submedida 19.2   Apoio   realiza o de  opera es, no  mbito de Estrat gia de Desenvolvimento Local da ACAPORAMA,  num montante global de 1.028.825,00 euros.  As 14 candidaturas aprovadas e apoiadas contemplam investimento em atividades  n o agr colas em zonas rurais e em servi os b sicos para a popula o  rural, designadamente o refor o dos servi os b sicos para popula es  rurais, recupera o e valoriza o do patrim nio rural e infraestruturas  coletivas de pequena escala.  A cerim nia ter  lugar na Biblioteca Municipal de C mara de Lobos. ,A Estrada Regional 223, no tro o compreendido entre o Paul do Mar e a Faj   da Ovelha, estar  encerrada a partir das 9 horas de amanh , quarta-feira, e  at   s 17h00 do dia 11 de janeiro  sexta-feira .  Segundo nota de imprensa da Secretaria Regional de Equipamentos e  Infraestruturas, o encerramento deve-se   necessidade de se efetuar trabalhos  de limpeza num talude sobranceiro   Estrada Regional.   Atendendo  s altera es de operacionalidade que este encerramento  acarreta, a Dire o Regional de Estradas alerta os utentes para a necessidade  de cumprir com a sinaliza o instalada no local. Como alternativa, sugerimos  a ER 222 e a ER 101  VE-3  at    rotunda do Estreito da Calheta, retomando-se  a ER 223 at  ao T nel que liga o Jardim do Mar ao Paul do Mar .  A nota informativa termina com a Dire o Regional de Estradas a pedir  a  melhor compreens o pelos inc modos causados, prometendo fazer todos os  esfor os para abrir a estrada ao tr nsito no final da pr xima sexta-feira . ,Eleito pela quinta vez consecutiva o melhor jogador de futsal do mundo,  Ricardinho n o perdeu tempo e voltou a mostrar o porqu .  Frente ao Levante, o jogador do Inter Movistar assinou mais um golo de  levantar o pavilh o, ao picar a bola por cima do guarda-redes com um toque  subtil, na vit ria por 3-1.    ,A TAP liderou, no ano passado, a lista a n vel mundial de companhias a reas  com mais atrasos. A companhia a rea portuguesa reuniu, em 2018, a maior  percentagem de voos atrasados a n vel mundial, revelam os dados cedidos pela  OAG, consultora especializada no setor da avia o,   Bloomberg.     No ano passado, 43,4% dos voos da TAP chegaram ao destino com um atraso  superior a 15 minutos. Questionada pela Bloomberg acerca da justifica o para  esta situa o, a companhia alegou grandes constrangimentos estruturais no  aeroporto de Lisboa. Para fazer face aos mesmos, garantiu estar a cooperar com  o operador dos aeroportos, a ANA, para conseguir investimento.  De acordo com a not cia publicada pelo Jornal de neg cios, para al m destes  esfor os, a TAP indicou   Bloomberg que teria refor ado a frota com tr s  aeronaves adicionais, aumentado o n mero de contrata es ao n vel dos  pilotos e das equipas a bordo, melhorado os procedimentos de embarque, revisto  os hor rios e assinado acordos essenciais com os sindicatos. De acordo com a  companhia, estas medidas permitiram melhorias em termos de pontualidade e menos  cancelamentos.  No ranking das operadoras a reas que mais se atrasaram no ano passado,  segue-se a Cebu Pacific  Filipinas , perto da portuguesa com uma taxa de atraso  de 41,6%. A Pakistan Internacional exibe uma fatia de 40,6% que lhe confere o  terceiro lugar.  As  nicas europeias que integram o ranking, para al m da TAP, s o o bra o  brit nico da Norwegian Air e a Czech Airlines. O ranking sugere que o  lan amento de voos intercontinentais a um pre o mais baixo pode ter afetado o  desempenho das companhias que optaram por esta via   como   o caso da  Norwegian Airlines   pois t m menos solu es de reserva para enfrentar os  imprevistos.  A falta de pontualidade da companhia a rea portuguesa n o tem, contudo,  afetado pela negativa apenas os clientes: a 15 de novembro, o presidente  executivo  CEO  da TAP, Antonoaldo Neves, disse, em Vila Nova de Gaia, que os  atrasos na TAP no ano passado custaram mais 40 milh es de euros do que em 2017.  Segundo escreve o Jornal Econ mico, al m das queixas dos clientes, tamb m  entidades como a Associa o Portuguesa das Ag ncias de Viagens e Turismo   APAVT  t m dirigido fortes cr ticas   companhia a rea. O nosso maior  problema, neste momento,   a 'performance' da TAP. Isso   que nos preocupa,  porque   a m  'performance' da TAP que temos de gerir todos os dias junto dos  nossos clientes. Neste momento, a TAP   cabe a tem uma 'performance' de  pontualidade muito, muito desagrad vel, afirmou Pedro Costa Ferreira em  declara es   Lusa, a prop sito do 44.  Congresso Nacional da APAVT que  decorreu em novembro, em Ponta Delgada, nos A ores. ,Inscri es para a Maratona do Funchal decorrem a bom ritmo, afirma Policarpo  Gouveia, havendo j  atletas de 36 pa ses inscritos para a prova.   A Maratona do Funchal   Santander Totta sai   rua no pr ximo dia 20 de  janeiro. Trata-se de uma prova organizada pela Associa o de Atletismo da  Regi o Aut noma da Madeira com o apoio de institui es p blicas e  privadas. As inscri es continuam abertas.  Policarpo Gouveia, presidente da AARAM, adianta que as inscri es decorrem a  bom ritmo, havendo j  atletas de 36 pa ses inscritos para a prova, mas  considera ser precisos muitos mais para que a maratona deste ano venha a ter o  mesmo sucesso das edi es anteriores. Referir que a Maratona do Funchal   a  segunda prova desportiva a n vel regional que mais atletas estrangeiros traz    Madeira. Conforme publicado na edi o impressa do JM de hoje, est o  inscritos na maratona quase mil atletas.  A organiza o oferece 3 dist ncias aos participantes, a Maratona do Funchal    Santander Totta com 42.195 metros, a Meia Maratona do Funchal   Santander  Totta com 21.097,50 metros, e a Mini Maratona   Santander Totta com 5.850  metros.  E este ano h  novos percursos. Os percursos foram mudados para maior conforto  dos atletas. A partida e a chegada da Maratona s o em locais distintos, com a  chegada a se posicionar numa doca de autocarros em frente   Casa da Luz, onde  estar  montada toda a estrutra da prova. Quisemos tirar  ngulos muitos  fechados para os atletas, facto que adv m tamb m das sugest es dadas pelos  participantes ao longo dos anos.  A par da Maratona, corre-se tamb m a Meia e a Mini Maratona. Temos percursos  mais atrativos e que visam diminuir o grau de dificuldade da prova. No que  concerne   Mini Maratona, em especial, Policarpo Gouveia lan a o desafio a  todos os madeirenses para que, a exemplo do que aconteceu na S o Silvestre do  Funchal, se inscrevam. ,O PTP Madeira respondeu a Victor Freitas, l der do grupo parlamentar do PS na  Assembleia da Madeira, ap s este ter solicitado que o partido se definisse em  rela o   sua posi o para o futuro.  Em comunicado, o PTP afirma que Victor Freitas, mesmo sem procura o ou  legitimidade, afirmou que o PTP estaria dispon vel para no futuro viabilizar  um governo de direita.  Victor Freitas deve-se preocupar com o seu partido e com as situa es  internas, entre elas destacamos o recuo auton mico e da liga o aos grandes  grupos econ micos da RAM, da discrimina o e persegui o que o autarca do  PS no Porto Moniz faz aos trabalhadores municipais. Para o PTP a defini o  foi tomada em congresso em Abril de 2018. E   aos militantes que a dire o e  os eleitos do PTP prestam contas, afirma o partido, acrescentando que no II  Congresso Regional do PTP ficou bem definido quem eram os nossos advers rios  pol ticos. Assim definimos que os seus opositores s o todos aqueles que  desenvolvem ou fomentam as pol ticas de direita.  No comunicado, o PTP n o prescinde de lan ar algumas farpas ao PS e ao PSD,  afirmando que como o PS j  definiu que para chegar ao poder deve copiar da  pior forma as pol ticas jardinistas, n o nos resta outro caminho que n o  seja equiparar esta dire o socialista a uma organiza o pol tica de  direita semelhante ao PSD. O PS tem demonstrado que usa as mesmas formas e  meios do PSD, para atingir o poder.  Por essa raz o a estrat gia futura do PTP est  bem definida, lutar  para  que nem PS nem PSD sejam os senhorios supremos da Madeira.   N o foi o PTP que se desviou dos interesses dos Madeirenses, foi o PS que se  aliou aos monop lios Jardinistas e ao poder central, conclui. ,Um indiv duo de 60 anos foi detido na madrugada de sexta-feira por posse de  arma de fogo ilegal, depois de ter efetuado disparos num bar na freguesia de  Alvalade, em Lisboa.  O an ncio foi feito pela PSP, informou a TVI, acrescentando que o atirador  foi detido posteriormente junto a outro bar na zona do Marqu s de Pombal com  um rev lver pronto a disparar.  A PSP apreendeu, numa busca   resid ncia do suspeito, cinco armas de fogo,  120 muni es .22, um bast o extens vel, duas facas proibidas e 62 doses de  haxixe.  Depois de ouvido em primeiro interrogat rio judicial, o suspeito ficou com a  medida de coa o de apresenta es semanais  s autoridades. ,A preocupa o   do CDS que leva ao plen rio madeirense um projeto de  resolu o que  obrigaria  a uma reflex o sobre o n mero de camas que  estar  dotado o novo hospital da Madeira, em Santa Rita.  Pela voz de M rio Pereira, o CDS fez saber que  quem concordar com estas  550 camas, ser  responsabilizado daqui a 10 anos , porque, entende, o  n mero   claramente insuficiente.  O deputado, que   m dico de profiss o, diz que o estudo, numa compara o  com o r cio nacional apontaria para 804 camas, referindo que neste momento, no  conjunto de unidades hospitalares, existem 780 camas na Regi o.  M rio Pereira diz que s  no  ltimo domingo  havia 39 doentes nas  urg ncias   espera de cama, que n o havia , recordando ainda que  na   ltima semana estavam contabilizados 609 altas problem ticas . ,A d vida do Servi o Nacional de Sa de a fornecedores e credores totalizou  2,9 mil milh es de euros em 2017, o que representa um agravamento de 51,6%  face a 2014, revela uma auditoria do Tribunal de Contas, hoje divulgada.  A auditoria do Tribunal de Contas  TdC    Conta Consolidada do Minist rio da  Sa de analisou o desempenho econ mico-financeiro do Servi o Nacional de  Sa de  SNS  e constatou que a d vida do SNS a fornecedores e credores  aumentou mais de 1,9 mil milh es de euros  ME  em 2017 relativamente a 2014.  Este aumento surge depois da redu o de 6,1% do fluxo financeiro do Estado  para o SNS, em cerca de 1,6 mil milh es de euros, no tri nio 2015-2017 face  ao tri nio anterior  2012-2014 , tendo passado de 26,3 mil milh es de euros  para 24,7 mil milh es de euros, refere o relat rio do TdC.  Aponta ainda que, em 2017, os custos totais do Minist rio da Sa de, com  exclus o da ADSE, aumentaram 3,6%  mais 341 milh es de euros , uma evolu o  explicada principalmente pelo aumento de 5,2% dos custos com pessoal.   O aumento expressivo dos custos com pessoal, mais 196,3 milh es de euros  face a 2016, deveu-se, em grande parte,   reposi o das majora es do  trabalho suplementar e ao aumento do n mero de efetivos , refere o documento.  Desde 2016 que os custos com pessoal constituem a mais relevante rubrica de  custos do grupo  40% do total , ultrapassando os custos com fornecimentos e  servi os externos  39% , os quais incluem os pagamentos  s Parcerias  P blico-Privadas, sublinha.  Por outro lado, o aumento de capital estatut rio dos hospitais do setor  empresarial do Estado no final de 2017, cujo fluxo financeiro s  ocorreu em  2018, permitiu que o SNS n o evidenciasse fundos pr prios negativos de cerca  de 181,2 milh es de euros.  Entre as entidades com maior endividamento a fornecedores conta corrente  destacam-se o Centro Hospitalar de Lisboa Norte, EPE  258,6 milh es de euros   e o Centro Hospitalar e Universit rio de Coimbra, EPE  189,5 milh es de  euros .  O relat rio conclui que  o SNS continua a evidenciar uma debilidade  financeira acentuada, n o obstante a ligeira  1%  evolu o favor vel da  autonomia financeira e do endividamento  2%  face a 2016 .  O Tribunal de Contas recomenda aos ministros das Finan as, M rio Centeno, e  da Sa de, Marta Temido, a aprova o da proposta de corre o de registos  contabil sticos entre os hospitais do SNS e os subsistemas p blicos de sa de  apresentada pela Administra o Central do Sistema de Sa de, assim como a  recapitaliza o do SNS no quadro de uma or amenta o por programas e  plurianual.  Recomenda, ainda,   ministra da Sa de a ado o das medidas necess rias  para que os conselhos de administra o dos hospitais do SNS cumpram as  determina es da tutela relativas   concilia o de registos  contabil sticos com a Administra o Central do Sistema de Sa de.  No  mbito do contradit rio, o ministro das Finan as destaca as medidas  tomadas no decurso de 2018, nomeadamente o aumento de capital dos hospitais  EPE, no valor global de cerca de 500 milh es de euros, e o conjunto de medidas  estruturais previstas para 2019, nomeadamente o refor o or amental de 588,7  milh es de euros, sendo que destes 491,9 milh es de euros s o aplicados  diretamente nos hospitais EPE.  M rio Centeno refere, ainda, que  continuar  o esfor o de  recapitaliza o dos hospitais EPE, por via de inje es financeiras para  cobertura de preju zos transitados, o que permitir  a continua o da  trajet ria de diminui o da d vida  e dos pagamentos em atraso  aos  fornecedores durante o ano de 2019. .  J  a ministra da Sa de afirma, no contradit rio, que  o setor da sa de  tem vindo a enfrentar um conjunto de press es decorrentes de diferentes  fatores, de entre os quais se destacam a inova o terap utica e  tecnol gica, a evolu o demogr fica traduzida no significativo  envelhecimento da popula o a que se associa o impacto progressivo do peso  das doen as cr nicas, que t m como consequ ncia um aumento da procura de  cuidados de sa de .   A resposta a estas necessidades   tem gerado situa es em que os  valores or amentados se mostram insuficientes para o conjunto das  necessidades, resultando   num indesej vel processo de gera o de  pagamentos em atraso , sublinha Marta Temido. ,O Tribunal Criminal de Lisboa absolveu Duarte Lima do crime de abuso de  confian a de que era acusado no processo Rosalina Ribeiro, considerando que  n o recebeu, indevidamente, cinco milh es de euros.  O Minist rio P blico tinha-o acusado de se ter apropriado indevidamente de  cinco milh es de euros, mas durante o julgamento o mesmo MP acabou por pedir a  sua absolvi o, como informou o Expresso no passado s bado.  O jornal acrescenta que, na base deste volte-face, esteve o depoimento de  Armando Carvalho, afilhado da vi va de Tom  Feteira, que depois de ter dito  na fase de investiga o que a madrinha se queixara do advogado, durante o  julgamento afirmou que Rosalina Ribeiro nunca se queixou de nada.  Relembra ainda que a senten a estava marcada para 28 de janeiro mas foi  antecipada para segunda-feira, 7 de janeiro.  Durante a senten a, Duarte Lima n o quis prestar declara es, mas em  comunicado enviado ao Expresso diz que a senten a demonstra de maneira  inequ voca que est  inocente.  Note-se que a investiga o da pol cia brasileira informou que, estes cinco  milh es, teriam sido o m bil para Duarte Lima matar a tiro Rosalina Ribeiro.  Duarte Lima foi condenado a seis anos de pris o no caso Homeland e apesar de a  defesa estar a preparar um  ltimo recurso, dever  estar prestes a ser preso,  conclui o jornal. ,O voto foi apresentado pelo grupo parlamentar do CDS que requereu, tamb m, um  minuto de silencia, que foi cumprido.O voto foi apresentado pelo grupo  parlamentar do CDS que requereu, tamb m, um minuto de silencia, que foi  cumprido.  O CDS apresentou na ALRAM um voto de pesar pela recente morte de Manuel  Correia Ramos, m dico ortopedista. Morreu cedo de mais, lamentou Jos  Manuel  Rodrigues, na apresenta o do voto, sendo seguido por todas as bancadas, nos  elogios pela sua postura profissionais.  O respeito que nos merece Manuel Ramos est    frente qualquer interesse  partid rio , Ramos, refutando aproveitamentos pol ticos, que, no seu  entender ter o existidos em algumas orat rias.  Refira-se que o CDS solicitou um minuto de sil ncio pela sua mem ria, tendo  sido submetido a aprova o.  Passou , com os votos favor veis dos  partidos da oposi o e absten o do PSD.  Quanto ao voto, naturalmente que ir  ser aprovado na pr xima quinta-feira,  dia de vota es semanais no plen rio madeirense. ,A senhora, de 80 anos, que entrou em paragem cardiorrespirat ria em casa, nos  Barreiros, Cani o, n o reagiu  s manobras de reanima o dos bombeiros,  acabando por morrer ainda no local.  Apesar dos esfor os dos Bombeiros Municipais de Santa Cruz e da EMIR, que  chegaram ao local pelas 08:40, como informou h  pouco o JM, a senhora n o  resistiu, tendo falecido pouco depois das 9 horas. ,Mais de 20 combatentes foram mortos durante o contra-ataque do grupo  extremista Estado Isl mico  EI  a uma coliga o  rabe-curda no leste da  S ria, informou hoje o Observat rio S rio dos Direitos Humanos  OSDH .  Os ataques lan ados pelo EI na noite de domingo durante uma tempestade de  areia mataram 23 combatentes das For as Democr ticas da S ria  FDS  e nove   jihadistas  do EI morreram no ataque, de acordo com o OSDH.   Utilizando  kamikazes , o EI lan ou contra-ataques mortais contra as  FDS em tr s eixos, especialmente nas aldeias de Soussa e Al-Chaafa, disse    ag ncia noticiosa AFP o diretor do OSDH, Rami Abdel Rahmane.  Apoiada pela coliga o internacional liderada pelos Estados Unidos, a tamb m  coliga o  rabe-curda das FDS lan ou em setembro uma ofensiva contra um  reduto do EI na prov ncia oriental de Deir Ezzor, n o muito longe da  fronteira iraquiana.  Nos  ltimos meses, o avan o das FDS tem diminu do a sua intensidade devido  aos contra-ataques dos jihadistas, muitos ocorridos durante os per odos com  m s condi es do tempo.  Entretanto, os combatentes curdos e  rabes conquistaram a esmagadora maioria  do basti o, for ando os  ltimos membros do EI a fixarem-se num territ rio  cada vez menor.  No s bado, as FDS retomaram a aldeia de Al-Chaafa, informou o OSDH. Os  jihadistas ainda mant m as aldeias de Soussa, Baghouz e  reas agr colas  vizinhas, de acordo com o OSDH.  Depois de uma ascens o mete rica em 2014 e da conquista de vastos  territ rios na S ria e no Iraque, o EI viu o seu autoproclamado califado  encolher consideravelmente.  Desencadeado em 2011, o conflito s rio j  provocou mais de 360.000 de mortes  e milh es de deslocados internos e refugiados. ,A Ajuda a Alimentar C es voltou a resgatar v rios c es maltratados.  Tratam-se de quatro beb s, presos no interior de uma manilha de bet o, sem  comida nem  gua.  As condi es dos animais s o descritas pela Associa o numa partilha nas  redes sociais Facebook e Instagram, onde acrescentam que estes animais foram  encontrados presos, a ganir muito, sem comida, sem  gua e em cima das  pr prias fezes.  Os quatro animais foram levados por membros da Ajuda a Alimentar C es.          ,Um homem entrou armado com um martelo numa escola de um bairro de Xicheng,  Pequim, onde feriu 20 crian as, esta ter a-feira, tr s das quais est o em  estado grave.  Apesar do estado em que se encontram as v timas, a imprensa local assegura  que se encontram est veis e fora de perigo, escreve o jornal Sol.  As informa es sobre este ataque ainda s o escassas, mas as autoridades  asseguram   imprensa que o agressor j  se encontra detido. ,O Governo quer criar um mecanismo eletr nico que impe a a penhora  simult nea de saldos de v rias contas banc rias quando o seu valor excede o  da d vida, segundo prev  a Lei do Or amento do Estado para 2019.  Esta medida j  estava prevista no plano de combate   fraude e   evas o  contributiva e prestacional da Seguran a Social, e de acordo com o OE, dever   ser concretizada ao longo deste ano.  Com esta solu o eletr nica pretende-se travar casos em que, perante uma  d vida ao Estado, o devedor veja os saldos de contas que detenha em uma ou  mais institui es banc rias serem penhorados em simult neo, ficando  impedido de movimentar o dinheiro.   Em 2019, o Governo cria um mecanismo eletr nico que evite penhoras  simult neas dos saldos de v rias contas banc rias do executado, na mesma  penhora, logo que o montante cativado numa ou em mais do que uma conta seja  suficiente para satisfazer a quantia exequenda, mais juros e custos , refere  o texto da lei or amental.  Desta forma passa a ser poss vel cingir a penhora ao montante equivalente ao  valor que est  a ser reclamado pelo Estado.  A legisla o em vigor j  imp e alguns limites  s penhoras de contas  banc rias em caso de d vidas ao determinar, por exemplo, a impenhorabilidade  do valor correspondente ao sal rio m nimo nacional ou   totalidade da  pens o social do regime contributivo quando a d vida respeite a obriga o  de pagamento de pens o de alimentos.  Em declara es   Lusa, Nat lia Nunes, coordenadora do Gabinete de  Prote o Financeira  GPF  da Associa o de Defesa do Consumidor   Deco,  afirmou que chegam a esta gabinete muitas queixas de pessoas que viram as suas  contas serem penhoradas e se veem impedidas de aceder ao saldo remanescente.   Todos os dias recebemos queixas ou pedidos de informa o de pessoas  relativamente a este tipo de casos , precisou Nat lia Nunes para acrescentar  que a situa o   transversal a quem tem apenas uma conta e v  o saldo total  ser congelado, apesar de este exceder o valor da d vida, e a quem tem v rias  contas em bancos distintos e fica impedido de as movimentar.  A ag ncia Lusa questionou os Minist rios das Finan as e do Trabalho,  Solidariedade e Seguran a Social e tamb m a Associa o Portuguesa de Bancos   APB  sobre este assunto, mas n o obteve resposta at  ao momento. ,Uma senhora de 80 anos entrou em paragem cardiorrespirat ria na sua casa, na  zona dos Barreiros, no Cani o.  Os Bombeiros Municipais de Santa Cruz chegaram ao local  s 08h40, estando,  este momento, no local, a tentar reanimar a v tima.  A EMIR foi tamb m chamada, tendo chegado h  momentos ao local. ,Pepe vai voltar a vestir a camisola do FC Porto  A not cia, avan ada esta manh  pelo JN, d  conta de que o defesa-central,  ex-Mar timo, ter  assinado um contrato v lido por uma  poca e meia e j   est  hoje no centro de treinos do Olival, naquela que   a primeira sess o  de prepara o para o cl ssico de s bado  15.30 horas, Sport TV1 , frente ao  Sporting, no Est dio de Alvalade.  ,A Autoridade Nacional do Medicamento  Infarmed  alerta que os produtos   Redux -Redutor de Medidas  e  Composto Natural Dieta  cont m  subst ncias que s  podem ser utilizadas em f rmacos e, por isso, s o  ilegais.  Segundo uma nota do Infarmed, os produtos em caps las, que foram detetados na  Alf ndega, cont m subst ncias destinadas ao tratamento da hipertens o,  obesidade, ansiedade e obstipa o e a sua utiliza o   proibida em  Portugal.   O produto Redux - Redutor de Medidas, c psulas, cont m subst ncias  destinadas ao tratamento da hipertens o, obesidade, obstipa o e ansiedade.   , por isso, um medicamento ilegal, por n o dispor de autoriza o de  introdu o no mercado em Portugal e conter subst ncias ativas que apenas  podem ser utilizadas em medicamentos , destaca o Infarmed.  De acordo com a nota, os produtos foram detetados na Alf ndega, no  mbito do  protocolo de colabora o entre o Infarmed e a Autoridade Tribut ria e  Aduaneira, destinado ao combate   falsifica o de medicamentos.  O Infarmed alerta as entidades que disp em destes produtos para que n o os  podem  vender, dispensar ou administrar  e que devem comunicar de imediato  com a autoridade do medicamento.   Os utentes que disponham destes produtos n o os devem utilizar, devendo  entregar as embalagens em causa na farm cia para posterior destrui o,  atrav s da Valormed , adianta o Infarmed.  O produto tem, provavelmente, origem em vendas atrav s da Internet, n o tendo  sido, segundo o Infarmed, detetado no circuito legal de venda de medicamentos   por exemplo, farm cias .  Ap s an lise no laborat rio do Infarmed, verificou-se que os produtos  cont m as subst ncias ativas furosemida, hidroclorotiazida fluoxetina e  bupropiom, as quais t m efeitos diur ticos e antidepressivos ,   referido.  De acordo com o Infarmed, os dois produtos cont m tamb m sibutramina,  subst ncia destinada ao emagrecimento e que foi retirada do mercado europeu,  por constituir um risco para a sa de.   Atendendo a que n o est  garantida a qualidade, seguran a e efic cia  deste produto, a sua utiliza o   proibida em Portugal , adverte o  Infarmed.  Na semana passada, o Infarmed j  tinha alertado para a dete o na Alf ndega  dos produtos  PowerFite  e  Diet Slim , dois  medicamentos ilegais   por n o terem autoriza o de introdu o no mercado em Portugal e conterem  subst ncias ativas que apenas podem ser utilizadas em f rmacos.  Estes produtos, em c psulas, cont m subst ncias destinadas ao tratamento da  hipertens o, obesidade e ansiedade. ,Mais de cinco mil utentes deslocaram-se  s urg ncias das unidades de sa de  da Madeira durante a  ltima semana.  No assunto que faz manchete esta ter a-feira no JM, Pedro Ramos garante que o  SESARAM  est  preparado para fazer face a esta maior aflu ncia , mas vai  apresentar amanh  novas medidas para melhorar a resposta dos servi os.  Na p gina 5, descubra que o ex-futebolista Edmilson se encontra em risco de  ter os seus bens penhorados.  Saiba tamb m que a a o do Governo Regional contra a TAP ir  avan ar nos   prazos legais , que Santa Cruz ir  apostar em ilumina o LED para o  concelho e que a tecnol gica madeirense Ant rio j  est  a faturar milh es.  Por fim, destaque para o aumento de 30%  do turismo no mercado nacional.  Um Jornal, duas capas. No Desporto, uma boa r plica nacionalista foi  insuficiente para impedir o 18.  triunfo consecutivo de um FC Porto que est   cada vez mais isolado na frente da classifica o. O Nacional perdeu o jogo   3-1 , perdeu tamb m o guardi o Daniel e o defesa Rosie por les o, mas  deixou boa imagem.  Destaque tamb m para o Moreirense de Ivo Vieira, que segue impar vel, as  quase mil inscri es na maratona do Funchal, a substitui o de Nuno Gomes  por F bio Pereira no Uni o e para a queda do Sporting em Tondela.  Estes e muitos outros assuntos, a ler na edi o impressa desta ter a feira  do seu Jornal. ,O Presidente da Venezuela, Nicol s Maduro, advertiu segunda-feira que o seu  Governo responder  de forma proporcional e oportuna aos pa ses e  institui es que n o reconhe am o novo mandato que ter  in cio a 10 de  janeiro.   queles que n o reconhecerem a legitimidade das institui es venezuelanas  daremos uma resposta proporcional e oportuna. Atuaremos com muita firmeza  porque a Venezuela respeita-se, seja a quem for no mundo, disse.  Nicol s Maduro falava aos jornalistas no pal cio presidencial de Miraflores,  em Caracas, tendo, no entanto, vincado que conta com o apoio da maioria dos  Governos do mundo.  Daremos uma resposta firme, clara, oportuna e imediata pela afronta que  qualquer Governo ou qualquer inst ncia internacional intente contra o nosso  pa s. A Venezuela tem quem a defenda, frisou.  A advert ncia do Presidente Nicol s Maduro tem lugar depois de v rios  pa ses do continente americano terem anunciado que n o reconhecer o o novo  mandado  2019-2025  que ter  in cio a 10 de janeiro.  Maduro vai prestar juramento para um novo mandado presidencial perante o  Supremo Tribunal de Justi a, ao inv s da Assembleia Nacional  parlamento ,  j  que n o reconhece legitimidade a este  rg o que acusa de estar a  afrontar senten as daquele tribunal.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas elei es antecipadas de 20 de maio de 2018, com  6.248.864 votos  67,84% .  Um dia depois das elei es, a oposi o venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o n o respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constitui o da Venezuela. ,As energias renov veis permitiram, em 2018, reduzir em seis milh es de  toneladas as emiss es de di xido de carbono  CO2 , face a 2017, resultando  numa poupan a de 1,3 mil milh es de euros de importa es de combust veis  f sseis.  Em comunicado conjunto hoje divulgado, a associa o ambientalista ZERO e a  Associa o Portuguesa de Energias Renov veis  APREN , indicam que 2018 foi o  ano em que se  bateram recordes , acrescentando que em mar o do ano  passado a produ o renov vel foi suficiente para satisfazer o consumo total  de eletricidade em Portugal Continental, com especial contribui o das  tecnologias e lica e h drica.   Houve uma redu o entre 2017 e 2018 de cerca de 6 milh es de toneladas de  emiss es de di xido de carbono associadas   produ o de eletricidade,  passando-se de 19,4 milh es de toneladas em 2017 para 13,5 milh es de  toneladas em 2018. Esta redu o representa cerca de 10% das emiss es  nacionais , refere a nota.  As duas associa es contam que, em termos m dios, 2018 foi marcado por uma  incorpora o renov vel no consumo el trico de 55,1%, o que corresponde a um  aumento de 28% face a 2017, sublinhando que este facto  adv m de uma maior  produtividade das grandes h dricas que foi mais do dobro do que em 2017,  representando 24,1% do consumo . ,O Nacional foi derrotado esta segunda-feira no Est dio do Drag o, frente ao  FC Porto, por 3-1.  Um 'bis' de Brahimi e outro 'tento' de Tiquinho Soares consumaram a derrota  dos madeirenses, que ainda reduziram com um golo de Bryan Rochez, que apontou o  8.  golo na competi o.  O FC Porto soma assim a 18.  vit ria consecutiva, continuando na senda  recordista, igualando a marca de Jorge Jesus. J  o Nacional, depois de duas  vit rias seguidas no campeonato, volta a somar um desaire. ,O Nacional encontra-se a perder ao intervalo, por 2-1, no Est dio do Drag o,  frente ao FC Porto.     Brahimi, aos 32 minutos e Soares, aos 38, marcaram os golos dos portistas,  enquanto Bryan Rochez reduziu para o Nacional, ao minuto 40,  relan ando   a partida na cidade invicta. ,O Presidente da Rep blica afirmou hoje concordar totalmente com a ideia de se  caminhar para o fim das propinas no ensino superior e defendeu que a educa o    uma mat ria de regime e n o de legislatura.  Numa interven o no encerramento de uma conven o sobre este tema, no  ISCTE - Instituto Universit rio de Lisboa, Marcelo Rebelo de Sousa considerou  que a ideia defendida pelo ministro do Ensino Superior, Manuel Heitor, da  extin o das propinas, a concretizar-se, a ser poss vel concretizar-se,    um passo decisivo.    sa da desta iniciativa, questionado se   ou n o favor vel   proposta de  se caminhar para o fim das propinas no ensino superior, o chefe de Estado  reiterou a sua posi o: Totalmente. Ficou clar ssimo. Eu disse que era um  passo muito importante no dom nio do financiamento do ensino superior.  Porque isso significa o dar um passo para terminar o que   um drama, que   o  n mero elevad ssimo de alunos que terminam o ensino secund rio e n o t m  dinheiro para o ensino superior, porque as fam lias n o t m condi es,  portanto, t m de trabalhar, n o podem permitir-se aceder ao ensino superior,  justificou.  Segundo o Presidente da Rep blica, este quadro   muito negativo em termos do  futuro do pa s e coloca Portugal numa posi o muito m  em termos  internacionais.  Antes, na sua interven o no encerramento da Conven o Nacional do Ensino  Superior 2030, Marcelo Rebelo de Sousa sustentou que Portugal tem de fazer uma  op o coletiva quanto   aposta na educa o que, no seu entender, n o    encarada como prioridade pela maioria da popula o.  Por outro lado, apelou para que a educa o seja pensada a prazo, para al m  das perspetivas estritamente eleitorais ou das diverg ncias partid rias.  No seu entender,   de uma perspetiva estrutural que tem de se pensar neste  tema, que   mat ria de regime e n o mat ria de legislatura, nem de Governo,  nem de partidos.  Eu tenho defendido isto para diversas  reas, ali s, com grande insucesso. Mas  continuo a insistir, observou.  No final, em resposta aos jornalistas, a prop sito das propinas, Marcelo  Rebelo de Sousa rejeitou que seja eleitoralista colocar esta quest o na agenda  em ano eleitoral: N o, porque quem coloca esta quest o na agenda   o  Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas, logo no in cio do ano, e  eu apoiei.  Marcelo Rebelo de Sousa argumentou que a quest o, em primeiro lugar, n o  parte dos partidos, n o parte do Governo, n o parte da oposi o - parte das  universidades, apoiadas pelos polit cnicos.  Em segundo lugar, a ideia  , antes de come ar a parte mais acesa de campanha,  dizer aos partidos: independentemente das posi es que venham a tomar, pensem  que h  uma realidade que deve estar para al m das guerras partid rias e  sobre a qual n s temos opini o, completou.  Interrogado se h  dinheiro para suportar o fim das propinas, o Presidente da  Rep blica respondeu que   uma quest o que tem de ser ponderada ano a ano em  termos or amentais e numa perspetiva global e que   uma quest o de escolha.  De acordo com o chefe de Estado, Portugal precisa de cada vez mais portuguesas  e portugueses qualificados para enfrentarem os desafios do futuro.  O tipo de economia e o tipo de sociedade que temos de construir exige mais  gente mais qualificada. Isso quer dizer mais ensino superior, refor ou.  Jos  Fernandes, de 58 anos, foi condenado a pris o perp tua pelo homic dio    facada da mulher Maria, de 49, em novembro de 2015, na cidade de Bradford,  Canad , onde o casal de emigrantes portugueses vivia.  Matou-a com um golpe de 27 cent metros no abd men, segundo noticia o CM.  O casal tinha quatro filhos e o homem problemas psiqui tricos. Em 2002, na  cave de casa, Jos  esfaqueou Maria no pesco o, cara, abd men, anca e peito.  Foi considerado inimput vel e internado tr s anos em psiquiatria.  Quando saiu, regressou a Portugal, onde ficou 9 anos. Maria nunca o aceitou de  volta. O homem voltou ao Canad  dias antes do crime, para concretizar a venda  da casa. Mas Maria n o queria vender e Jos  matou-a. Quando a pol cia chegou  ao local, o homicida disse, com sotaque portugu s, Maria no more  n o h   mais Maria . Embora a senten a seja de perp tua, Jos  pode pedir liberdade  condicional dentro de 15 anos.  O Minist rio P blico est  a investigar o  rep rter  Bruno Caetano da  TVI que convidou M rio Machado ao programa  Voc  na TV  emitido pela TVI.  De acordo com o Jornal de Not cia, na origem da investiga o est  a  suspeita de pr ticas de crimes de discrimina o e de incitamento ao  dio.  A mesma fonte esclarece que o inqu rito n o est  relacionado com a recente  pol mica originada pela presen a de M rio Machado no programa de Manuel  Lu s Goucha.  A investiga o incide sobre dois epis dios, assinalados em novembro de 2017,  que levaram   investiga o do MP, e   advert ncia da TVI pela ERC.  O inqu rito a cargo do Departamento de Investiga o e A o Penal  DIAP  de  Lisboa, foi desencadeado a Bruno Caetano ap s uma publica o no   Facebook  considerada violenta.  Nessa altura foram tamb m consideradas discriminat rias umas declara es  proferidas em direto na ent o rubrica  Cr nica Criminal .  Acrescenta o JN, que foi a Entidade Reguladora para a Comunica o Social que  encaminhou o caso para o MP e recomendou   TVI que evitasse este comportamento.  O nome de Bruno Caetano n o consta da lista de profissionais com carteira de  jornalista, e publicou, em novembro de 2017, um texto no qual se queixava de  viol ncia claramente levada a cabo por pessoas de determinada etnia.  Apesar da publica o ter sido apagada, Bruno Caetano voltou, mais tarde, num  direto da TVI, a usar uma linguagem e interpreta es consideradas racistas,  associando etnias a atos de viol ncia.  Bruno Caetano garante, no entanto, que n o   xen fobo.  O convite a M rio Machado, que esteve preso dez anos, por crimes como  discrimina o racial e   l der do movimento de extrema-direita Nova Ordem  Social, n o consta da investiga o do MP. No entanto, um dia depois de o  programa ter sido emitido, o Sindicato dos Jornalistas anunciou a  apresenta o de uma queixa contra a TVI junto da ERC e da Assembleia da  Rep blica.    inqualific vel o tempo e o espa o concedido pelo canal de televis o TVI a  M rio Machado, conhecido l der da extrema-direita, v rias vezes condenado e  preso por diversos crimes, disse o sindicato. ,O Minist rio P blico acusou um homem e uma mulher por terem alegadamente  cometido um crime de homic dio qualificado contra uma vizinha desta, em  dezembro de 2018, em Silves, anunciou o Departamento de Investiga o e A o  Penal de Faro.  A acusa o acredita que o homem, de 73 anos, ajudou a outra arguida, de 58,  a consumar um plano que acabou com a morte a tiro de uma vizinha, com quem a  mulher tinha problemas, e a posterior tentativa de encobrimento do crime,  explicou o Minist rio P blico  MP  num comunicado.   Na noite de 18 para 19 de dezembro de 2016, seguindo um plano que ambos  delinearam, o arguido ter-se-  escondido pr ximo da casa da v tima, com quem  a arguida mantinha um longo conflito de vizinhan a, atingindo-a com nove tiros  de carabina, causando-lhe a morte , alega a acusa o.  Depois de cometido o crime de homic dio, segundo o MP, os  arguidos  simularam, de seguida, um assalto   casa da v tima, queimaram as roupas do  arguido e atiraram ao mar, numa fal sia de Sagres, a arma e os proj teis  utilizados , sustenta ainda a acusa o.  O Minist rio P blico sublinhou que o homem est  em pris o preventiva,  enquanto a mulher aguarda o decorrer do processo obrigada a termo de identidade  e resid ncia.  A mesma fonte salientou ainda a import ncia da colabora o entre a sec o  de Silves do Departamento de Investiga o e A o Penal de Faro e a Pol cia  Judici ria, atrav s do Departamento de Investiga o Criminal de Portim o,  para poder avan ar com a acusa o neste caso. ,Os deputados da comiss o de Educa o garantiram hoje aos sindicatos de  professores que ir o defender no parlamento a recupera o integral do tempo  de servi o, questionando a legalidade de tratamento diferenciado entre os  docentes das ilhas e do continente.  A pedido da plataforma sindical de professores, a comiss o de Educa o e  Ci ncia recebeu hoje representantes das dez estruturas sindicais que comp em  a plataforma para discutir o pol mico processo de recupera o do tempo de  servi o congelado.  PSD, CDS-PP, Bloco de Esquerda e PCP voltaram a afirmar que ir o apoiar os  docentes na recupera o integral do tempo de servi o,   semelhan a do que  aconteceu com os funcion rios p blicos das carreiras gerais.   O Governo est  orgulhosamente s , sublinhou o secret rio-geral da  Fenprof, M rio Nogueira, depois de ouvir o apoio dos deputados   proposta de  recupera o dos nove anos, quatro meses e dois dias de servi o congelado.  A deputada comunista Ana Mesquita garantiu que o PCP n o aceitar  nenhum   diploma que n o contenha a recupera o integral  do tempo servi o e  criticou o Governo por ter  falhado com o cumprimento cabal de uma norma do  Or amento do Estado que diz respeito a milhares de trabalhadores .  Tanto o PCP como o Bloco de Esquerda consideraram que a proposta governamental  de recuperar menos de tr s anos se tratou de uma op o pol tica:  Se no  Or amento de Estado h  mais 800 milh es, ent o h  recursos  or amentais , defendeu Ana Mesquita.  A deputada Joana Mort gua, do Bloco de Esquerda, lembrou que quando o Governo  prometeu recuperar o tempo de servi o congelado aos funcion rios p blicos  criou  uma expectativa de encontrar uma solu o de equidade para as outras  carreiras , que passa sempre pela  recupera o de 100% do tempo   trabalhado.   Deixo uma pergunta: Porque   que nas Regi es Aut nomas foi poss vel  recuperar todo o tempo de servi o e no Continente n o  ? , acrescentou  Joana Mort gua, questionando a legalidade de um tratamento desigual dos  professores.  Tamb m a deputada do PSD, Maria Germana Rocha, questionou a  constitucionalidade da medida apresentada pelo Governo tendo em conta as  diferen as aplicadas aos docentes das diferentes regi es.  Lembrando que o Governo Regional da Madeira j  aprovou a decis o de recuperar  todo o tempo de servi o, o secret rio-geral da Federa o Nacional da  Educa o  FNE , Jo o Dias da Silva, tamb m alertou hoje no parlamento para  uma  viola o do princ pio da igualdade .  A situa o atual dos professores    uma quest o de injusti a,  desrespeito e desconsidera o , acrescentou o secret rio-geral da Fenprof,  M rio Nogueira, alertando tamb m para a  constitucionalidade duvidosa  do  tratamento desigual.  M rio Nogueira lembrou que h  professores que ficam   frente de outros s   porque deram aulas no continente ou nas ilhas, acrescentando que um docente que  tenha dado aulas na Madeira no tempo de congelamento e depois tenha passado a  dar aulas no continente perde o direito   recupera o integral do tempo de  servi o, enquanto colegas seus que permaneceram na Madeira ter o direito a  todo o tempo de servi o.  A deputada do PDS criticou tamb m a falta de propostas alternativas para  compensar a recupera o do tempo de servi o e o facto de o Ministro das  Finan as n o revelar o custo financeiro da recupera o do tempo de servi o.  Tamb m o secret rio geral FNE criticou o Governo por passar a ideia de que a  medida iria custar cerca de 600 milh es de euros, o que seria   incomport vel e insustent vel, sem nunca comprovar esses n meros com  contas consistentes .  Tamb m Ana Rita Bessa, do CDS-PP, criticou o executivo:  Falou-se aqui em  simulacro, que significa ato pelo qual se simula e n o se tem inten o de  praticar. E foi o que aconteceu , criticou Ana Rita Bessa, referindo-se  s  negocia es de 2018. ,O deputado do PCP Ricardo Lume apresentou hoje na Assembleia Legislativa da  Madeira um projeto de resolu o a defender a cria o de um Plano de  Emerg ncia Social para o Porto Santo, que foi chumbado.  As condi es sociolaborais, de mobilidade, de sazonalidade e de subjuga o  aos interesses econ micos condicionam a vida dos porto-santenses, disse o  deputado, justificando, assim, a iniciativa pol tica do PCP, que foi chumbada  pela maioria social-democrata no parlamento madeirense.  Ricardo Lume aproveitou a ocasi o para criticar a interrup o da linha  mar tima entre a Madeira e o Porto Santo em janeiro devido   manuten o do  navio Lobo Marinho da Porto Santo Line, apesar de o armador garantir, durante  este m s, o transporte dos seus passageiros por via a rea por, alegadamente,  n o encontrar alternativa mar tima no mercado internacional para preencher a  vacatura, tempor ria, do seu navio.  O projeto de resolu o do PCP recomenda ao Governo Regional a ado o de um  Plano de Emerg ncia Social para a segunda ilha habitada do arquip lago da  Madeira, localizada a cerca de 40 quil metros do Funchal, assente em v rios  vetores estrat gicos, nomeadamente no estabelecimento de um Plano  Extraordin rio em defesa do com rcio e servi os; na discrimina o positiva  da ilha relativamente aos apoios comunit rios; na implementa o de um Plano  Especial de cria o de empregos com direitos; defini o de objetos  espec ficos tendentes a promover a eleva o dos sal rios e o aumento do  poder de compra e a cria o de uma estrat gia espec fica de forma o e  qualifica o profissional.  Bernardo Caldeira, deputado do PSD eleito pelo c rculo do Porto Santo,  contestou a iniciativa do PCP, qualificando-a de desadequada e lembrando que a  mesma datava de 24 de abril de 2015.  Os dados mostram que o desemprego diminuiu 40% e que o poder de compra  aumentou, recordou.  O deputado do CDS PP M rio Pereira criticou a pol tica da TAP na rota Lisboa  - Porto Santo, salientando que a companhia  erea de bandeira pratica uma  tarifa de 102 euros entre Lisboa e o Corvo  numa dist ncia de 2.000  quil metros  e de 165 euros entre Lisboa e Porto Santo  numa dist ncia de 900  quil metros .  Precisamos da ajuda de Lisboa para o Porto Santo, disse o deputado, sugerindo  que Ricardo Lume interceda junto do PCP nesta mat ria, dado pertencer a um dos  partidos da maioria parlamentar que apoia o Governo de Ant nio Costa.  M rio Pereira lan ou ainda um repto ao Presidente da Rep blica, Marcelo  Rebelo de Sousa, para que n o fa a ouvido de mercador  s necessidades dos  porto-santenses.  Este projeto teve a absten o do CDS PP e o voto favor vel do PCP, BE, JPP,  PS, PTP e do deputado independente.  A Assembleia Legislativa da Madeira  ALM  aprovou, com a absten o do PSD e  do CDS PP, o voto de protesto da autoria do JPP contra as press es exercidas  sobre os trabalhadores de estiva do Porto do Cani al, nomeadamente a  diminui o do trabalho realizado pelos estivadores naquele porto, resultando,  diz o documento, num ambiente de discrimina o salarial, elevada precariedade  laboral e de press es sobre a livre op o sindical.  Este voto foi aprovado pelo PCP, BE, JPP, PS, deputado independente e pelo PTP.  A ALM aprovou, por unanimidade, o voto de protesto do PTP contra as tarifas  inflacionadas dos voos da TAP na rota Caracas - Lisboa. ,Os passageiros de um voo da RyanAir de Lisboa para Marselha estiveram, na  madrugada de hoje, quase cinco horas retidos no avi o.  A informa o   avan ada pelo Correio da Manh , que acrescenta que o  aparelho devia ter levantado voo  s 6h25, mas pelas 11 horas os passageiros  tiveram ordem para deixar o avi o, voltando a embarcar 45 minutos depois para  seguir para Fran a.  De acordo com o relato de um dos passageiros ao CM,  v rios passageiros a  sentiram-se mal por estarem tanto tempo fechados no aparelho, sem que lhes  tivesse sido dada  gua ou comida .    mesma fonte, a entidade respons vel pelo Aeroporto Humberto Delgado disse  desconhecer a situa o em concreto. A Ryanair, contactada atrav s do chat,  por n o ter contactos telef nicos no aeroporto, n o prestou esclarecimentos  sobre a situa o.    ,Foi apresentado esta manh  o concurso escolar  Mascote para o Com rcio  Urbano , uma iniciativa promovida pela ACIF e pela Secretaria Regional de  Educa o, que visa envolver a comunidade estudantil na dinamiza o do dito  com rcio tradicional.  O objetivo passa pela cria o de uma mascote por parte dos alunos do ensino  secund rio e do n vel 4 do ensino profissional dos 11 concelhos da Regi o,  que podem se candidatar a partir de amanh  e at  ao dia 31 de janeiro.  Depois, a entrega dos projetos deve acontecer at  ao dia 29 de mar o, sendo  que o vencedor ser  anunciado no Dia do Empres rio, celebrado a 21 de maio.  Na confer ncia de imprensa de apresenta o do projeto, estiveram presentes o  secret rio regional de Educa o, Jorge Carvalho, o novo presidente da ACIF,  Jorge Veiga Fran a e o presidente da Mesa de Com rcio da ACIF, Gon alo  Pimenta. Os respons veis foram un nimes de que a contribui o dos jovens  madeirenses, atrav s da sua criatividade e empreendedorismo, ser   determinante para uma maior dinamiza o do com rcio urbano, sendo os jovens  ve culos de informa o e  promo o  junto dos seus pais.  A escolha do vencedor, cujo trabalho ser  usado para promover o com rcio  urbano, ser  feita por tr s jurados. O pr mio ser  de duas viagens  ida e  volta  entre a Madeira e Lisboa ou Porto com estadia de duas noites numa das  Pousadas de Portugal   Pestana. ,Um dos mais antigos jornais de economia e finan as de Espanha  do grupo do El  Pa s , descobriu a ilha de Porto Santo.   Porto Santo   daqueles lugares perdidos aonde provavelmente se chega  porque algu m falou sobre a sua beleza, talvez ensombrecida pelas  preciosidades da vizinha Madeira, a apenas 50 quil metros de dist ncia ,  diz o jornal Cinco Dias.  A referida publica o, informa a revista  Evas es , ressalta as praias  de areia dourada que d o nome   ilha, ao clima  temperado, seco e com  escassa varia o t rmica ao longo do ano  e    hospitalidade das suas  gentes e a tranquilidade que se respira em qualquer lugar .  A Casa Museu Crist v o Colombo, a Fonte da Areia e o Pico Ana Ferreira, s o  alguns dos locais referidos no texto.          ,O grupo parlamentar do PSD anunciou que ir  votar contra o projeto  apresentado pelo BE no parlamento madeirense que visava a proibi o da  utiliza o de animais em circos em solo madeirense.  A informa o foi dada h  instante, no plen rio madeirense.  ,Na manh  de hoje, na Avenida Arriaga, junto ao centro comercial Marina  Shopping, Funchal, que um autocarro da empresa Hor rios do Funchal embateu  contra uma mulher, de 42 anos.  O Corpo de Bombeiros Sapadores do Funchal foi alertado  s 8h24 para a  ocorr ncia e marcou presen a no local, tendo auscultado a v tima que se  queixava de dores nas costas.  A mulher foi transportada para o Servi o de Urg ncia do Hospital Dr. N lio  Mendon a.    , Uma colis o entre dias viaturas ligeiras foi assinalada esta manh , pelas  9h10, no Caminho do Pilar, Funchal.     Uma gr vida, de 34 anos, encontrava-se num dos ve culos e, na sequ ncia do  embate, queixava-se de dores abdominais.   Analisados os sinais vitais, que estavam dentro dos par metros normais, a  mulher foi, como medida de precau o, transportada para o hospital pelo Corpo  de Bombeiros Sapadores do Funchal.  ,II Conven o Estados Gerais decorre durante o dia inteiro. num hotel do  Funchal, e conta com 23 oradores.  Ana Paula Vitorino, Jo o Pedro Matos Fernandes e Jo o Paulo Rebelo s o os  governantes nacionais que este s bado, no Funchal, se associam ao PS-Madeira  atrav s da II Conven o Estados Gerais.  O evento, que decorre ao longo de todo o dia em diferentes salas do hotel  Casino Park, no Funchal, prev  seis debates distintos: economia azul,  administra o p blica, coes o, oportunidades, juventude e florestas.  De acordo com o programa que tem sido publicitado, a jornada come a pelas 9h30  com uma sess o de abertura em que participam Emanuel C mara, como presidente  do PS-M, Paulo Caf fo, na qualidade de candidato a presidente do Governo  Regional e Ana Paula Vitorino, ministra do Mar.   s 11 horas tem in cio o primeiro debate. Tem como tema gen rico  Desafios  da Economia Azul: Energias Renov veis, Bioeconomia, Shipping e Ordenamento do  Espa o Mar timo . A sess o conta com interven es de Ant nio Sarmento,  Pierre Erwes, Jorge Fernandes e Luca Marangoni, nomes ligados a empresas ou  institui es europeias. O painel tem dois coordenadores: Ruben Eiras e Thomas  Dellinger.  Ainda durante a manh , mas noutra sala, decorre outro debate intitulado  Por  uma Administra o P blica Moderna Acess vel a Todos . S o oradores  Miguel Silva Gouveia, vice-presidente da CMF, Sancha Campanela, do ISAL, e  Ricardo Gouveia, do Sindicato dos Trabalhadores da Fun o P blica da  Madeira. A coordena o   de Pedro Diniz.  Ao in cio da tarde, decorre o segundo debate, sob o tema  Coes o e  Desenvolvimento Territorial . O primeiro orador ser  Paulo Caf fo, seguido  por Jos  Reis, da Universidade de Coimbra e por Jo o Pedro Matos Fernandes, o  ministro do Ambiente. A coordena o deste painel est  a cago de Jo o  Figueira de Sousa.   Ao mesmo tempo, tamb m noutra sala, haver  outro tema em discuss o. Ser   novamente sobre  Oportunidades na Economia Azul: Potencial da Regi o  Aut noma da Madeira . E sobre isto falar  Pedro Rocha Vieira, CEO da BETA    I, Artur Costa, Offshore Business Developer da CEiiA, Jitendra Tuicidas,  vice-presidente da Associa o dos Amigos da Nova Rota da Seda e ainda Rui  Azevedo, secret rio-geral do F rum Oceano. A coordena o volta a ser  dividida entre Ruben Eiras e Thomas Dellinger.  A partir das 16h30, a juventude ganha espa o.  Num painel coordenado por Rui  Caetano, sob o tema  Juventude, Inclus o, Empreendedorismo, Desenvolvimento  e Futuro  cabem as interven es de Jo o Paulo Rebelo, secret rio de  Estado da Juventude e Desporto, Miguel Fontes, diretor da Startup Lisboa,  M rio Cordeiro, Pediatra e Olavo C mara, presidente da JS-Madeira.    mesma hora, outro painel, coordenador por S lvia Sousa Silva, ser   discutido o tema  Floresta o, Produ o, Conserva o e Seguran a das  Pessoas . Ter  duas interven es: a de Francisco Castro Rego, presidente  do Observat rio T cnico Independente para An lises dos Inc ndios Florestais  e Rurais e Domingos Rodrigues, docente da Universidade da Madeira e ex-vereador  na C mara do Funchal. ,A secret ria regional do Turismo e Cultura, Paula Caba o, entregou, esta  manh , mais de uma dezena de certificados de forma o  s profissionais que  integram parte dos postos de informa o tur stica da Madeira, numa  cerim nia que decorreu na Casa-Museu Frederico de Freitas.  Ocasi o que a governante aproveitou para refor ar a import ncia do  atendimento que   desenvolvido nestes espa os, a cargo daqueles que s o, em  regra e diariamente, o primeiro e principal contacto com os turistas que nos  visitam.  A forma o, levada a cabo entre os meses de junho e novembro de 2018,  integra, conforme fez quest o de sublinhar, a pol tica de qualifica o e  maior valoriza o dos recursos humanos que   preconizada pelo Governo  Regional, em todos os seus departamentos, assim como faz parte da estrat gia  de maior especializa o das mensagens que se pretendem passar a quem nos  procura, de modo a corresponder ao grau de exig ncia, ao conhecimento pr vio  do destino e   necessidade de aconselhamento que, atualmente, caraterizam o  perfil do turista que recebemos nos nossos postos de informa o.  Espa os que devem servir, cada vez mais e no entender da secret ria regional  com a pasta do Turismo, enquanto locais de esclarecimento, mas, tamb m, de  aconselhamento e de promo o do destino Madeira, como um todo.  Enaltecendo o papel e a responsabilidade que estas profissionais assumem no seu  dia-a-dia, numa rela o de confian a com o turista que tamb m tem vindo a  ser consolidada, Paula Caba o entende que a forma o  , sem d vida, um  instrumento fundamental para refor ar o conhecimento e as compet ncias mas,  tamb m, para valorizar, profissionalmente, cada uma destas colaboradoras.  De acordo com a Secretaria, em regra, os turistas que se deslocam aos postos  procuram informa o acerca dos pontos de interesse tur stico, da exist ncia  e hor rios dos transportes p blicos, dos passeios e atividades no mar e na  montanha e da oferta de anima o tur stica e cultural no destino. A esta  procura, fizemos quest o de corresponder, tamb m, criando material  espec fico para cada uma destas  reas, que se encontra disponibilizado online  e tamb m nos nossos Postos, disse a governante. ,O encontro entre o Dijon e o Montpellier, da 20.  jornada da liga francesa de  futebol, foi adiado de s bado para domingo, por quest es de seguran a,  anunciou hoje o organismo que gere a competi o.   A pedido do munic pio de C te-d Or, o jogo com o Montepellier   adiado  devido a quest es sociais que obrigam a afeta o de for as policiais para  outras miss es , l -se no Twitter do Dijon.  Este   o segundo jogo a ser adiado no est dio Gaston-Gerard, casa do Dijon,  devido a manifesta es do movimento  coletes amarelos , depois de em 15  de dezembro ter sido alterado o encontro com o Paris Saint-Germain.  O Dijon ocupa a 18.  posi o da liga francesa, enquanto o Montpellier, clube  no qual alinha o portugu s Pedro Mendes,   quarto classificado.  Milhares de pessoas envergando  coletes amarelos  t m-se manifestado em  Fran a desde 17 de novembro, um protesto que inicialmente exigia a suspens o  de um novo imposto sobre os combust veis e acabou por se ampliar a uma s rie  de outras reivindica es. ,O  Funchal Card , um produto criado em 2016 pela C mara Municipal do  Funchal, passa agora a ser gerido pela  Telef ricos da Madeira , que  promete tornar este pacote de experi ncias tur sticas mais flex vel.  O protocolo foi assinado esta manh  no Sal o Nobre dos Pa os do Concelho.  Jo o Guerreiro, um dos administradores da empresa de telef ricos transmitiu  que muito em breve estar  no mercado um cart o  mais f cil e mais  flex vel, usando a tecnologia digital atrav s de cart es recarreg veis ,  similar a um cart o multibanco.  O cart o ser  de utiliza o livre e quem quiser aderir poder  utiliz -lo  em qualquer um dos pontos de interesse da cidade.   Procuraremos ter uma rede de s tios de interesse cultural e l dico ,  garantiu Jo o Guerreiro que, para o efeito, ir  associar novos parceiros ao  cart o.  O presidente da C mara explicou que o objetivo deste  Funchal Card     valorizar a experi ncia tur stica no Funchal, para que todos os turistas que  nos visitem saiam daqui satisfeitos.  Paulo Caf fo acredita que este protocolo, agora sob gest o da  Telef ricos  da Madeira , ir  ser mais acess vel e mais completo. ,Uma mulher, internada em estado vegetativo h  14 anos, na sequ ncia de um  afogamento, deu   luz no dia 29 de dezembro a um beb , na cl nica Hacienda  HealthCare localizada em Phoenix no Arizona.  O caso, classificado pelo gabinete do governador do estado do Arizona, Doug  Ducey como profundamente perturbador, levou   demiss o do diretor executivo  da cl nica, Bill Timmons.   A pol cia de Phoenix garantiu que far  tudo o que puder para encontrar o  agressor e um porta-voz da cl nica informou que todos os funcion rios do sexo  masculino ser o submetidos a um teste de ADN.  Continuaremos a cooperar com a Pol cia de Phoenix e com todas as outras  ag ncias de investiga o para descobrir os factos nesta situa o  profundamente perturbadora, mas sem precedentes, disse a institui o em  comunicado.   Gary Orman, pertencente ao conselho de administra o, garante que a  Hacienda n o aceitar  nada menos que uma responsabiliza o total desta  situa o absolutamente horripilante  ..  Faremos tudo ao nosso alcance para  garantir a seguran a de cada um dos nossos pacientes e dos nossos  funcion rios.  De acordo com as autoridades, a mulher de 29 anos era membro de uma tribo   ndia, cuja reserva fica no sudeste do Arizona, a cerca de 215 quil metros a  leste de Phoenix.  Em nome da tribo, estou profundamente chocado e horrorizado com a forma como  foi tratado um dos nossos membros. Quando voc  tem um ente querido a receber  cuidados paliativos, quando eles s o mais vulner veis e dependentes de  outros, voc  confia nos seus cuidadores. Infelizmente, um dos seus cuidadores  n o era confi vel e aproveitou-se dela. A minha esperan a   que a justi a  seja feita, referiu o presidente da tribo Terry Rambler. ,Jasmine Lennard, que namorou com Cristiano Ronaldo h  dez anos, acusa o  jogador de ser um psicopata. A modelo brit nica garante que continua a receber  mensagens da estrela da Juventus e afirma j  ter oferecido ajuda   equipa de  defesa de Kathryn Mayorga.  Ele disse-me que se eu namorasse com mais algu m ou se sa sse de casa que me  raptava, transformava o meu corpo em peda os e atirava-o a um rio. Tenho  provas de tudo o que estou a dizer. Ele   um psicopata, disse a ex-concorrente  de um reality show em Inglaterra atrav s do Twitter.     Told me if I dated anyone else or if I left my house he d have me kidnapped  and have my body cut up and put in a bag and thrown in a river. Yes I have  proof of everything I m saying. He s a psychopath.  https: t.co SEXdys4JUs  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  8 de janeiro  de 2019          No one has any idea what he is truly like and if they did. If they had half a  clue they d be horrified. I m not sitting back any longer and watching him  lie in the brazen arrogant entirely insensitive way that he is whilst he  employs teams of PR S and lawyers and investigators to  https: t.co bJGjgriImC  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  8 de janeiro  de 2019       A not cia foi avan ada pelo jornal Correio da Manh . Na mesma rede social,  Jasmine Lennard garantiu que,  depois de muito pensar , est  em contacto  com a equipa de defesa de Kathryn Mayorga, a quem ofereceu a sua ajuda.     On that note and after much thought i am reaching out to Kathryn Mayorga and  her legal team to offer my assistance in her rape allegation against  Cristiano  please contact me. I have information that I believe will be beneficial to your  case and I would like to help you.  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  8  de janeiro de 2019     ,Na sequ ncia de uma derrocada, uma estrada de acesso que faz a liga o  entre as freguesias de Faj  Grande e Faj zinha, na Ilha das Flores, A ores,  bloqueou os acessos a ambas as localidades.  Segundo informado pelo jornal  P blico , que tem como fonte o Servi o  Regional de Prote o Civil e Bombeiros dos A ores, a ocorr ncia foi  registada durante a madrugada, n o tendo provocado feridos  As freguesias de Faj  Grande e Faj zinha t m, respetivamente, cerca de 200 e  76 habitantes.    ,A cantora Luciana Abreu terminou o casamento de um ano e meio com o guia  tur stico Daniel Souza.  De acordo com o Correio da Manh , Luciana e Daniel, que se casaram em outubro  de 2017, com a atriz gr vida de g meas, terminaram a rela o h  menos de  um m s, altura em que Daniel saiu de casa e regressou ao Porto.  O ex-casal tem duas filhas em comum, a Amoor e Valentine. ,O grupo alem o Scorpions vai regressar a Portugal no dia 26 de junho para dar  um concerto na Altice Arena, em Lisboa, anunciou hoje a promotora Everything is  New.  O concerto acontece no  mbito da digress o  Crazy World  e  promete  reviver os mais marcantes sucessos  da banda de  Wind of Change .  Com mais de 100 milh es de discos vendidos, segundo o comunicado da promotora,  os Scorpions nasceram em 1965 na cidade de Hannover, tendo os seus temas j   sido alvos de vers es por grupos como Smashing Pumpkins, Green Day, Korn ou  System of a Down, recorda a p gina da banda.   Crazy World    tamb m t tulo do disco que lan aram em 1990, o 11.   registo de est dio da banda que atuou no ano passado no Est dio Municipal de  Oeiras, depois de ter estado no festival Mar s Vivas em 2017 e   presen a  constante nos palcos portugueses.  Os bilhetes para o concerto v o ser colocados   venda no s bado com pre os  entre os 32 e os 54 euros. ,As for as de seguran a e informa o venezuelanas detiveram e torturaram  militares acusados de conspirar contra o Governo, denunciaram hoje a Human  Rights Watch  HRW  e a organiza o n o-governamental  ONG  dos direitos  humanos venezuelana Foro Penal.  De acordo com a HRW, as autoridades tamb m detiveram e torturaram familiares  de alguns suspeitos, na tentativa de identificar a sua localiza o.  Alguns detidos foram submetidos a graves abusos, equivalentes   tortura, para  for -los a fornecer informa es sobre supostas conspira es.  Na maioria dos casos, membros da Dire o-Geral de Contrainforma o Militar   DGCIM  ou do Servi o Bolivariano de Informa o Nacional  SEBIN  realizaram  as pris es.   Agentes dos servi os de informa o n o est o somente a deter e torturar  membros das for as armadas, mas em alguns casos tamb m a perseguir familiares  ou outros civis quando n o conseguem localizar os suspeitos , disse Jos   Miguel Vivanco, diretor para as Am ricas da HRW, acrescentando que em alguns  casos foram cometidos graves abusos contra os familiares.  As duas organiza es de direitos humanos analisaram informa es sobre casos  envolvendo um total de 32 pessoas.  As v timas incluem militares de diferentes escal es acusados de conspirar  contra o Governo do Presidente Nicol s Maduro e civis acusados de colaborar  com Oscar P rez, um pol cia insubordinado que foi assassinado ap s fazer  oposi o ao Governo.  Agentes dos servi os de informa o submeteram v rios detidos a abusos  f sicos e psicol gicos. V rios detidos n o tiveram acesso  s suas  fam lias ou advogados por v rios dias. Durante a deten o em pris es ou na  sede ou em quart is-generais do servi o de informa o militar, n o tiveram  acesso a tratamento m dico adequado.  Os crimes pelos quais os militares s o acusados incluem  trai o  e   incitamento   rebeli o , mas os advogados que os representam dizem que  as acusa es foram fabricadas e que n o se sustentavam em qualquer  evid ncia real.  Considerando a dificuldade de acesso aos autos nesses casos, a HRW pediu ao  Governo venezuelano para descrever as a es que fundamentam as den ncias e  que provas possui contra os suspeitos nesses casos, mas n o obteve resposta.  Investiga es da HRW e Foro Penal mostram que os casos analisados seguem o  mesmo padr o de tortura e abuso contra detidos por policiais venezuelanos,  agentes dos servi os de informa o e membros da Guarda Nacional Bolivariana,  conforme os grupos t m documentado desde 2014.  Em relat rios publicados em 2014 e 2017, a HRW identificou abusos  generalizados por membros das for as de seguran a. Entre as repress es de  2014 e 2017, a HRW documentou outros casos de processos motivados  politicamente, nos quais os detidos tamb m foram v timas de abuso durante a  cust dia, incluindo tortura.  Desde 2014, a HRW documentou na Venezuela mais de 380 casos de tratamento  cruel, desumano ou degradante contra opositores do Governo ou considerados  opositores, incluindo pelo menos 31 casos de tortura.  O Foro Penal disse que pelo menos 15% dos detidos por motiva o pol tica  disseram que sofreram tortura ou maus-tratos. Esses casos n o refletem o  quadro completo do problema, devido   subnotifica o de v timas que temem  retalia o.  Mais de 12.800 pessoas foram presas na Venezuela desde 2014 em conex o aos  protestos contra o Governo, segundo o Foro Penal.  Mais de 7.500 pessoas foram libertadas condicionalmente, mas continuam sujeitas  a processos criminais. Desde 2017, os tribunais militares processaram mais de  800 civis, violando o direito internacional.  Em fevereiro, a procuradora do Tribunal Penal Internacional  TPI , Fatou  Bensouda, anunciou um exame preliminar para analisar se houve crimes dentro da  jurisdi o do tribunal e se uma investiga o completa do TPI deve ser  conduzida.  O relat rio anual do gabinete de Fatou Bensouda sobre exames preliminares,  publicado em dezembro, afirmou que, embora o exame se concentre em supostos  abusos desde 2017, o escrit rio tamb m pode incluir no exame preliminar  alegados crimes desde fevereiro de 2014.  Em setembro, seis pa ses das Am ricas solicitaram uma investiga o do  tribunal internacional sobre supostos crimes na Venezuela desde fevereiro de  2014. Outros Governos da regi o e da Europa apoiaram o pedido. ,Um homem suspeito de ter fornecido armas a  jihadistas  respons veis  pelos ataques terroristas em Paris em 13 de novembro de 2015 foi acusado e  detido no final de dezembro na B lgica, confirmou hoje a Procuradoria federal  belga.  O novo suspeito de envolvimento nos atentados, que foram em grande parte  organizados a partir da B lgica, foi detido antes do Natal, confirmou hoje o  porta-voz da Procuradoria federal, Eric Van Duyse, depois de a not cia ter  sido avan ada pelo tabloide belga La Derni re Heure.  O detido, identificado como Mohamed E.,   acusado de ter participado nos  assass nios terroristas, nomeadamente com o fornecimento de  kalashnikov'   um tipo de metralhadora  aos  jihadistas  que em 13 de novembro de 2015  perpetraram uma s rie de ataques terroristas, nomeadamente na sala de  espet culos Bataclan, na capital francesa, adiantou Van Duyse.  A justi a belga investiga liga es deste novo suspeito a Mohamed Bakkali, um  belga de 31 anos detido duas semanas ap s os atentados e entregue em janeiro  de 2018  s autoridades francesas.  Os atentados, reivindicados pelo grupo extremista Estado Isl mico, foram  perpetrados por tr s grupos de nove  jihadistas  que mataram 130 pessoas e  feriram mais de 350, em Paris.  As investiga es revelaram ramifica es terroristas na B lgica onde, em 22  mar o de 2016, dois atentados   bomba mataram 32 pessoas em Bruxelas, 16 no  aeroporto e 16 na esta o do metro de Maalbeek. ,O mais recente romance de Alberto Jo o Jardim, 'diz  N O ', ser  o  livro em torno do qual se reunir  na r brica '  conversa com ', no  Conservat rio, Escola Profissional das Artes da Madeira. A sess o est   agendada para esta quinta-feira, pelas 17h00, no Sal o Nobre desta  institui o, com a presen a do autor.  '  Conversa com '   um projeto inserido no plano de atividades da  Biblioteca do Conservat rio, onde convidados falam sobre livros, a alunos,  formandos, docentes e demais comunidade educativa interessada. Este   um dos  v rios projetos desta biblioteca, que tem procurado primar pela diferen a,  com atividades abrangentes e cativadoras de p blico como forma de  dinamiza o deste espa o de leitura e de estudo, conforme refere o  Conservat rio.  Visitas de estudo, exposi es, flashes liter rios, concursos de declama o  de poesia, ateli s de escrita criativa, sess es de cinema do Plano Nacional  de Cinema e da Cole o John Ranalow, oferecida ao Conservat rio pela  Associa o de Amigos do Conservat rio de M sica da Madeira  AACMM , s o  alguns dos exemplos de um plano que pode ser acompanhado no site oficial do  Conservat rio e que est o sob a responsabilidade da professora Helena  Aldinhas.  A entrada para a sess o '  conversa com '   livre.  , O projeto da Secretaria Regional do Turismo e Cultura  Madeira a Cantar   vai realizar a eliminat ria da Ribeira Brava no dia 9 de fevereiro. A prova  n o se realiza hoje como, por lapso, escreveu o JM na sua edi o impressa.  O que acontece, at   s 23h59 de hoje   a possibilidade de os interessados se  inscreverem na prova para aquele concelho.  De resto, as eliminat rias para o Funchal oeste  freguesias de Santo Ant nio,  S o Martinho, S o Pedro e S  decorrem a 23 de fevereiro; Machico a 9 de  mar o e Ponta do Sol a 30 de mar o, estando a decorrer as inscri es para  os referidos concelhos.  A grande Final ser  dia 27 de abril no Funchal. ,Depois de ter 'arrasado' a concorr ncia no dia de estreia do seu novo  programa na SIC, Crisitna Ferreira conseguiu, ao segundo dia, aumentar ainda  mais a vantagem nas audi ncias sobre o programa de Manuel Lu s Goucha,  Segundo os dados da GFK, Cristina Ferreira alcan ou 38,8% de share  no dia de  estreia, com os dados retirados   mesma hora, teve 35,8%  e Manuel Lu s  Goucha apenas conseguiu 19,4% de share  no dia anterior tinha conseguido  24,7% . A Pra a da Alegria, da RTP, subiu dos 7,3% para 9,7%.  O Primeiro Jornal da SIC acabou por tamb m ser beneficiado, ao segurar a  audi ncia do programa da manh , batendo, com um share de 31,4% ous 22% do  Jornal da Uma na TVI, enquanto o Jornal da Tarde, da RTP, teve 15,7%.  J  o espa o noticioso da noite foi mais equilibrado, com a SIC a conseguir  21,6% de share, e a TVI 21,5%. O Telejornal conseguiu 18,6%.  No total do dia, a SIC aumentou a vantagem para a TVI, em rela o a segunda  feira. A esta o de Carnaxide venceu o dia com 20,3% de share  19,6% na  segunda feira  contra 17,8% da esta o de Queluz de Baixo  tinha tido  18,8% , ao passo que a RTP obteve 13%.  O espa o noticioso das 20h00 j  foi bastante mais equilibrado. A SIC obteve  21,6% de share e a TVI 21,5%. O Telejornal conseguiu 18,6%. ,V rios consulados estrangeiros foram evacuados em Melbourne, na Austr lia,  com as autoridades a informarem que est o a investigar m ltiplos casos de  pacotes suspeitos entregues em diversas miss es diplom ticas.  A Pol cia Federal Australiana adiantou em comunicado que a pol cia e os  servi os de emerg ncia est o a examinar pacotes suspeitos entregues em  consulados estrangeiros.  Em Melbourne funciona o Consulado de Portugal, mas este encontra-se encerrado  at  21 de janeiro, segundo uma mensagem autom tica disponibilizada a quem  tenta contactar telefonicamente aquele servi o.  V rios  rg os de comunica o social locais e internacionais est o a  noticiar que este incidente tamb m se verificou em algumas embaixadas na  capital australiana, em Camberra.  Contactada pela Lusa, a embaixada de Portugal em Camberra escusou-se a prestar  qualquer informa o.  O portal de emerg ncia do estado de Vit ria, cuja capital   Melbourne,  observou pelo menos dez incidentes relacionados com a rece o de material  perigoso.  Algumas das miss es diplom ticas em Melbourne, que receberam estes pacotes  com potenciais subst ncias perigosas, s o os consulados dos Estados Unidos,   ndia, Fran a, Hong Kong, Nova Zel ndia, It lia, Su a, Paquist o e  Gr cia, informou a esta o televisiva ABC.  Policias, equipas de bombeiros e ambul ncias foram observadas em v rias  miss es diplom ticas, incluindo as da  ndia, It lia, Espanha e Alemanha.  Os incidentes acontecem depois que um pacote suspeito ter sido intercetado no  consulado argentino em Sydney, na segunda-feira, no qual a pol cia recolheu  uma amostra de uma subst ncia para testes, cujos resultados ainda n o foram  revelados. ,O Minist rio P blico est  a investigar Bruno Caetano, que a TVI identifica  como rep rter, por alegadas pr ticas de crimes de discrimina o e de  incitamento ao  dio, revela hoje o Jornal de Not cias  JN .  De acordo com a not cia publicada no  site  do Jornal de Not cias, o  caso n o tem a ver com o convite de M rio Machado para ir ao programa  televisivo, no  mbito da rubrica  Diga-me de sua  In  Justi a , da  responsabilidade de Bruno Caetano, mas sim com  dois epis dios semelhantes  em novembro de 2017 .  Segundo o JN, o inqu rito a cargo do Departamento de Investiga o e A o  Penal  DIAP  de Lisboa, confirmado pela Procuradoria-Geral da Rep blica  PGR ,  foi desencadeado por um  post  violento que Bruno Caetano divulgou na rede  social Facebook, onde aludiu a determinada etnia, e por um direto na ent o  rubrica Cr nica Criminal.  O inqu rito ainda n o tem arguidos constitu dos, de acordo com o JN.  O di rio apurou ainda junto da Comiss o para a Igualdade e Contra a  Discrimina o Racial que os factos remontam   emiss o de 02 de novembro de  2017, acabando por ser a Entidade Reguladora para a Comunica o Social a  encaminhar o caso para o MP, al m de ter feito uma recomenda o   TVI, para  que evitasse estes comportamentos.  Segundo o JN, Bruno Caetano colocou naquela data um  post  onde se queixou  da viol ncia desencadeada claramente por pessoas de determinada etnia,  apagando depois a publica o, perante a rea o dos seus seguidores.  No entanto, no direto na TVI, reagiu de igual forma como no caso do  nacionalista M rio Machado: queixou-se de receber amea as, insistiu que n o  era xen fobo, e usou de novo uma linguagem e interpreta es consideradas  racistas, ao associar a etnia das pessoas a atos de viol ncia, segundo o  jornal.  M rio Machado, ex-l der da Frente Nacional esteve preso dez anos, em c mulo  jur dico, por crimes como discrimina o racial, coa o agravada, posse  ilegal de arma, danos e ofensa   integridade f sica qualificada.  Um dia depois de o programa ter sido emitido, o Sindicato dos Jornalistas  anunciou a apresenta o de uma queixa contra a TVI junto do regulador e da  Assembleia da Rep blica pela presen a de M rio Machado no programa da TVI  Num comunicado intitulado Em nosso nome n o , publicado na p gina da  Internet, o Sindicato dos Jornalistas  SJ  considerou  inqualific vel o  tempo e o espa o concedido pelo canal de televis o TVI a M rio Machado,  conhecido l der da extrema-direita, v rias vezes condenado e preso por  diversos crimes.  A Entidade Reguladora para a Comunica o Social  ERC  encontra-se a analisar  as queixas de v rios telespetadores sobre a presen a de M rio Machado,  l der do movimento de extrema-direita Nova Ordem Social, no programa da manh   da TVI.  J  as dire es de informa o e de programas da TVI afirmaram estar  comprometidas com a emiss o de uma programa o diversificada e que o debate  entre diferentes correntes de opini o  ...  faz parte de uma sociedade  democr tica, plural e tolerante. ,O concurso para a constru o das novas esta es do Metropolitano de  Lisboa, Estrela e Santos, e consequente prolongamento das linhas Amarela e  Verde,   lan ado hoje, num investimento de 210 milh es de euros.  O Minist rio do Ambiente e da Transi o Energ tica, que tutela os  transportes urbanos, prev  que as obras de expans o do metro de Lisboa tenham  ainda in cio durante o ano de 2019.  De acordo com fonte do Minist rio do Ambiente, a empreitada vai ter tr s  fontes de financiamento: 83 milh es comparticipados pelo POSEUR   Programa  Operacional Sustentabilidade e Efici ncia no Uso dos Recursos, uma parte pelo  Fundo Ambiental e outra com recursos pr prios do metropolitano, atrav s da  aliena o de um terreno em Sete Rios.  De acordo com o plano de expans o da rede do metro, a empresa prev  o  prolongamento do Rato  da linha Amarela  ao Cais do Sodr   da linha Verde  com  as duas novas esta es Estrela e Santos.  Segundo a informa o disponibilizada no site do Metropolitano de Lisboa, a  esta o da Estrela servir  uma parte da cidade  primordialmente  residencial e que possui uma concentra o elevada de servi os de  autocarro , estando prevista a sua localiza o ao cimo da Cal ada da  Estrela, na extremidade Sul do Jardim da Estrela.  J  a esta o de Santos servir , al m das  reas residenciais, equipamentos  como a Assembleia da Rep blica, o Instituto Superior de Economia e Gest o   ISEG  ou o Instituto de Artes Visuais, Design e Marketing  IADE , bem como   reas nas quais se concentram atividades de lazer e de divers o noturna.  A esta o Santos vai ficar localizada a poente do quarteir o definido pela  Av. D. Carlos I, Rua das Francesinhas, Rua dos Industriais e Travessa do  Pasteleiro, com alinhamento entre as instala es do ISEG e o Largo da  Esperan a. Ir  dispor de dois acessos: um dos quais na Av. D. Carlos I  no  gaveto com o Largo da Esperan a  e o outro   Travessa do Pasteleiro.  A esta o do Cais do Sodr  vai ser igualmente remodelada e haver  tamb m  interven es nos viadutos do Campo Grande para ligar as linhas Verde e  Amarela.  No dia 27 de novembro, o Metropolitano de Lisboa anunciou que a Ag ncia  Portuguesa do Ambiente emitiu uma Declara o de Impacto Ambiental  DIA   favor vel condicionada ao projeto, que cria uma linha circular a partir do  Campo Grande com as linhas Verde e Amarela, passando as restantes linhas a  funcionar como radiais.  Segundo a DIA, a cria o da linha circular poder  p r em risco v rios  monumentos nacionais, como o Aqueduto das  guas Livres e o Jardim da Estrela.  O documento indica tamb m que a constru o da linha circular obriga a  deslocar a linha de comboio entre Santos e Cais do Sodr  durante 44 meses. ,Os Bombeiros Volunt rios de C mara de Lobos combateram, esta madrugada, um  inc ndio num contentor do lixo, na Estrada de Santa Clara.  A opera o ter  durado cerca de meia-hora, tendo sido acionada uma viatura  da corpora o c mara-lobense, com tr s elementos,  s 5 horas. ,No plen rio madeirense, prossegue a troca de acusa es, agora com o  deputado do PSD a visar o candidato dos socialistas   presid ncia do Governo  Regional, acusando-o de n o enfrentar os problemas, que, de resto, considera  ser uma matriz do PS.  Nos trabalhos no plen rio madeirense, ainda no per odo ante da ordem do dia  e na sequ ncia de uma interven o de ontem, prossegue o  duelo  entre as  bancadas do PSD e do PS. Carlos Rodrigues, deputado  laranja , diz que  tanto em Lisboa como na Madeira os socialistas preferem se esconder dos  problemas, n o os enfrentando.  Na Madeira,  preferem ceder a l bis, veja-se o caso dos cabreiros, e se  esconder dos problemas, veja-se o caso da  rvore do Monte, referiu Carlos  Rodrigues. No caso da trag dia do Monte, pessoalizou as omiss es em Paulo  Caf fo, ironizando que o presidente da C mara Municipal do Funchal  n o  sabe quem s o os funcion rios, n o sabe onde fica o Monte e nem sequer sabe  o que   uma  rvore   Mais   frente, disse  esconder-se      a forma os socialistas t m de  resolver os problemas , questionando  como pretendem ser alternativa, se  nem sabe ao que vem?   Na v spera, recorde-se, Adolfo Braz o havia deixado fortes cr ticas    governa o de Ant nio Costa, n o se poupando nas acusa es ao  primeiro-ministro. O deputado do PSD disse, ent o, que o l der da geringon a  revela uma desconsidera o total pelo povo madeirense, bem como acusou-o de  ter uma vontade doentia de poder, despojada de escr pulos, sem a mais pequena  vergonha na cara.  O caos nacional, conforme classificou, esmiu ando as greves que nos  ltimos  tempos v m assolando o pa s, referindo, tamb m,  uma d vida acima dos  120% do PIB , em contraste com a realidade madeirense, que ir  enfrentar  2019  com o melhor or amento de sempre , que inclui a redu o da carga  fiscal, entre outros benef cios para as fam lias madeirenses, conforme  explanou..  E a convic o da qualidade do trabalho realizado, na Madeira, pelo governo  PSD, transmitem-lhe tranquilidade: os eleitores devem decidir quem melhor os  defende e quem melhor os defender . ,Uma mulher de aproximadamente 30 anos amea ou matar-se, ontem   noite,  atrav s da ingest o de comprimidos.  O caso deu-se ao final da noite de ter a-feira, depois das 23 horas, na Rua  Manuel Fran a D ria, no Estreito de C mara de Lobos.  Inicialmente chamada ao local, a PSP solicitou a presen a dos Bombeiros  Volunt rios de C mara de Lobos para o transporte da mulher para o Hospital  Dr. N lio Mendon a.  Um atraso na transfer ncia de verbas pela Secretaria Regional de Educa o  est  a fazer com que o bar da Escola Secund ria de Francisco Franco esteja  quase sem comida para disponibilizar aos alunos, professores e funcion rios.  Uma situa o  at pica  e  que nunca tinha acontecido , conforme  constatou ao JM o presidente do Conselho Executivo desta institui o,  Ant nio Pires, que confirmou que o bar est  sem produtos b sicos como queijo  e at  refei es ligeiras que costumava oferecer, como pregos.   T nhamos um  stock  de produtos que est  a acabar e a escola n o pode  comprar mais nada sem ter recebido o dinheiro do Governo , sublinhou.  O respons vel adiantou ainda ao nosso jornal que est o em estreito contacto  com a Secretaria Regional de Educa o, que est  ciente do sucedido, e que  aguardam que este problema se resolva  o mais rapidamente poss vel . ,No pr ximo dia 12 decorrer , no restaurante Design Center Nini Andrade, mais  conhecido pelo Restaurante o Molhe, a partir das 20h00, um jantar que quer  celebrar a reuni o do Senado da C mara do Funchal de 13 de janeiro de 1641,  numa organiza o da Real Associa o da Madeira.  A Doutora Vanda Bastos Martins   a oradora convidada para a palestra e  apresentar  a sua reflex o-contributo para pensarmos o sentido da nossa  Hist ria e os rumos de um Portugal aberto ao Futuro, numa dimens o para l   da factualidade emp rica.  O objectivo da organiza o   juntar um grupo de cidad os interessados em  contribuir para uma vis o do futuro da nossa Regi o no Pa s e no mundo, a  exemplo do que fez, em 1641, a reuni o do Senado da C mara.  Desde o reinado de Dom Jo o IV que a Madeira se encontra permanentemente  representada junto das Cortes em Lisboa. Esse privil gio resultou do facto de  a Madeira ter sido o primeiro territ rio ultramarino a aclamar o monarca no  encal o da tradi o portuguesa.  Para esse resultado reuniram-se os tr s Estados  povo, clero e nobreza  no  Senado da C mara do Funchal para debater e votar que posi o seria assumida  pela popula o madeirense e pelos seus representantes perante os  acontecimentos de Dezembro de 1640. Este foi um exerc cio de democracia  representativa e participativa que exibe uma vis o progressista e madura dos  mecanismos da cidadania e da vida publica h  378 anos.  Pretende a organiza o repetir e celebrar o feito para o presente e para o  futuro. ,Os cientistas detetaram repetidos sinais de r dio vindos do espa o, de uma  gal xia a 1,5 bilh es de anos-luz .  De acordo com o jornal brit nico  The Independent , esta   a segunda vez  que os cientistas detetaram sinais de r dio t o repetitivos.  O mist rio adensa-se e oferece uma oportunidade para que os especialistas  percebam o que pode estar provocando os sinais vindos de uma gal xia situada a  bilh es de anos-luz de dist ncia.  Os sinais duram apenas um mil simo de segundo e s o lan ados com a mesma  quantidade de energia que o Sol leva 12 meses para produzir.  Um dos sinais que os cientistas viram repetir seis vezes surgiu,  aparentemente, do mesmo local.  Das mais de 60 rajadas de r dio fixas detetadas, apenas uma repetiu.   At  agora, havia apenas um FRB repetido conhecido. Com mais fontes  dispon veis para estudo, podemos perceber esses quebra-cabe as c smicos - de  onde s o e o que os causa  , afirmou Ingrid Stairs, membro da equipa do  Canadian Hydrogen Intensity Mapping Experiment  CHIME , respons vel pela  descoberta. ,A Equipa M dica de Interven o R pida est  a assistir uma mulher que  acaba de ser atropelada no cruzamento junto   igreja do Imaculado Cora o de  Maria.  O acidente, que ocorreu h  alguns minutos, fez convergir para o local uma  equipa dos Bombeiros Volunt rios Madeirenses e outra da EMIR.   Segundo apurou o JM a mulher, aparentemente idosa, est  a ser assistida no  interior da ambul ncia, mas desconhece-se o grau de gravidade dos ferimentos.  O acidente aconteceu no cruzamento entre a Rua do Til e a igreja do Imaculado  Cora o de Maria, aparentemente junto a uma passadeira. , O Minist rio dos Neg cios Estrangeiros e da Commonwealth  FCO, na sigla  inglesa  desaconselha todas as viagens exceto as essenciais para a Venezuela,  devido   criminalidade e   instabilidade em curso,  , l -se no  site   do Governo brit nico.   O Governo brit nico desaconselhou hoje os seus cidad os de viajarem para a  Venezuela exceto se estritamente necess rio, na v spera do in cio do segundo  mandato presidencial de Nicol s Maduro, devido   criminalidade e  instabilidade que se vive naquele pa s. queles que est o na Venezuela, o FCO  aconselha que se mantenham afastados das fronteiras com a Col mbia  pelo menos  80 quil metros  e o Brasil  pelo menos 40 quil metros , porque ali atuam  traficantes de droga e grupos armados ilegais e existe  o risco de  sequestro .  O minist rio sugere ainda que os cidad os brit nicos naquele pa s da  Am rica Latina  v o atualizando as op es de partida , tendo em conta  que  se a situa o pol tica se agravar, a embaixada brit nica poder   estar limitada quanto   assist ncia que poder  prestar .   O Presidente Maduro iniciar  um novo mandato presidencial [de seis anos  a  10 de janeiro de 2019. Devem manter-se atentos e informados durante este  per odo , sublinha o executivo brit nico, instando os seus nacionais a   evitar protestos e manifesta es, que podem tornar-se violentos sem aviso  pr vio .   Durante ou antes de manifesta es, verificam-se muitas vezes cancelamentos  de voos em resultado do encerramento de estradas. As autoridades utilizam  frequentemente g s lacrimog neo e balas de borracha para dispersar protestos.  Em caso de repetidos protestos prolongados, devem tomar precau es no sentido  de garantir provis es de comida e  gua para v rios dias , indica o FCO.   Existe uma amea a elevada de crime violento e sequestro em toda a  Venezuela. Tomem sempre cuidado, incluindo   chegada ao pa s , l -se  igualmente na p gina oficial.  O executivo brit nico refere ainda que  s o comuns os cortes de energia  el trica  e que os viajantes poder o confrontar-se com  falta de  gua ou  eletricidade por per odos curtos ou longos de tempo , existindo tamb m   faltas intermitentes de combust vel para autom veis em toda a Venezuela,  incluindo em Caracas .  H  ainda  falta de dinheiro em papel, o que levou a um aumento da press o  sobre as infraestruturas de processamento de pagamentos com cart o , pelo  que  as transa es com cart es de cr dito poder o ser mais demoradas que  o esperado ou requerer diversas tentativas .  O MNE brit nico indica ainda que  tem havido relatos recentes de pedidos de  suborno por parte das autoridades no Aeroporto Internacional de Maiquetia   Caracas , que  as autoridades sanit rias do Reino Unido classificaram a  Venezuela como tendo risco de transmiss o do v rus Zika  e que  n o pode  ser exclu da a hip tese de ocorr ncia de atentados terroristas  no pa s.  Nicol s Maduro toma posse na quinta-feira para um segundo mandato presidencial  de seis anos com uma suspeita de ilegitimidade que faz prever um maior  isolamento internacional, num pa s mergulhado na pior crise econ mica e  social da sua hist ria recente.  Maduro prestar  juramento no Supremo Tribunal Eleitoral, e n o no parlamento,   nica institui o controlada pela oposi o, ap s uma reelei o a 20 de  maio cujos resultados s o contestados pela oposi o, a Uni o Europeia, os  Estados Unidos, o Canad  e 12 pa ses da Am rica Latina. ,Dois estagi rios da NASA encontraram uma  super Terra  que pode conter  vida.  O planeta est  a 226 anos-luz do nosso planeta, numa constela o chamada  Taurus, e os especialistas dizem tratar-se de um corpo rico em rochas ou g s,  semelhante a Neptuno.  Os investigadores da ag ncia espacial dos Estados Unidos, referiram que a mais  brilhante das duas estrelas do sistema deste planeta tem apenas metade do  tamanho do Sol, de acordo com a not cia da TVI24.  O planeta orbita em torno de uma estrela com aproximadamente um ter o do  tamanho do sol e demora 313 dias a dar uma volta completa.  A descoberta foi feita pelos estudantes Adina Feinstein, da universidade de  Chicago, e Makennah Bristow, da universidade da Carolina do Norte, que estagiam  ao lado do astr nomo da NASA Joshua Schlieder.    uma descoberta fant stica devido   forma como foi feita, a  rbita  temperada do planeta e sobretudo porque planetas deste tamanho s o  relativamente incomuns , disse a estagi ria Adina. ,O euro subiu hoje e negociou acima de 1,15 d lares depois de um dirigente da  Reserva Federal referir a hip tese de as taxas de juro descerem nos Estados  Unidos, segundo analistas do mercado de divisas.   s 18:20  hora de Lisboa , o euro seguia a 1,1533 d lares, quando na  ter a-feira quase   mesma hora negociava a 1,1455 d lares.  O presidente do Banco da Reserva Federal de Atlanta, Raphael Bostic, que este  ano n o tem direito a voto no comit  de pol tica monet ria da Reserva  Federal  banco central , disse na C mara de Com rcio de Chattanooga   Tennessee  que as taxas de juro podem evoluir em qualquer dire o.  At  agora v rios membros da Reserva Federal e o pr prio presidente do banco  central, Jerome Powell, tem mostrado cautela quanto a futuras subidas dos  juros, depois dos quatro aumentos decididos no ano anterior, o  ltimo dos  quais em dezembro.  Hoje, ser o publicadas as atas da reuni o de pol tica monet ria de 18 e 19  de dezembro. ,Com vista a fomentar a pr tica do desporto junto da popula o de S o  Martinho, a Junta de Freguesia, o Clube Amigos do Basquete e a Escola B sica  da Nazar , informam em comunicado que assinaram esta semana um protocolo que  possibilitar  a pr tica da modalidade de Basquetebol, nos escal es Mini 8 e  Mini 10, a crian as que frequentam este estabelecimento de ensino da Freguesia.  Considerando que a maioria dos alunos que frequentam a escola s o residentes  na Nazar , a Junta de Freguesia de S o Martinho, assente num princ pio de  desporto de proximidade, procura levar desta forma a actividade desportiva ao  encontro das pessoas da localidade e de forma acess vel a todos, assumindo  esses custos, refere a nota de imprensa.   Esta iniciativa conta j  no seu arranque com a participa o de 30 crian as  que, a partir de agora, v o dispor de condi es de treino duas vezes por  semana, a ter lugar na escola da nazar  e no Pavilh o do CAB, dispondo de um  t cnico do clube. Os alunos participar o com uma equipa de Mini 8 e uma de  Mini 10 nas competi es oficiais promovidas pela Associa o de Basquetebol  da Madeira, acrescenta.   Para al m de ac es de promo o do basquetebol junto dos alunos, este  protocolo assegura igualmente uma interliga o com as actividades de  enriquecimento curricular da escola, conclui.  ,Mais uma vez a Madeira abra a o projeto  Um Dia Pela Vida , desta feita  no concelho do Porto Moniz.    um projeto da Liga Portuguesa Contra o Cancro  LPCC  que visa mobilizar  a comunidade em torno de dois grandes objetivos: sensibilizar para a  preven o do cancro e a angaria o de fundos para esta causa , informa a  entidade em comunicado.  A entidade acrescentou que realizou, neste  mbito, e  no passado dia 14 de  dezembro de 2018, pelas 10 horas, na Sede do N cleo Regional da Madeira da  Liga Portuguesa Contra o Cancro, Edif cio Elias Garcia I, Bloco II   1A,  9050-023 Funchal, o sorteio das Rifas, autorizado pela Autoridade Regional das  Actividades Econ micas, cujo pr mio foi um equipamento RAINBOW com escova  motorizada, oferecido pela empresa DIMA, Distribui o Madeira Lda .  Foi  atribu do o pr mio   rifa n.  1239, adquirida por Gabriela Lu sa  Jesus Dantas .  No passado  dia 4 de janeiro de 2019, pelas 16h:00min, nas recentes  instala es da empresa patrocinadora, DIMA, Distribui o Madeira Lda,  procedeu-se   entrega do pr mio, onde estiveram presentes a feliz  contemplada, o Presidente do N cleo Regional da Madeira da Liga Portuguesa  Contra o Cancro, Emanuel Ricardo Franco Sousa e o S cio - Gerente da Empresa  Dima - Distribui o Madeira, Lda, Rui Alberto N brega Teixeira de Miguel .    ,Emanuel Drumond,   o novo presidente do grupo 'Os Alvi negros', que estiveram  reunidos na noite de ontem para o primeiro jantar do ano e com o prop sito de  eleger a Comiss o Directiva para bi nio de 2019 2020.  Apresentou-se como candidata a Comiss o Directiva cessante, com a  substitui o do Presidente Jorge Miguel Gon alves, por Emanuel Drumond sendo  coadjuvado por Saturnino Silva e Jorge Miguel Gon alves. A lista foi eleita  por unanimidade. ,As salas de cinema portuguesas perderam quase um milh o de espectadores em  2018 e tiveram uma quebra de 3,3 milh es de euros de bilheteira face a 2017,  revelou hoje o Instituto do Cinema e Audiovisual  ICA .  De acordo com os dados estat sticos compilados pelo ICA sobre a exibi o  comercial de cinema em Portugal, no ano passado registaram-se 14,6 milh es de  espectadores, ou seja, houve menos 920 mil bilhetes emitidos do que em 2017.  Quanto a vendas de bilheteira, a receita bruta desceu 4%, de 81,6 milh es de  euros em 2017 para 78,3 milh es de euros em 2018.  No total, foram estreadas 398 longas-metragens.  O filme de anima o The Incredibles 2: Os super-her is, de Brad Bird, foi o  mais visto pelos portugueses, com 605 mil espectadores e 3,1 milh es de euros  de receita de bilheteira.  Pedro and In s, de Ant nio Ferreira, com 46.717 espectadores, foi o filme  portugu s mais visto em sala em 2018.  No total, os dez filmes portugueses com mais audi ncia que se estrearam no  circuito comercial somaram 221.645 espectadores e cerca de 990 mil euros de  receita de bilheteira.  No ano passado, as 574 salas da rede de exibi o no pa s registaram 662.488  sess es, o que significa que, em m dia, em cada sess o de cinema estiveram  22 espectadores.  Tanto na exibi o como na distribui o cinematogr fica, a empresa NOS  continua a ser l der em Portugal, com 61,9% e 65,4% de quota de mercado,  respetivamente.  Em 2018, foram produzidas 71 obras cinematogr ficas portuguesas com o apoio do  ICA, o que representa o maior n mero desde 2009, ano em que se produziram 50  filmes  entre longas e curtas-metragens . ,Os centros de sa de de Santo Ant nio e da Nazar  v o ter, a partir desta  quinta-feira, uma consulta aberta entre as 14 e as 20 horas, de segunda a  sexta-feira, uma medida resultante do Plano de Conting ncia para o Inverno.   Ser  uma solu o sobretudo para as pessoas que n o possam ser atendidas  pelo seu m dico de fam lia, explicou Ana Santos, diretora dos referidos  centros de sa de. Os cuidados de sa de prim rios baseiam-se na preven o, e   nesse sentido,  sem refor o de profissionais - para al m da boa vontade dos m dicos,  enfermeiros, assistentes operacionais e assistentes t cnicos -, prestar este  servi o   popula o nesta  poca do inverno, conteztualizou.  Tom sia Alves, presidente do conselho de administra o do SESARAM considerou  que a abertura dos centros de sa de dever  contribuir para um decr scimo na  aflu ncia  s urg ncias do Hospital N lio Mendon a. Ana Santos aproveitou ainda para aconselhar aos utentes a ado o das  habituais medidas de preven o. Estamos agora a come ar a sentir um pouco  mais de frio, e fa o um apelo  s pessoas para que se agasalhem, mas que n o  entrem em p nico, porque estas s o situa es normais, acrescentou. ,A revista  Vis o  elegeu,  entre tintos, brancos, ros s, generosos e  espumantes , uma lista de 65  bons vinhos  para beber em 2019.  E h  um madeirense nesta lista.   o  Blandy s Sercial Frasqueira ,  cuja vindima foi feita em 1968 e foi engarrafado em 2017, acabando de chegar ao  mercado  ap s 49 anos de matura o em canteiro , sublinha a vis o.   Cor ambarina suave, aroma muito fino com leve toque fumado, paladar seco com  uma complexidade de sabores extasiante. Preciosidades como esta requerem tempo,  at  para serem apreciadas como merecem , l -se na descri o feita pela  revista.  E aten o que, uma s  garrafa, custa 300 . ,O Presidente da Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa, gravou uma mensagem de  v deo dirigida ao compositor brasileiro Roberto Leal, que foi divulgada esta  tarde no programa  Agora N s  da RTP.  Marcelo mandou um  abra o de amizade  ao m sico, para este  per odo  mais dif cil da vida .  O Presidente da Rep blica saudou o trabalho de proje o da l ngua  portuguesa que Roberto Leal tem feito atrav s da liga o com as comunidades  luso-brasileiras, agradecendo por tornar Portugal mais presente no Brasil e  fora das fronteiras portuguesas.  Quanto ao m sico Roberto Leal, afirmou que Marcelo   para  a pol tica como  foi este ultimo Papa . Acrescentou que, depois dele, ser   muito dif cil  quebrar tabus .    O compositor recordou uma ocasi o em que o PR viajou para o Brasil e  perguntou-lhe se podia almo ar, o que n o veio a acontecer, uma vez que  Roberto Leal estava em viagem, tendo o encontro ficado agendado para outra  ocasi o.    ,No programa  Agora N s  da RTP, o compositor Roberto Leal, que estava a  travar uma luta contra o cancro, garantiu aos apresentadoresT nia Ribas de  Oliveira e Z  Pedro Vasconcelos:  Eu j  estou  timo .  Roberto Leal disse que, apesar de n o conseguir ver com a  vista  direita , v   com a esquerda  o que nunca viu com a direita.  O m sico garante que quer visitar por Portugal inteiro, para que as pessoas  vejam o melhor de Roberto Leal. ,A avioneta que hoje descolou do aer dromo de Tires, em Cascais, e se  despenhou no Pa s Basco  Espanha    de matr cula inglesa e levava dois  ocupantes, disse   Lusa fonte aeron utica portuguesa.  Segundo a mesma fonte, os ocupantes da aeronave   de quatro lugares -   s o de nacionalidade estrangeira, possivelmente inglesa .  A avioneta despenhou-se em Errezil, no Pa s Basco, onde as equipas de resgate  j  recuperaram o corpo de um dos tripulantes, revelaram as autoridades locais    ag ncia espanhola EFE.  O avi o, um Piper, voava em dire o ao aer dromo de Hondarribia quando foi  perdido o contacto.  Pelas 15:45  14:45 em Lisboa , as unidades de resgate da pol cia e dos  bombeiros bascos localizaram os restos da aeronave, que se despenhou no monte  Ernio, perto de Errezil, prov ncia de Gipuzkoa.  O aer dromo de Errezil tinha sido avisado de uma explos o no monte Ernio,  pouco antes das 14:00  13:00 em Lisboa .  Os trabalhos de busca est o a ser dificultados por uma forte n voa que se  verifica no monte. , Um dos advogados das v timas de um padre franc s que ter  abusado de um  grupo de menores nos anos 90 chamou hoje mentiroso ao cardeal Philippe  Barbarin, que est  a ser julgado desde segunda-feira por encobrimento dos  abusos.  Philippe Barbarin e cinco outras pessoas s o acusadas de n o ter denunciado  agress es sexuais do padre Bernard Preynatum a um grupo de jovens escuteiros,  respondendo agora em tribunal num processo de cita o direta iniciado pelas  v timas.  Voc    um mentiroso. Cardeal Barbarin, voc    um mentiroso quando diz que  apenas percebeu em 2014 da extens o dos danos, disse o advogado Jean Boudot.  Uma coisa   certa,   que em 2010, sabia perfeitamente, declarou.  O cardeal e arcebispo de Lyon, Philippe Barbarin, afirma ter tido conhecimento  dos abusos cometidos pelo padre Bernard Preynat aos escuteiros da diocese  apenas em 2014, quando se encontrou com uma das v timas.  Anteriormente, no ano 2000, assegurou, teria ouvido apenas rumores.  O advogado Boudot est  convencido do contr rio, considerando que isso    evidenciado pelas declara es do padre Preynat   pol cia.  Segundo o advogado, o padre Preynat disse nos depoimentos   pol cia que teve  um encontro com o cardeal, durante o qual responde a perguntas o que para os  defensores das v timas, quer dizer que sabia de tudo sobre seu passado sexual.  Para a acusa o, estes factos est o, de qualquer modo, prescritos.  Na segunda-feira, dia da primeira audi ncia do julgamento, o cardeal franc s  Philippe Barbarin disse que nunca tentou encobrir o que qualifica de  factos  horr veis  antes de depor no Tribunal Criminal de Lyon.  Eu nunca tentei esconder , disse Barbarin em comunicado antes da primeira  audi ncia do julgamento.  Inicialmente marcado para abril de 2018, o julgamento acabou por ser remarcado  para 07 a 08 de janeiro de 2019, mas na  ltima audi ncia foi decidido  prolongar at  dia 10.  Este caso surgiu a p blico a 23 de outubro de 2015, dia em que a diocese de  Lyon revelou que tinha recebido queixas contra o padre Bernard Preynat por   agress o sexual a menores  cometida 25 anos antes.  A 12 de janeiro de 2016, v rias v timas criaram uma associa o chamada   La parole lib re  e a 27 de janeiro o padre Bernard Preynat, que  reconhece os factos, foi acusado de agress o sexual a jovens escuteiros entre  1986 e o final de 1991.  A 04 de marco de 2016, o Minist rio P blico de Lyon abriu uma investiga o  preliminar a v rios l deres da diocese, incluindo o cardeal Barbarin, por   n o den ncia do crime  considerando que  colocou em risco a vida de  outros , mas foi arquivada meses depois por decis o da procuradoria de Lyon.  O processo foi retomado posteriormente por cita o direta iniciada pelas  v timas, sendo agora o caso julgado pelo que   chamada  a justi a dos  homens , embora o cardeal tenha recentemente dito: S  tenho um juiz que   o  Senhor.  At  o momento, dois bispos foram condenados na Fran a em casos semelhantes, o  ex-bispo de Bayeux-Lisieux em 2001 e o ex-bispo de Orleans em 2018.  O cardeal Barbarin, 68 anos, personifica em Fran a a crise que a Igreja  enfrenta em todo o mundo com diversos casos de abusos silenciados, um sil ncio  que o papa Francisco j  disse que tem de ser quebrado, tendo convocado para  fevereiro os presidentes de todas as confer ncias episcopais para uma cimeira  no Vaticano sobre o assunto. , Endless   Remontagem Brasil    a exposi o que est  patente na  Galeria 115 A, no Pal cio do Gelo Shopping, em Viseu, desde o m s de novembro  de 2018 e com encerramento no final do m s de janeiro de 2019, informa  comunicado da organiza o.  De acordo com a mesma nota, a iniciativa   promovida pelo Teatro Viriato e  sob a curadoria de Henrique Amoedo e Marlini Dorneles de Lima.  O projeto   composto por fotografias e um document rio, que ajudam a  constituir a mem ria do que foi a remontagem da coregrafia de Henrique Amoedo  na cidade de Goi nia, em Goi s  Brasil .   A exposi o chegou ao Brasil em janeiro de 2018, atrav s do projeto   Dan ando com a Diferen a: Arte, Inclus o e Comunidade , sob a  coordena o art stica de Marlini Dorneles de Lima, financiado pelo Governo  do Estado de Goi s atrav s do Fundo de Arte e Cultura de Goi s e numa  parceria estabelecida com o curso de Licenciatura em Dan a da Universidade  Federal de Goi s, a que se somaram outros parceiros , refere.  Acrescenta que membros  do Dan ando com a Diferen a, Funchal e Viseu,  estiveram na cidade de Goi nia  Goi s   Brasil  a colaborar com o processo  de remontagem. Relembra-se ainda que ENDLESS  coreografia de Henrique Amoedo   tamb m foi apresentada no passado m s de dezembro pelo Dan ando com a  Diferen a   Viseu, no Teatro Viriato, em duas apresenta es completamente  esgotadas .    ,O ministro dos Neg cios Estrangeiros vai ao Parlamento, em breve, para  esclarecer os deputados sobre as poss veis implica es  Brexit  sem  acordo, por interm dio do deputado do PSD-Madeira, Paulo Neves.  O parlamentar madeirense explicou ao JM que o pedido foi feito no  mbito da  Comiss o Parlamentar de Neg cios Estrangeiros e Comunidades Portuguesas, e  que  esta chamada   Comiss o Parlamentar   para saber o que   que  porventura se poder  passar em rela o   nossa comunidade, caso n o exista  um acordo de sa da do Reino Unido da Uni o Europeia .  Esta   uma mat ria de  enorme interesse , frisou, pelo facto  de haver  aproximadamente 100 mil madeirenses a viverem e a trabalharem no Reino Unido, e  uma boa parte deles em Londres, e tamb m uma emigra o relativamente  recente , ressalvou.  Outra quest o que v o instar o governante com a pasta dos Neg cios  Estrangeiros a responder   relativamente ao Pacto para a Migra o.  Foi um  pacto com que o Governo portugu s se comprometeu numa cimeira recente, em  Marraquexe, e   um pacto que deve ser bem explicado, porque tem imensa  import ncia , indicou. ,O propriet rio da OzoneCare, contactado pelo JM, afirma repudiar as  acusa es das quais est  a ser alvo, assegurando estar a preparar as  medidas adequadas de forma a repor a verdade dos factos.     </parent>