<parent>
 Como consta na edi o impressa de hoje do Jornal, em causa est  uma  reportagem emitida no Jornal da Noite, na SIC, esta ter a feira, que d  conta  de  um enfermeiro, propriet rio de uma s rie de cl nicas, onde se fazem  tratamentos com ozono  que,  d  aos utentes receitas onde se prescrevem  atos diferentes daqueles que ele pr prio faz .  Paulo Rocha   propriet rio do grupo de cl nicas OzoneCare, com seis  consult rios espalhados por todo o pa s, um dos quais situado no Funchal,  mais propriamente na Rua Princesa D. Am lia.  Al m de repudiarmos totalmente as acusa es que estamos a ser alvo, j   estamos a preparar uma declara o   SIC ao abrigo do Direito de Resposta. De  igual modo estamos a preparar as medidas adequadas de forma a repor a verdade  dos factos, afirmou o enfermeiro ao JM, acrescentando que a cl nica j   solicitou audi ncias nas entidades visadas na reportagem, nomeadamente a ADSE.  Note-se que, durante a manh  de hoje, foi noticiado pela Lusa que a Ordem dos  M dicos j  apresentou uma participa o ao Minist rio P blico contra as  cl nicas Ozonecare por suspeita de crimes de burla, falsifica o e  usurpa o de fun es e pediu a interven o das autoridades da Sa de. J   durante a tarde, foi tamb m informado que a Ordem dos Enfermeiros j  teria,  tamb m, aberto um inqu rito interno ao enfermeiro, ap s ter sido recebida  uma den ncia relativamente a Paulo Rocha. ,Atrav s de comunicado, o Servi o de Estrangeiros e Fronteiras  SEF  informou  que vai come ar a emitir, a partir de hoje, o novo modelo de Certificado de  Resid ncia Permanente de Cidad o da Uni o Europeia.  O modelo ser   id ntico em formato, substrato e conte do ao Cart o de  Cidad o nacional, que cont m as seguran as f sicas internacionalmente  recomendadas para este formato de document .  De acordo com a mesma fonte, o  novo modelo de cart o visa habilitar os  cidad os da Uni o Europeia, que residam em Portugal h  mais de cinco anos,  com um documento de identifica o que cumpra as normas m nimas de seguran a  e possibilite assegurar aos seus titulares os direitos e as vantagens  associadas, identificando-os com clareza e rigor perante as autoridades  nacionais, internacionais e demais entidades com que os mesmos ter o que  interagir .   A partir de agora todos os documentos de resid ncia de cidad os da Uni o  Europeia e seus familiares passam a apresentar um formato padr o de  cart o  multibanco , conclui o SEF.       ,Uma avioneta partiu de Cascais e despenhou-se hoje no Pa s Basco, em Espanha.  H , pelo menos, um morto.      O nevoeiro est  a dificultar os trabalhos de resgate, no entanto o corpo de  uma v tima j  foi resgatado.          ,O secret rio-geral do PS vai participar a partir de s bado em sete  conven es regionais do seu partido, incluindo A ores e Madeira, antes de a  16 de fevereiro anunciar o cabe a de lista socialista nas pr ximas elei es  europeias. No pr ximo dia 19, o secret rio-geral do PS estar  na  conven o da regi o centro, em Castelo Branco, seguindo-se as dos A ores e  da Madeira, ambas em 26 deste m s, e a do Norte em Vila Real a 02 de fevereiro.  At    Conven o Nacional do PS para as elei es europeias, que se  realizar  em Gaia, onde os socialistas v o tamb m aprovar o seu manifesto  nacional, Ant nio Costa far  interven es em conven es de car ter  regional no Alentejo, Algarve, A ores, Madeira, Centro, Norte e Lisboa e Vale  do Tejo.  A presen a do secret rio-geral do PS significa a import ncia que n s  atribu mos a estas elei es europeias e significa a mobiliza o total do  partido para venc -las. Por outro lado, significa que neste in cio de ano j   estamos em campanha eleitoral, declarou   ag ncia Lusa a n mero dois da  dire o dos socialistas, Ana Catarina Mendes.  Ana Catarina Mendes salientou que as elei es europeias s o aquelas que  maiores taxas de absten o registam em Portugal e, nesse sentido,    importante que o PS se mobilize ao longo dos pr ximos meses.  A s rie de sete conven es regionais ter  como lema Portugal   Europa e  come a este s bado no Alqueva, distrito de Beja, com o secret rio-geral do  PS a encerrar uma sess o subordinada ao tema Oportunidades para o Alentejo,  pelas 17:30 horas, que ser  moderada pelo eurodeputado Carlos Zorrinho e que  contar  com a presen a do ministro da Agricultura, Capoulas Santos.  Antes desta sess o pol tica, no per odo da manh , em Beja, o PS promove um  debate informal aberto a todos os cidad os num caf  desta cidade, intitulado  Conversas sobre a Europa, estando em discuss o temas como a sociedade digital,  as desigualdades e as altera es clim ticas.  Neste tipo de encontros que v o anteceder as conven es regionais do Centro,  Norte e Lisboa e Vale do Tejo, a dire o do PS diz pretender escutar os  cidad os sobre a seguinte quest o: Europeus convictos que Europa queremos  para o nosso futuro?.  Segundo a secret ria-geral adjunta do PS,   importante transmitir a mensagem  de que todos os dias a Europa est  nas vidas dos portugueses, seja ao n vel  pessoal, ou ao n vel do Estado.  Vamos fazer uma campanha muito de terreno. Nas pr ximas conven es  regionais, uma parte do dia   destinada a conversas sobre a Europa em caf   emblem ticos, ou em universidades. Queremos puxar os mais jovens para a  discuss o - os jovens j  nasceram na Europa, participam num conjunto muito  significativo de projetos europeus, quer ao n vel de frequ ncia de estudos,  quer no que respeita a investiga o e bolsas, justificou Ana Catarina Mendes.  Em todas estas sess es pol ticas, o PS quer demonstrar o que de melhor a  Europa trouxe ao desenvolvimento de cada uma das nossas regi es.  Depois da confer ncia inaugural no pr ximo s bado, no Alqueva, no domingo de  manh , em Tavira, Ant nio Costa encerrara a conven o do Algarve, que ser   moderada pelo secret rio de Estado e antigo eurodeputado socialista Jos   Apolin rio.  No pr ximo dia 19, o secret rio-geral do PS estar  na conven o da regi o  centro, em Castelo Branco, seguindo-se as dos A ores e da Madeira, ambas em 26  deste m s, e a do Norte em Vila Real a 02 de fevereiro.  A  ltima conven o regional, a de Lisboa e Vale do Tejo, no Montijo, em 09  de fevereiro, ser  subordinada ao tema do Desenvolvimento econ mico regional.  Na v spera desta confer ncia do Montijo, em 08 de fevereiro, o PS promove  mais um encontro de car ter informal, Conversas sobre a Europa, no Beato, em  Lisboa.  Al m das conven es, at   s elei es europeias, os socialistas v o  tamb m prosseguir com a iniciativa PS de portas abertas.  Ser  destinado a discutir apenas os temas europeus. Come a j  no pr ximo  dia 16, no Algarve, sobre o tema do 'Brexit', acrescentou Ana Catarina Mendes. ,A Ordem dos Enfermeiros j  tinha aberto um inqu rito interno ao enfermeiro  propriet rio das cl nicas Ozonecare antes da reportagem que denunciava  v rias ilegalidades praticadas por este profissional ter sido transmitida,  disse hoje   Lusa a baston ria.   J  t nhamos recebido uma den ncia relativamente ao enfermeiro  e  aberto  um inqu rito interno do ponto de vista dos nossos regulamentos ,  afirmou a baston ria da Ordem dos Enfermeiros  OF , Ana Rita Cavaco.  A baston ria adiantou que a den ncia recebida na Ordem dos Enfermeiros  tem  a ver com o enfermeiro em quest o  e n o  com eventuais crimes de fraude  ou de falsifica o , porque isso j  n o compete  s ordens profissionais,  mas sis ao Minist rio P blico e   Pol cia Judici ria.  Ana Rita Cavaco contou que na denuncia vinha a indica o que a pessoa j  se  teria queixado ao Minist rio P blico, presumindo que este j  esteja a  investigar a situa o.  A SIC divulgou na segunda-feira uma reportagem sobre as cl nicas Ozonecare,  onde se fazem tratamentos com ozono, em que, alegadamente, o enfermeiro  propriet rio d  aos utentes receitas onde prescreve atos diferentes daqueles  que ele pr prio faz.  As seis cl nicas Ozonecare pertencem a Paulo Rocha, enfermeiro com carteira  profissional, mas que, segundo os utentes ouvidos pela SIC, se faz passar por  m dico, apresentando v rias justifica es para entregar prescri es  m dicas passadas em nome de outros m dicos.  Nas cl nicas, localizadas em Miraflores, Almada, Coimbra, Porto, Leiria e  Funchal, Leiria, s o feitos tratamentos com ozono para v rias patologias,  desde cancro, varizes, at  dem ncias, como o Alzheimer.  Segundo a reportagem, as receitas prescritas aos utentes t m as vinhetas de  dois m dicos e t m servido para que alguns subsistemas de sa de,  nomeadamente a ADSE, e algumas seguradoras, subsidiem tratamentos que n o  fazem parte das listas oficiais de comparticipa o.  Em declara es   SIC, o propriet rio das cl nicas refutou as acusa es e  garantiu que as consultas s o sempre feitas por dois m dicos.   N s temos um modelo em que rodamos pelas seis cl nicas e isto   feito  rigorosamente de acordo com a patologia que o paciente tem , disse Paulo  Rocha.  Questionado sobre o facto de se apresentar como m dico, Paulo Rocha disse ter  um mestrado de Medicina Integrada e que est  a fazer ozonoterapia  h   bastante tempo .  A Ordem dos M dicos disse hoje ter apresentado uma participa o ao  Minist rio P blico contra as cl nicas Ozonecare por suspeita de crimes de  burla, falsifica o e usurpa o de fun es e pediu a interven o da  Entidade Reguladora da Sa de e da Inspe o-Geral das Atividades em Sa de .  Em comunicado enviado   ag ncia Lusa, a OM afirma que os factos que envolvem  as cl nicas merecem a sua  condena o e interven o , uma vez que  representam  situa es que podem colocar em risco a sa de p blica e lesar  a sa de dos doentes que acorrem  aos seus servi os. , Uma falha inform tica distribuiu hoje cerca de 100 mil euros pelas contas  de 14 mil utilizadores da aplica o ePark, da Empresa Municipal de Mobilidade  e Estacionamento de Lisboa  EMEL , que assegura que a situa o est  a ser  resolvida.  Contactada pela ag ncia Lusa, fonte oficial da EMEL explicou que a situa o  se deveu a uma  falha no  software  da empresa que gere a aplica o   ePark   ferramenta que permite o pagamento dos parqu metros atrav s do  telem vel.  A fonte explicou que o erro aconteceu durante o processo de  concilia o de  todos os pagamentos de todos os cr ditos , algo que    feito com  regularidade .   H  um processo inform tico que faz essa reconcilia o toda. Nesse  processo, houve um  bug , que a empresa ali s est  a estudar ,  sustentou.  De acordo com a EMEL, a  empresa de  software  est  a ver se percebe o  que   que aconteceu  para que  fosse depositado dinheiro indevidamente em  14 mil contas .  Segundo a mesma fonte, cerca das 19:30, apenas 111 casos est o por resolver.  A empresa diz que vai ficar  tudo resolvido, garantidamente , ainda hoje.  A empresa de estacionamento de Lisboa refere que para quem tiver usado este  cr dito, o dinheiro ser  debitado  quando fizer o pr ximo carregamento .   Ningu m ficar  sem poder utilizar o ePark , assegura a EMEL. ,Destro os e um paraquedas foram encontrados do avi o ca a, Mirage 2000D,  que de descolou da base a rea de Nancy-Ochey, Fran a, e desapareceu dos  radares.  Segundo o jornal franc s  L'Est R publicain , citado pelo JN, os  vest gios foram  encontrados numa zona montanhosa, na fronteira entre Doubs e  Jura.  Testemunhas ter o ouvido uma explos o, indicanto que se ter  tratado de um  acidente. Por localizar est o os pilotos, um homem e uma mulher.  O avi o desapareceu pelas 12 horas locais  11 horas em Portugal continental .                ,Uma avioneta que saiu hoje de Cascais despenhou-se no Pa s Basco, em Espanha,  tendo provocado pelo menos um morto.  De acordo com a imprensa basca, a aeronave levantou voo do aer dromo de  Tires, em Cascais,e tentou aterrar em Hondarribia.  No entanto, foi perdido o contacto com a avioneta e pelas 14h00 as autoridades  receberam o alerta.  A v tima mortal foi encontrada pelos bombeiros, apesar de o nevoeiro  dificultar os trabalhos de resgate ,Atrav s de comunicado, o gabinete presidente do Governo Regional informa que  Miguel Albuquerque, visitar  amanh , pelas 12 horas, as recentemente  conclu das obras de requalifica o do Centro de Sa de da Camacha.  Na nota de imprensa l -se que as  obras de requalifica o do Centro de  Sa de da Camacha custaram cerca de 75 mil euros e demoraram tr s meses a  executar .   A interven o decorreu da necessidade da recupera o da infraestrutura  de sa de existente, decorrente do agravamento de patologias derivadas das   ltimas situa es climat ricas an malas, verificadas na freguesia ,  explica o gabinete do Executivo.  Acrescenta que foram constatadas  uma s rie de infiltra es, pelas  coberturas, terra os, juntas de dilata o e v os, com surgimento de  humidades e bolores , tendo em conta que se trata de um edif cio antigo.  O referido centro de sa de foi, entretanto, ampliado e, garante a mesma fonte  que  est o melhoradas significativamente as condi es de funcionamento e  de utiliza o para os funcion rios, utentes e popula o em geral .   O prazo de execu o mais alargado  90 dias  deveu-se ao facto de que os  trabalhos tiveram de decorrer, em conjun o e sem grandes interrup es ou  conflitos com o normal funcionamento do estabelecimento , conclui o gabinete. ,A editora da publica o 'Travel   Leisure', Jacqui Gifford, esteve no  programa Today Show da NBC e descatou a  ltima edi o da revista com os 50  melhores s tios para visitar em 2019.  Entre os s tios eleitos, encontra-se a ilha da Madeira. De acordo com a RTP,  no programa foi feita refer ncia ao Hotel Savoy Saccharum, na Calheta e aos  600 Anos da Descoberta da Madeira e do Porto Santo.    ,Um grupo de m sicos internacionais vai apresentar o  Concerto pela Paz ,  no Funchal.  O evento decorrer  na Igreja do Col gio dos Jesu tas, no  Funchal, no pr ximo domingo, dia 13 de janeiro, pelas 16 horas e ter  entrada  livre.  Segundo comunicado dirigido   reda o,  esta performance contar  com  atua o de: Alap e Lukas   flauta, duduk e percuss o   que levar o o  publico a viajar atrav s da melodia da flauta e duduk interpretadas por um  m sico inigual vel; o som vibrante e profundo do violoncelo ser  a base para  segunda atua o da violoncelista da Orquestra Sinf nica de Viena, Shamita; o  grupo Onennes Dream Choir habituado a fazer concertos em igrejas de todo mundo  interpretar    capela v rios  temas devocionais. A unicidade vocal deste  grupo masculino faz lembrar em alguns dos temas o canto gregoriano ;     M sicos de  qualidade e excel ncia  estar o reunidos neste evento, de  forma a proporcionar  uma viagem mel dica que tem a profundidade e o poder  de levar os espetadores a sentir paz e harmonia interior .  Os grupos v o interpretar  temas do Maestro Sri Chinmoy, um dos mais  criativos m sicos e compositores dos tempos modernos e tamb m ele um  embaixador da paz, suportado no trabalho que fez junto das Na es Unidas e  pelos mais de 800 concertos pela paz que deu por todo mundo .     Tocha da paz nas escolas   No seguimento da visita do Movimento Peace Run   Regi o Aut noma da  Madeira, com a passagem da Tocha da Paz por algumas escolas, no dia 11 de  janeiro, ser  poss vel toda a comunidade escolar receber e partilhar os  valores inerentes a este movimento, nomeadamente, a promo o da amizade e da  compreens o a n vel internacional , refere a organiza o.     A programa o ser  a seguinte:     09h00   10h00 - Escola B sica do 1.e 2  Ciclo com Pr -Escolar e Creche do  Cani al  10h30   11h0O - Escola B sica do l.  Ciclo com Pr -Escolar da Assomada  11h45 I 12h45 - Escola B sica do 2.  e 3. Ciclos do Cani o  15h00 I L6hOO - Escola B sica do 1.  Ciclo com Pr -Escolar da Fonte da Rocha  16h30   L7h30 - Escola B sica do 1 . Ciclo com Pr -Escolar da Nazar .  Iniciativa apresenta o retrato de cada concelho e recolhe contributos para o  futuro.  Ao longo dos pr ximos meses vamos percorrer toda a Regi o. Dados concelhios,  reportagens e debates v o mostrar o retrato de cada munic pio. E deixar  ideias.  Na pr tica, o seu Jornal prop e-se fazer um levantamento sobre a realidade de  cada munic pio e procurar ideias que possam marcar a diferen a num futuro  pr ximo.  O modelo concebido pelo JM inclui v rias etapas, algumas delas j  em curso. A  primeira passa por uma recolha de dados que caracterizam cada munic pio e cada  freguesia em particular. Partimos desse  retrato  para perceber o ponto da  situa o atual. Os problemas, as dificuldades, as oportunidades, os desafios.  Paralelamente, equipas de reportagem v o literalmente para o terreno. Vamos  ouvir o que dizem as pessoas, o que as preocupa, o que lhes alimenta o orgulho  na terra em que vivem. Vamos procurar contrastes e recordar temas importantes  para a popula o.  E com toda essa informa o, publicamos um caderno  especial sobre cada munic pio.  A segunda etapa inclui a realiza o de um f rum envolvendo entidades locais  e regionais. O Jornal convida autarcas, governantes e respons veis por  institui es diversas para um debate centrado em temas que tocam as  pol ticas econ micas e sociais, desportivas, culturais e outras  reas a  considerar para cada concelho. Os temas s o escolhidos pelo Jornal, que  tamb m assume o convite aos oradores.  Transmiss o em direto no online, na r dio e em v deo  Este evento ter  ampla cobertura nos diferentes meios do JM. Todos os debates  ter o transmiss o em direto na r dio JM FM, atrav s de emiss o especial, e  as principais ideias dos oradores ter o repercuss o quase imediata na  edi o online do JM. Em alguns concelhos, esses conte dos ser o igualmente  transmitidos noutras r dios locais. E no dia seguinte a cada debate, na  edi o em papel, faremos o resumo com especial destaque para os contributos  sobre o que deve mudar, ou n o, em cada munic pio e, por consequ ncia, em  toda a Regi o.    No debate inaugural, marcado j  para esta ter a-feira, em Santana, est   igualmente assegurada a transmiss o em v deo, tamb m em direto, que poder   acompanhar atrav s do JM online ou da p gina do Jornal no Facebook. ,A 12 de janeiro de 2015, Alberto Jo o Jardim, ent o presidente do Governo  Regional da Madeira, apresentou formalmente o pedido de demiss o do cargo,  depois da elei o do novo l der do PSD Madeira, Miguel Albuquerque.  PSD e CDS-PP concorreram, ent o, em listas separadas  s elei es regionais  madeirenses.  Este s bado, registam-se 4 anos desde o referido momento. ,A previs o do tempo para esta quinta-feira prepara-nos para per odos de c u  muito nublado, por toda a ilha, e o Funchal n o   exce o. O vento ser ,  em geral, fraco  inferior a 20 km h  predominando do quadrante norte.  Quanto ao estado do mar, na Costa Norte, as ondas ter o entre 1 a 1,5  metros, ao passo que na Costa Sul, ser o inferiores a 1 metro. A temperatura  da  gua do mar rondar  os 19 C. ,As ofertas da Transportadora A rea Portuguesa para as viagens dos  'servidores p blicos' acabaram em 2018. Desde o in cio deste ano, a companhia  a rea passou a cobrar pelo servi o prestado. A medida abrange tamb m os  governantes madeirenses.  Este   o assunto em destaque na edi o de hoje do JM, na qual pode ler  tamb m sobre o regresso dos cheques para os agricultores, em Fevereiro: o  dinheiro volta a ser entregue sob a forma de ajudas aos fatores de produ o.  Ao Jornal, Miguel Albuquerque sublinha a import ncia do aux lio financeiro  complementar  Saiba ainda que as Jornadas Madeira 2019 arrancam ter a-feira em Santana: o JM  passa em revista toda a Regi o este ano, numa iniciativa que inclui recolha de  dados, reportagens e um f rum em cada concelho. Pode ler tamb m sobre o  regresso dos arraiais, j  neste fim de semana, e sobre a quase inexistente  margem negocial para aumentos salariais.  Um jornal, duas capas. No desporto, continuam as cr ticas a Carlos Pereira,  devido ao fraco rendimento da equipa profissional de futebol do Mar timo.  Neste momento conturbado, o Jornal ouviu alguma sfiguras do universo  maritimista que apelam   uni o e participa o, como meio de mediar os  conflitos. Frontal, Lu s Miguel Sousa, presidente da Assembleia Geral, refere  ao JM que as auditorias n o s o pedidas na comunica o social.  Passando   nata o, Paulo Camacho recorda os seus feitos nas d cadas de 80  e 90, onde foi um verdadeiro fen meno. Recorde a sua carreira e in meras  conquistas. Quanto   esgrima, J lio N brega venceu uma prova de espada.  Tamb m no futebol, Oct vio Freitas abandona o comando t cnico dos seniores  do Bairro da Argentina.   Leia mais sobre estes e outros assuntos, na edi o desta quinta-feira do seu  JM. ,Movimento para destituir direc o de Rui Rio est  em marcha no partido.   Isto tem de mudar , afirmou o ex-l der parlamentar do PSD no momento em  que existe um movimento para recolher assinaturas para convocar um conselho  nacional extraordin rio.  As declara es de Manuela Ferreira Leite sobre o PSD   antes um  pior  resultado  do que um partido com o  r tulo de direita    serviram de  alavanca para Lu s Montenegro dar um sinal ao partido.  Isto tem de  mudar , afirmou o ex-l der parlamentar do PSD no momento em que existe um  movimento para recolher assinaturas para convocar um conselho nacional  extraordin rio com vista a destituir a direc o de Rui Rio. Ao que o  P BLICO apurou, Lu s Montenegro est  a ponderar, escutando apelos e fazendo  uma reflex o pessoal, a possibilidade de avan ar como candidato   lideran a  do PSD, caso o cen rio de demiss o de Rio venha a tomar forma.   O movimento, que partiu de v rias distritais do PSD como noticiou o P BLICO  esta ter a-feira, est  a tentar recolher assinaturas junto dos conselheiros  nacionais para convocar uma reuni o extraordin ria com vista a discutir uma  mo o de censura contra a dire o.  ,A Confer ncia Episcopal Venezuelana  CEV  considerou hoje ilegal o novo  mandato que o Presidente Nicol s Maduro iniciar  a 10 de janeiro.  Os bispos afirmam, em comunicado, que   um pecado pretender manter o poder a  qualquer custo e instam os venezuelanos a atuarem para recuperarem o pa s.  Para os prelados, a pretens o de iniciar um novo mandato presidencial, a 10 de  janeiro de 2019,   ileg tima pela sua origem,   porque carece de  sustenta o democr tica na justi a e no direito.  No documento, divulgado em Caracas, a CEV reitera que a convocat ria de 20 de  maio de 2018, para a realiza o de elei es presidenciais antecipadas, foi  ileg tima, como o   a Assembleia Constituinte imposta pelo poder Executivo.  Vivemos um regime de facto, sem respeito pelas garantias previstas na  Constitui o e nos mais elevados princ pios de dignidade do povo, sublinham  os bispos.  Segundo o comunicado todo o poder humano   transit rio e se legitima se, no  seu exerc cio, produz um bem-estar coletivo, com especial aten o aos pobres  e exclu dos, alcan ando assim uma s  conviv ncia na pluralidade e na  diferen a.  Por outro lado, explicam que o povo venezuelano vive uma situa o dram tica  e de extrema gravidade, devido   deteriora o dos seus direitos e da  qualidade de vida, imerso na crescente pobreza e sem ter a quem recorrer.  Segundo os bispos cat licos, na crise pol tica, social e econ mica, a  Assembleia Nacional  parlamento , eleita com o voto livre e democr tico dos  venezuelanos,   atualmente o  nico  rg o do poder pol tico com  legitimidade para exercer soberanamente as suas compet ncias.  Para a CEV, o voto de confian a que o povo venezuelano conferiu ao parlamento  deve ser retribu do com o cumprimento dos deveres dos deputados, elaborando e  redigindo as leis que o pa s necessita para restaurar a democracia e para  voltar   dec ncia e honestidade na administra o de fundos p blicos.  Por outro lado, sublinham os bispos, os venezuelanos n o podem ser meros  espetadores do que acontece no pa s, porque s o cidad os e, como tal, atores  de primeira ordem.  A defesa da liberdade tem custado muito sangue e muito sofrimento, l -se no  documento dos bispos cat licos da Venezuela.  Citando o Papa Francisco, os bispos venezuelanos dizem ser necess rio buscar  juntos caminhos de conc rdia e compreens o, a unidade do povo venezuelano,  respostas aos muitos problemas e   defesa dos direitos humanos, que permitam  superar a crise e atender os mais pobres. ,Boa sorte   28 - 34 - 36 - 46 - 48 e o n mero da sorte 7  O porta-voz do Alto Comissariado das Na es Unidas para os Refugiados  ACNUR   no Brasil afirmou que o pa s tem sido  um exemplo para o mundo  no  acolhimento de refugiados.  Luiz Fernando Godinho explicou numa entrevista publicada na quinta-feira no  'site' de not cias da Organiza o das Na es Unidas que o Brasil  est   longe dos principais conflitos, mas tem uma popula o diversificada de  refugiados, com mais de 80 nacionalidades , destacando o acolhimento de um  grande n mero de pessoas provenientes da Venezuela.  De acordo com n meros das autoridades federais, o Brasil estar  hoje a  abrigar cerca de cem mil dessas pessoas [refugiados venezuelanos . Continuam a  chegar, maioritariamente, pela fronteira norte do Brasil, por Roraima, e j  se  encontram em diversas partes do pa s, gra as a um programa inovador de  realojamento das pessoas no pa s, declarou Godinho.  O porta-voz do ACNUR no Brasil mencionou tamb m a grande recetividade por  parte do povo brasileiro e as oportunidade que t m sido dadas a quem atravessa  a fronteira   procura de melhores condi es de vida.  Os refugiados t m encontrado no pa s oportunidades de trabalho e uma  recetividade muito grande por parte da sociedade civil. Consideramos que tem  sido muito positiva a integra o dessas pessoas no Brasil, acrescentou.  Luiz Fernando Godinho destacou ainda os maiores desafios que esta popula o  enfrenta: Os refugiados que aqui chegam apresentam uma s rie de necessidades  humanit rias. Precisam de alimenta o, sa de, mas sem esquecer a quest o  da documenta o e do registo dessas pessoas, para que elas possam ter acesso  aos servi os b sicos que os pa ses que as acolhem oferecem, frisou.  O porta-voz afirmou que  o mundo vive uma das crises humanit rias,  especificamente de refugiados, maiores da sua hist ria , mas garantiu que  est  a ser feito um trabalho conjunto entre a sociedade civil, entidades  governamentais e com ag ncias da Organiza o das Na es Unidas. ,A Junta de Freguesia do Monte acaba de concluir a recupera o da Vereda do  Miradouro do Curral dos  Romeiros.  De acordo com este  rg o de poder local, a interven o surge no seguimento  de um conjunto de trabalhos de recupera o e reabilita o das veredas e  becos da freguesia.  Nesta vereda, em concreto, a Junta procedeu   escava o,  constru o de muro em bet o armado, regulariza o dos degraus,  regulariza o da levada e reposi o de varanda. As imagens enviadas pela Junta de Freguesia ilustram o resultado final desta  interven o.  ,O Governo d  hoje o  primeiro passo  para concretizar o Hospital Central  do Alentejo, em  vora, apresentando o projeto de financiamento, e prev   lan ar o concurso este ano e as obras em 2020, revelou a ministra da Sa de.  Em declara es   ag ncia Lusa, a ministra da Sa de, Marta Temido, disse  que a cerim nia que decorre hoje   tarde, em  vora, em que vai ser  apresentado o projeto de financiamento do novo hospital, no  mbito da  reprograma o do Portugal 2020,  tem um car ter simb lico .   Representa a materializa o de um compromisso que j  tinha sido assumido  h  largos anos , o da  constru o de um novo Hospital Central no  Alentejo , e constitui  o primeiro passo  para  concretizar o  projeto  da unidade, da autoria do gabinete do arquiteto Souto Moura,  destacou.  A cerim nia marcada para hoje na cidade alentejana,  s 16:00, no Hospital do  Esp rito Santo de  vora  HESE , vai ser presidida pelo primeiro-ministro,  Ant nio Costa.  Os ministros da Sa de e do Planeamento e das Infraestruturas, Marta Temido e  Pedro Marques, respetivamente, tamb m participam na sess o, assim como o  presidente da C mara de  vora, Carlos Pinto de S .  Segundo o Minist rio da Sa de, na cerim nia vai ser feito o an ncio do  concurso do programa comunit rio Portugal 2020 para o financiamento do  Hospital Central do Alentejo, atrav s de apoios do Fundo Europeu de  Desenvolvimento Regional  FEDER .   O Governo decidiu, no  mbito de uma reprograma o do Portugal 2020, levar  a candidatura a constru o do novo hospital , sendo que o investimento a  candidatar   na casa dos 40 milh es  de euros, referiu a ministra.  Marta Temido reconheceu que o investimento total necess rio para a nova  unidade hospitalar  ultrapassa este montante , mas,  neste primeiro  momento, por esta via da assun o clara desta prioridade , no  mbito da  reprograma o do Portugal 2020,   poss vel avan ar com o projeto de Souto  Moura que aguarda  concretiza o desde 2012 .   H  um compromisso pol tico relativamente a este hospital  e o Governo  assume  claramente que o in cio do financiamento se far  por uma  reprograma o de fundos comunit rios, mas que o projeto seguir  e o novo  Hospital Central do Alentejo ir  acontecer , argumentou.  Agora,  se o restante financiamento vem tamb m de fundos comunit rios ou se  vem de outra fonte   algo que teremos de considerar, durante os tempos que se  aproximam , assinalou a ministra, destacando que   sempre interessante  diversificar as fontes de financiamento .  Questionada pela Lusa sobre quais os passos seguintes, a ministra explicou que  est   praticamente conclu do  o  conjunto de trabalhos  que decorre   desde o in cio de 2018 no  mbito da revis o  do projeto, por parte do  HESE e da Administra o Regional de Sa de e Comiss o de Coordena o e  Desenvolvimento Regional do Alentejo.   Esta equipa ir  agora preparar as pe as procedimentais para que o  lan amento do concurso [para a constru o do hospital  possa acontecer  durante o 1.  semestre ou in cio do 2.  semestre  deste ano , decorrendo  depois o concurso:  Esperamos que, em 2020, seja poss vel iniciar a obra ,  frisou.  O novo hospital, de acordo com o Minist rio da Sa de, dever  implicar um  investimento total de 181 milh es de euros, dos quais 150 milh es para o  edificado e 31 milh es para custos com equipamentos.  O novo equipamento, numa primeira linha, vai servir os cerca de 200 mil  habitantes da regi o de  vora, mas, numa segunda linha, real ou a ministra  da Sa de,  vai tamb m servir toda a regi o do Alentejo , ou seja,   cerca de meio milh o de pessoas .   Este novo hospital tem um conjunto de vantagens e responde a um conjunto de  expectativas da popula o da regi o , estando previsto que tenha  uma  diferencia o tecnol gica acentuada  e  o alargamento e refor o da  atual oferta de servi os , revelou Marta Temido. ,Cristiano Ronaldo tem visto o seu nome associado a esc ndalos sexuais. Depois  de Kathryn Mayorga ter acusado o craque portugu s de viola o, um caso que  ter  acontecido em 2009, agora foi a vez da modelo e estrela do 'Big Brother',  Jasmine Lennard, falar contra o futebolista.   De acordo com os mais recentes relatos, a manequim, que manteve uma rela o  com Ronaldo, alegou que chegou a receber amea as de morte por parte de CR7 e  que continua a receber mensagens do jogador.  Al m disso, Jasmine contactou os advogados de Kathryn e vai testemunhar no  caso da alegada viola o.  Perante toda a pol mica, segundo o TMZ, Cristiano contactou os advogados,  negando todas as alega es. Ali s, o craque portugu s v  as acusa es de  Lennard como  falsas e difamat rias .  Recorde-se que sobre o caso da alegada viola o foi recentemente adiantado  que as autoridades procuraram Ronaldo para este apresentar uma amostra de ADN. ,O Programa Nacional de Investimentos 2030 foi o tema escolhido pelo  primeiro-ministro, Ant nio Costa, para abrir o primeiro debate quinzenal deste  ano, hoje, na Assembleia da Rep blica.  Depois do discurso inicial de Ant nio Costa, seguem-se as interven es dos  partidos, come ando pela bancada do PSD.  A seguir ser o as bancadas do BE, do CDS-PP, do PCP, do PEV e do PAN a  interpelar o l der do executivo socialista. O grupo parlamentar do PS ser  o   ltimo a intervir.  Nesta  ltima semana, Ant nio Costa colocou como tema central da sua agenda a  quest o do investimento p blico em projetos de infraestruturas a realizar em  Portugal ao longo dos pr ximos anos, participando em sess es diversas sempre  acompanhado pelo ministro do Planeamento e Infraestruturas, Pedro Marques.  Na segunda-feira, em Marco de Canavezes, no distrito do Porto, o  primeiro-ministro presidiu   cerim nia de lan amento para o concurso de  aquisi o de 22 novos comboios da CP, na qual defendeu a tese de que o pa s  est  no momento certo para dar prioridade ao investimento p blico,  considerando-o absolutamente essencial num cen rio de abrandamento da economia  global.  No dia seguinte, o l der do executivo esteve na assinatura do acordo com a ANA  para a expans o do aeroporto Humberto Delgado, em Lisboa, e a transforma o  da base a rea do Montijo em aeroporto civil - um projeto que representa um  investimento de 1,15 mil milh es de euros at  2028 e que o primeiro-ministro  considerou estar a arrancar com 50 anos de atraso.  Na quarta-feira, Ant nio Costa esteve no lan amento do concurso para o  prolongamento do Metropolitano de Lisboa, com a constru o das novas  esta es de Santos e da Estrela, passando a rede de metro a ligar a atual  linha verde   amarela.  O investimento desta obra est  avaliado em 210 milh es de euros at  2023,  prevendo-se que a adjudica o do projeto se conclua em junho ou em julho e  que o in cio das obras tenha lugar em outubro.  Perante estes sucessivos an ncios de novas obras p blicas no pa s, o  primeiro-ministro rejeitou aos jornalistas a ideia de o Governo estar a lan ar  obras p blicas por eleitoralismo, no  ltimo ano da legislatura.  N o, n o arrancou a campanha eleitoral. Esta   uma semana onde tem sido  poss vel sinalizar a import ncia que o investimento p blico, finalmente, tem  condi es para poder ter, justificou. ,Um jovem foi v tima de um atropelamento na noite desta quinta-feira, no  centro do Funchal.  Tudo aconteceu por volta das 22h30, na Rua D. Carlos I, nas imedia es do  Almirante Reis.   A v tima foi socorrida pelos Bombeiros Volunt rios Madeirenses que  transportaram-no para o Hospital Dr. N lio Mendon a.   O jovem sofreu ferimentos ligeiros e manteve-se sempre consciente. ,Mais de 200 voos foram hoje cancelados devido aos nev es registados nas  cidades alem s de Munique e Frankfurt, tendo sido feitos mais alertas para  mais queda de neve em v rias zonas da Baviera.  Em Munique foram cancelados cerca de 90 voos e em Frankfurt 120, segundo  fontes aeroportu rias.  Na Baviera, h  v rios distritos onde foram ativados alertas pelas  autoridades. O ex rcito participa nas opera es de distribui o de  alimentos e aux lio   popula o afetada.  Algumas localidades nas montanhas ficaram praticamente isoladas devido   neve  nas estradas regionais, de modo a que apenas t m acesso os ve culos militares  e da prote o civil.  Um menino de sete anos morreu em Aying, junto a Munique na sequ ncia da queda  de uma  rvore.  A circula o rodovi ria e ferrovi ria  regional  est  cortada em algumas  zonas da Baviera.  O mau tempo estendeu-se nos  ltimos dias pela  ustria, Su a e sul da  Alemanha, onde algumas escolas optaram por n o abrir portas ap s as f rias  de Natal. ,A legaliza o da can bis para uso recreativo vai estar em debate na  quinta-feira no parlamento atrav s de projetos de lei do BE e do PAN, que  apresentam como grande diferen a o local onde o produto deve ser vendido.  O Bloco de Esquerda  BE  defende que a venda deve ser feita em  estabelecimentos licenciados para o efeito, que  devem ter, apenas e s ,  como atividade principal o com rcio de plantas, subst ncias ou prepara es  de can bis , enquanto o Pessoas-Animais-Natureza  PAN  considera que a venda   deve ocorrer exclusivamente em farm cias, porque s o pontos de venda  neutros , onde h  profissionais habilitados para prestar esclarecimentos.  O projeto de lei do BE, o primeiro partido a apresentar a iniciativa  legislativa, prop e a legaliza o da can bis para consumo pessoal n o  medicinal, passando a lei a regular os aspetos da produ o e do cultivo, da  comercializa o, da aquisi o, deten o e consumo da planta ou derivados.  Para os bloquistas,  o principal objetivo da legaliza o respons vel e  segura da can bis recreativa deve ser sempre a redu o do consumo  problem tico, o combate eficaz ao tr fico de droga e o crime associado  e  ao mesmo tempo promover a sa de p blica, a seguran a, responsabilizar os  cidad os e prevenir depend ncias.   Olhando para as experi ncias internacionais que legalizaram e regularam a  produ o, a aquisi o e consumo de can bis para fins recreativos, podemos  dizer com certeza que estes modelos s  trazem vantagens em rela o ao modelo  de ilegaliza o. S o essas vantagens que pretendemos atingir , defendem no  documento.  No seu projeto de lei, o PAN afirma que o objetivo da regula o do uso  recreativo da can bis   a  prote o da sa de e seguran a p blica ,  providenciando um acesso seguro e informado.   A presente lei tem como objetivo proteger as pessoas dos riscos do com rcio  ilegal e narcotr fico, bem como das consequ ncias para a sa de, sociais e  econ micas que o uso irrespons vel e desinformado de subst ncias psicoativas  pode ter na sociedade , afirma o PAN no documento.  Os dois partidos defendem que a venda deste produto s  pode ser feita a  maiores de 18 anos e que n o pade am de doen a ps quica.  Prop em igualmente a proibi o de publicidade a produtos   base de can bis  e aos estabelecimentos que os v o vender e que as embalagens sejam neutras e  informativas, alertando para os eventuais danos para a sa de do consumidor.  Relativamente ao cultivo para o uso pessoal, o projeto de lei do BE permite o  autocultivo at  um limite m ximo de cinco plantas por habita o pr pria e  permanente e o PAN de seis plantas.  O cultivo para uso pessoal adulto ter  de ser feito, obrigatoriamente, com  sementes adquiridas nos estabelecimentos licenciados para o efeito, referem as  duas propostas.  Defendem ainda a proibi o do consumo de produtos   base de can bis nos  locais de trabalho, em locais destinados a crian as e jovens, em locais  fechados de frequ ncia p blica, nos lares, nos estabelecimentos onde sejam  prestados cuidados de sa de e em transportes p blicos, ve culos de aluguer e  de transporte de doentes.  No que respeita  s contraordena es, o BE prop e uma coima de 2.500 a  25.000 euros para os estabelecimentos que vendam outros produtos, que n o os  previstos na lei, e que tenham elementos de entretenimento e de lazer nas lojas.  O PAN defende, por seu turno, que quem cultivar, fabricar, vender por grosso ou  a retalho, importar e exportar a planta, subst ncia e prepara es de  can bis sem a autoriza o devida   punido com pena de pris o de tr s a  doze anos.  Os dois partidos defendem que a quantidade a adquirir por cada pessoa n o pode  exceder a dose m dia individual calculada para 30 dias.  Quanto   tributa o, prop em a cria o, no  mbito do C digo dos  Impostos Especiais de Consumo, de um imposto sobre a planta, subst ncias e  prepara es de can bis, cujas receitas devem ser aplicadas na preven o e  combate ao consumo de estupefacientes e, defende o BE, em fun es sociais do  Estado, nomeadamente no Servi o Nacional de Sa de.  Prop em ainda que o pre o m ximo de venda ao consumidor final dos produtos  de can bis autorizados para comercializa o deve ser estabelecido por  portaria, tendo em conta o pre o m dio praticado no mercado ilegal e tendo  como objetivo o combate ao tr fico. ,A Pol cia Judici ria  PJ  deteve mais um arguido no caso do furto do  material militar no Paiol de Tancos, que ficou em pris o preventiva, foi hoje  anunciado.  Segundo um comunicado da PJ,  em causa est o factos suscet veis de  integrarem crimes de associa o criminosa, furto, deten o e tr fico de  armas, terrorismo internacional e tr fico de estupefacientes .  O detido j  foi presente ao Tribunal de Instru o Criminal de Lisboa e  foi-lhe decretada a pris o preventiva.  A deten o ocorreu na sequ ncia das dilig ncias desencadeadas na  quarta-feira.  O furto do material de guerra, entre granadas, explosivos e muni es, ocorreu  entre a noite do dia 27 e a madrugada do dia 28 de junho de 2017, no Paiol de  Tancos.  O inqu rito corre termos no Departamento Central de Investiga o e A o  Penal  DCIAP  e o Minist rio P blico   coadjuvado pela Unidade Nacional  Contra Terrorismo  UNCT  da Pol cia Judici ria.  O furto do material militar, entre granadas, explosivos e muni es, dos  pai is de Tancos foi noticiado em 29 de junho de 2017.  O caso ganhou importantes desenvolvimentos em 2018, quando foram detidos, numa  opera o do Minist rio P blico e da Pol cia Judici ria, sete militares da  Pol cia Judici ria Militar  PJM  e da GNR suspeitos de terem forjado a  recupera o do material em coniv ncia com o presum vel autor do crime.  Entre os detidos est  o diretor da PJM e um civil  que j  foi militar ,  principal suspeito da pr tica do furto, encontrando-se ambos em pris o  preventiva, num caso que levou   demiss o de Azeredo Lopes do cargo de  ministro da Defesa e cujas implica es pol ticas levaram   cria o de uma  comiss o parlamentar de inqu rito. ,Nuvens, possibilidade de aguaceiros e uma ligeira subida da temperatura marcam  este fim de semana na Madeira.  De acordo com as previs es do Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera   IPMA , esta sexta-feira a temperatura ir  oscilar entre os 14 C e os 19 C  no Funchal, havendo probabilidade de precipita o no final do dia.  Entretanto, no s bado e no domingo, as previs es apontam para uma ligeira  subida das temperaturas m nimas e m ximas, embora pouco significante. As  temperaturas ir o variar entre os 16 C e os 20 C.  O vento por estes dias ser  moderado e a temperatura do mar rondar  os 19 C.  De acordo com Victor Prior, director do Observat rio Meteorol gico do  Funchal, a chuva cair  com maior intensidade a partir do meio da pr xima  semana. Ser  uma chuva da  poca, conforme fez quest o de referir ao JM. ,As taxas nos aeroportos do Porto e Faro aumentam hoje 1,4% e 1,49%,  respetivamente, segundo uma delibera o da Comiss o Executiva da ANA    Aeroportos de Portugal, datada de novembro.  Este aumento acontece depois de um processo complicado, em que os aumentos do  aeroporto de Lisboa acabaram por se atrasar e s  dever o entrar em vigor em  mar o.   Em termos absolutos, o aumento da receita regulada por passageiro terminal  por aeroporto    de 11 c ntimos no Porto e de 12 c ntimos em Faro, l -se  no documento, que referiu que as  evolu es absolutas propostas n o  constituem qualquer varia o tarif ria excessiva, pois que se situam abaixo  da taxa de infla o  1,8%  e, igualmente importante, n o comprometem a  atividade e competitividade tarif ria dos aeroportos da rede ANA .  A proposta para o aumento global m dio das taxas de 1,40% para o Porto tem por  base uma estimativa de quase 12,5 milh es de passageiros com destino naquela  cidade, uma receita regulada de 100,8 milh es de euros e uma receita regulada  por pessoa de 8,06 euros. O aumento da receita dever  aproximar-se dos 1,3  milh es de euros.  J  para a subida de 1,49% nas taxas de Faro, a ANA apresentou a estimativa de  8,8 milh es de passageiros, uma receita regulada de 72,7 milh es de euros e  uma receita regulada prevista para 2019 por pessoa de 8,21 euros.  Em Lisboa, o processo de consulta para a atualiza o dos valores iniciou-se  em setembro de 2018, mas no in cio de outubro o regulador do setor  ANAC ,  imp s a suspens o, depois de verificar  uma contradi o  entre o  contrato de concess o e os c lculos efetuados.  Foi retomado em 26 de novembro, recordou a ANA   Aeroportos de Portugal, que  informou, na mesma delibera o, que a subida m dia das taxas reguladas, em  termos anuais, na Madeira   de 0,01%, nos A ores   de 1,38%, enquanto em  Beja n o haver  aumentos.  Entretanto, em 02 de janeiro, foi tomada a decis o de levar a cabo um aumento  m dio das taxas reguladas para o aeroporto de Lisboa, a partir de mar o, de  1,44%, traduzindo-se num crescimento da receita regulada por passageiro de 0,16  euros, segundo delibera o da ANA. ,As For as Armadas Venezuelanas  FAV  reconheceram hoje a autoridade de  Nicol s Maduro como Presidente da Venezuela para o per odo 2019-2025,  reiterando lealdade ao chefe de Estado.  O reconhecimento foi feito pelo ministro venezuelano da Defesa, Vladimir  Padrino L pez, durante um ato de sauda o das tropas a Nicol s Maduro, na  Academia Militar da Venezuela, ap s o Presidente ter tomado posse para um novo  mandato.  Acatamos sem hesitar o seu mandato  nico e indiscut vel lideran a, para  dirigir os destinos da p tria nos pr ximos seis anos, e o reconhecemos como  nosso comandante-chefe, disse o ministro, que vincou que as elei es  presidenciais antecipadas de 20 de maio de 2018 foram leg timas.  Segundo Vladimir Padrino Lopez, as FAV reiteram o seu indefet vel car ter  bolivariano, anti-imperialista e anti-olig rquico.  O ministro venezuelano disse falar em nome do Ex rcito, da Marinha, da  Avia o Miliar, da Guarda Nacional  pol cia militar  e da mil cia  bolivariana, distribu dos por oito Regi es Estrat gicas de Defesa Integral,  a regi o capital, central, ocidental, de Los Andes, de Los Llanos, Oriental,  de Guayana e Mar tima Insular.  Por outro lado, Nicol s Maduro, que hoje tomou posse para um novo mandato,  explicou que o seu Governo est  a ter uma batalha  pica,  nica, her ica,  para dizer ao mundo que a Venezuela se respeita e que a Venezuela   governada  pelos venezuelanos, sem interven o nem inger ncia de nenhuma pot ncia  imperial.  Chegou o tempo e aprofundar a revolu o militar da Venezuela e a revolu o  que implique a aplica o do conceito, doutrina, moral e o sistema de armas na  pr tica, acrescentou.  O chefe de Estado venezuelano disse ainda jurar que, como Presidente da  Venezuela, como cidad o, jamais falhar  aos militares e que estar  ao  servi o das grandes causas da p tria.  Nicol s Maduro, tomou hoje posse, perante o Supremo Tribunal de Justi a, como  Presidente da Venezuela para o per odo 2019-2025.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas elei es antecipadas de 20 de maio de 2018, com  6.248.864 votos  67,84% .  Um dia depois das elei es, a oposi o venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o n o respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constitui o da Venezuela.  V rios pa ses j  manifestaram n o reconhecer o novo mandato de Nicol s  Maduro.  Entretanto, o chefe de Estado anunciou que na pr xima segunda-feira anunciar   novas medidas econ micas para o pa s.  A crise pol tico-econ mica e social levou, segundo dados das Na es Unidas,  a que quase tr s milh es de venezuelanos tenham abandonado o pa s, desde  2015, sobretudo para pa ses vizinhos da Am rica Latina. ,O Presidente do Peru, Mart n Vizcarra, afirmou na quinta-feira que um regime  ileg timo e ditatorial tomou posse na Venezuela, com o in cio do novo mandato  de Nicol s Maduro.  Um regime ileg timo e ditatorial acaba de tomar posse na Venezuela e  levantamos a nossa voz de protesto para defender a democracia na Am rica  Latina, escreveu Vizcarra numa publica o na rede social Twitter.  A mensagem do governante peruano surge depois do Presidente da Venezuela ter  afirmado, no dia em que tomou posse, que n o o conhece e de ter classificado  como est pida a medida do Peru de proibir a entrada naquele pa s de  indiv duos relacionados com o Governo venezuelano e de seus familiares, numa  listagem de 93 pessoas na qual se inclui Maduro.  V rios pa ses j  afirmaram n o reconhecer o novo mandato de Nicol s Maduro.  A crise pol tico-econ mica e social levou, segundo dados das Na es Unidas,  a que quase tr s milh es de venezuelanos tenham abandonado o pa s, desde  2015, sobretudo para pa ses vizinhos da Am rica Latina.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas elei es antecipadas de 20 de maio de 2018, com  6.248.864 votos  67,84% .  Um dia depois das elei es, a oposi o venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o n o respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constitui o da Venezuela. ,Uma Autonomia mais pura, mais s lida,   o que prop e Miguel Albuquerque na  sua mo o de estrat gia global.   O documento, que o Jornal antecipa hoje, vai ser apresentado no XVII Congresso  Regional do PSD-Madeira, a 19 e 20 deste m s.   O l der laranja considera fundamental evitar as chantagens e o livre arb trio  de um primeiro-ministro em Lisboa.   Um assunto que pode ficar a conhecer ao pormenor na p gina 3 do seu JM.   Em destaque encontrar  tamb m detalhes do acidente grave que, ontem   noite,  provocou um morto e consterna o no Cani o.   Na p gina 6, saiba que o 'ferry' gera expetativa nos Estados Gerais do PS M  que decorre este fim de semana.  Na sec o 'Aconteceu', destaque para o professor que foi ilibado de abusos  sexuais contra estudante.   J  em 'Economia', saiba que o cruzeiro que d  a volta do mundo est  hoje no  Funchal.   De real ar ainda o Shopping Tavira e a Residencial Monte Rosa que ser o  requalificados.   Um Jornal, Duas Capas. No Desporto, destaque para Ivo que   rei em Moreira de  C negos. O treinador celebrou ontem o 43  anivers rio e tem muitas raz es  para festejar. A camoanha do Moreirense excede todas as expetativas e est  a  bater recordes. Ivo procura em Guimar es, amanh , a 30  vit ria da carreira  da I Liga.   Na p gina 36, leia que o Mar timo contrata mais um central e um extremo.  Saiba ainda que s  a Juventus e o PSG n o perdem na Europa, que o d rbi  Jaime Moniz vs Francisco Franco renasce, que o Lobo Marinho desporto do Porto  Santo isolado e ainda que o Jardim da Serra conquista t tulo de inverno.  Leia tamb m que o futsal assume prefer ncia dos alunos no Desporto Escolar.   Fique a par destes e de muitos outros assuntos, esta sexta-feira, na edi o  impressa do JM.  , Uma casa de apostas brit nica acredita que as hip teses de o acordo para o  Reino Unido sair da Uni o Europeia ser chumbado s o de apenas 87%, mas espera  apostas de mais algumas centenas de milhar de euros at  ter a-feira.  Para a vota o do acordo de sa da, que vai acontecer na ter a-feira e que  foi adiado em dezembro pela primeira-ministra, Theresa May, devido ao risco de  ser rejeitado por uma margem significativa, a William Hill estabeleceu  probabilidades de 4 11, ou seja, a aposta de uma libra  1,11 euros  garante 36  pence de retorno  40 c ntimos .  J  um voto positivo tem probabilidades de 2 1, ou seja, se o acordo for  aprovado, um apostador ter  um lucro de 200%.  A estimativa   feita com base numa pondera o do n mero de apostas no  primeiro cen rio, que   favorecido por 98,3% dos apostadores, disse o diretor  de comunica o, Rupert Adams, num encontro com um grupo de jornalistas em  Londres.  N s falh mos redondamente nas previs es para o referendo do  Brexit' e  para a elei o de Donald Trump, que foram os dois eventos mais inesperados, e  mud mos a forma como fazemos as previs es. Agora avaliamos o n mero de  apostas e n o o volume das apostas, adiantou.  Adams n o revelou o valor dos preju zos, depois do referendo de 2016 quando  51,9% dos eleitores votaram pela sa da brit nica da UE, contrariando todas as  sondagens, mas estima que a ind stria no geral tenha perdido perto de tr s  milh es de libras  3,33 milh es de euros .  A ind stria das apostas movimenta no Reino Unido cerca de 14,4 mil milh es de  euros  16 mil milh es de euros , tendo alargado o  mbito inicial do desporto  como corridas de cavalos e futebol nos  ltimos anos a quest es relacionadas  com a pol tica e a fam lia real.  Devido ao intenso debate que gera, o  Brexit'   um dos temas que mais gera  interesse dos apostadores, e Adams est  confiante que at  ao dia do voto  ser o apostados mais 100 a 200 mil libras  111 a 222 mil euros .  A  rea da pol tica recebe anualmente entre cinco a seis milh es de libras   entre 5,54 milh es e 6,65 milh es de euros  em apostas na William Hill,  indicou.  Por m, este   tamb m a  rea do jogo mais complexa de gerir devido    dificuldade em estabelecer as probabilidades, as quais t m agora em conta as  apostas feitas em diferentes cidades do pa s para al m de Londres, como a  Esc cia e o norte de Inglaterra.    muito dif cil porque os deputados n o seguem a disciplina parlamentar, ou  dizem uma coisa e fazem outra, justificou Rupert Adams, que faz parte de uma  equipa que recolhe informa o que influencia os c lculos matem ticos usados.  Por outro lado, vincou, tamb m   dif cil ler o sentimento da popula o  porque as pessoas s o cada vez menos honestas sobre o que pensam porque n o  apostam necessariamente no resultado que pretendem, mas naquele que pode dar  mais lucro.  A casa de apostas brit nica estimou, tendo em conta que faltam apenas 78 dias  para a data do  Brexit' a 29 de mar o, que a probabilidade de sair sem um  acordo   de 73%.  A incerteza que rodeia o processo de sa da do Reino Unido da UE faz com que  existam muitos cen rios, e o desafio das casas de apostas   tentar perceber  qual   o mais prov vel para reduzir assim o valor que ter  de pagar aos  apostadores.  Por exemplo, se no dia 24 de junho de 2016, ap s o referendo sobre o   Brexit', as probabilidades de um novo referendo eram de 50 1, no m s  passado baixaram para 12 1 e atualmente est o em 11 8, ou seja, 42% dos  apostadores acreditam num novo referendo antes de 2020.  A mudan a no espa o de um m s   incr vel, mas tem em conta o n mero  limitado de op es, comentou.  A casa de apostas, fundada h  85 anos atr s, acredita que, mesmo que o voto  no acordo seja negativo e desfavor vel ao governo, Theresa May vai manter-se  em fun es, mas as probabilidades de se demitir ainda este ano t m aumentado.  Por m, a sa da, provavelmente s bita n o ser  seguida por elei es  legislativas devido ao risco de o partido Conservador perder para o partido  Trabalhista, mas por uma sucess o interna no governo, projetou Rupert Adams. ,Uma amea a de bomba num avi o comercial com destino a Faro obrigou esta  quinta-feira a For a A rea Portuguesa a intervir.  De acordo com o Correio da Manh , o voo fazia a liga o entre Frankfurt, na  Alemanha e Faro.  O mesmo jornal escreve ainda que na altura em que foi declarada uma amea a de  bomba a bordo o aparelho atravessava o espa o a reo espanhol.  A situa o j  foi normalizada e o avi o aterrou normalmente no aeroporto de  Faro. ,O parlamento venezuelano, em que a oposi o det m a maioria, declarou-se  hoje em emerg ncia para restituir o fio constitucional, denunciando que h   uma usurpa o da Presid ncia do pa s.  Hoje deu-se a usurpa o da Presid ncia da Rep blica e [Nicol s  Maduro  desconhece o  nico poder real e leg timo do pa s, e avan a para a  desmontagem total do Estado de direito que protege os cidad os e garante os  direitos humanos, disse o presidente do parlamento aos jornalistas.  Segundo Juan Guaid , pela primeira vez, desde 1968 , a Venezuela  vive em  ditadura.    um Governo que n o foi eleito pelo povo e perante esta realidade, o  parlamento prop e declarar a usurpa o do cargo do Presidente da Rep blica,  assumir, como  nico poder leg timo do povo venezuelano, a representa o do  mesmo  povo , para fazer valer os direitos da na o,   autorizar a ajuda  humanit ria e conseguir a restitui o do fio constitucional, disse aos  jornalistas.  Por outro lado, destacou o desconhecimento expressado pela Organiza o de  Estados Americanos, a Uni o Europeia e v rios pa ses, assim como reiterou o  car ter fraudulento das elei es presidenciais antecipadas de 20 de maio de  2018, que elegeram Nicol s Maduro para um novo mandato.  Juan Guaid  fez um pedido  s For as Armadas para acompanharem o povo  venezuelano e fazerem cumprir a Carta Magna, porque a aplica o efetiva da  Constitui o n o depender  s  da Assembleia Nacional  AN, parlamento , mas  das for as  que se construam  para faz -la cumprir.  O presidente do parlamento convocou os venezuelanos para acompanharem os  deputados  que estar o no espa o das Na es Unidas, em Caracas, capital  do pa s, na sexta-feira.  Maduro foi hoje empossado para um segundo mandato que o manter  no poder at   2025.  Para Juan Guaid , as declara es do Presidente Nicol s Maduro e de outros  porta-vozes do Governo, da Assembleia Constituinte, composta unicamente por  apoiantes do chefe de Estado venezuelano, de que avan ar o com a es para  dissolver o parlamento carecem de autoridade.  N o podem dissolver o parlamento porque n o t m autoridade. O mundo  reconhece a Assembleia e desconhece Maduro. Prop e uma falsa elei o e um  falso di logo, mas nem este parlamento, nem a oposi o se presta para  farsas, acrescentou. ,H  um morto entre os seis feridos do acidente que ocorreu ao in cio da  noite de hoje, na via r pida, na zona do Cani o. A v tima  n o resistiu  j  depois de ter entrado no hospital. H  uma outra pessoa em risco muito  elevado, dois em observa es e outros dois j  tiveram alta.  As informa es ainda s o bastante escassas, mas o Jornal apurou que  est  confirmado um  bito entre as seis v timas do grave e violento  acidente que aconteceu na zona do Cani o de Baixo, em plena via r pida.   O tr gico acidente, que envolveu pelo menos tr s viaturas, resultou assim na  morte de um dos feridos. Entre os outros feridos, h  um em estado cr tico,  dois em observa es e outros dois j  tiveram alta.  A v tima mortal   um homem na casa dos 60 anos, disse ao JM fonte hospitalar.  A v tima que est  em estado cr tico   uma mulher que ter  cerca de 50 anos.  Os bombeiros Municipais de Santa Cruz foram rapidamente acionados e foram para  o local com v rias viaturas e material de desencareceramento.   A viol ncia do embate e a necessidade de socorro imediato levou a um grande  congestionamento do tr nsito e obrigou mesmo ao encerramento da via e a  manobras de invers o de marcha. ,O Sporting de Braga empatou hoje 1-1 em casa do Portimonense, no encontro de  abertura da 17.  jornada da I Liga de futebol, tirando assim pouco partido do  cl ssico de s bado entre Sporting e FC Porto.  J  depois de ter vencido dois 'grandes' em Portim o, Benfica e Sporting, e  de ter criado dificuldades ao FC Porto no Drag o, o Portimonense entrou bem e,  logo aos tr s minutos, adiantou-se no marcador por Wellington Carvalho, ao que  o Sporting de Braga respondeu j  no segundo tempo, atrav s do atual melhor  marcador do campeonato, Dyego Sousa, que fez o seu 12.  golo na prova.  Com este empate, o Sporting de Braga mant m, para j , o segundo lugar da  prova com 37 pontos, menos cinco do que o l der FC Porto, enquanto o  Portimonense manteve o oitavo lugar, agora com 24 pontos.            ,A receita fiscal em 2018 ter  registado um crescimento superior a 5%, o que  se traduzir  em mais 2,1 mil milh es de euros, disse hoje o secret rio de  Estado dos Assuntos Fiscais.  A nossa receita fiscal em 2018 crescer  em termos nominais cerca de 2,1 mil  milh es de euros, referiu Ant nio Mendon a Mendes, sublinhando que esta  subida acontece num ano em que n o h  nenhum aumento das taxas de imposto e  supera a taxa de crescimento nominal do Produto Interno Bruto, que ronda os  3,7%.  O secret rio de Estado dos Assuntos Fiscais, que falava em Lisboa numa  confer ncia da Associa o Fiscal Portuguesa sobre o tema Os desafios da  fiscalidade em 2019, sublinhou ainda que 88% deste crescimento da receita  fiscal se deve   evolu o de tr s impostos, nomeadamente ao IRS, IRC e IVA.  Em rela o ao IRS referiu que o acr scimo da receita - que dever  ter sido  da ordem dos 4,6% - ocorre num contexto de desagravamento do imposto que  permitiu  s fam lias pagar menos mil milh es de euros.  No IRS temos dito e repetido e   verdade: com as regras de 2018, comparadas  com as regras de 2015, as pessoas pagam menos mil milh es de euros. O al vio  fiscal   efetivo, declarou.  No IRC   esperado que a receita aumente acima dos 9%, enquanto o IVA dever   avan ar 5%.  Ant nio Mendon a Mendes disse ainda que a subida deste imposto indireto  reflete um crescimento virtuoso e robusto, na medida em que foi al m do  crescimento do consumo privado  3,7% .  Para estes resultados contribu ram,  essencialmente , o crescimento da  economia e a melhoria do combate   fraude e evas o fiscais.  Neste cap tulo, Mendon a Mendes acentuou que sendo o apoio ao cumprimento  volunt rio a primeira miss o da Autoridade Tribut ria e Aduaneira, tamb m    seguro que a administra o tem sido e continuar  a ser implac vel com os  que deliberadamente n o cumprem, porque esses prejudicam todos.  Ant nio Mendon a Mendes, que come ou a sua interven o por lan ar a  pergunta que   saber se pagamos ou m o impostos a mais, concluiu que o  aumento da carga fiscal resulta do crescimento da economia.  Se todas as medidas fiscais que tom mos fossem aplicadas num cen rio  est tico desde 2015, isso significaria que a carga fiscal tinha recuado,  precisou.  O respons vel pela pasta dos Assuntos Fiscais aproveitou a ocasi o para  salientar duas iniciativas que v o ser concretizadas em 2019, nomeadamente o  relat rio que est  a ser feito para avaliar a rela o entre a Autoridade  Tribut ria e os contribuintes. O documento ficar  conclu do neste primeiro  trimestre e incluir  medidas para prevenir lit gios.  Outro dos documentos cuja conclus o est  para breve   o que est  a ser  preparado pelo grupo de trabalho encarregado de avaliar os benef cios fiscais.  A despesa fiscal deve ser t o transparente como a pol tica de subs dios  p blicos, afirmou o secret rio de Estado.  Nesta confer ncia, o presidente do Conselho Diretivo da Associa o Fiscal  Portuguesa, Rog rio Fernandes Ferreira, anunciou o lan amento de uma revista  eletr nica sobre fiscalidade. ,O violento acidente rodovi rio ocorrido ao in cio da noite de hoje, em Santa  Cruz, na via r pida entre o Porto Novo e o Cani o, provocou cinco feridos, um  dos quais em estado considerado bastante grave.  Duas das v timas ficaram encarceradas numa das tr s viaturas que estiveram  envolvidas no incidente. E foi precisamente uma das pessoas presas neste carro  que apresenta ferimentos mais graves.  Como consequ ncia do acidente, a via r pida sentido Funchal   Santa Cruz  est  completamente bloqueada. Testemunhas no local relatam ao JM que existem  condutores que est o a efetuar a perigosa manobra de invers o de marcha em  plena via r pida, de forma a fugir ao  bloqueio . ,  mais um registo, desta vez em formato de v deo, que atesta a gravidade do  acidente de via o registado no final desta tarde na via r pida, sentido  Funchal-Santa Cruz, na zona do Porto Novo.  A  ltima atualiza o d  conta de um ferido grave e outros quatro com  ferimentos menos.               ,O secret rio de Estado norte-americano, Mike Pompeo, condenou a  ileg tima  usurpa o do poder  na Venezuela por Nicol s Maduro, que hoje iniciou o  seu segundo mandato presidencial, anunciando medidas contra o  regime  corrupto  vigente naquele pa s latino-americano.   Os Estados Unidos condenam a ileg tima usurpa o do poder por Maduro  hoje, ap s as elei es sem liberdade e justi a que ele imp s ao povo  venezuelano a 20 de maio de 2018, mant m-se firmes no apoio ao povo  venezuelano e continuar o a usar todo o poder econ mico e diplom tico  norte-americano para exercer press o para que a democracia venezuelana seja  restaurada , declarou Pompeo em comunicado.  Reiterando o apoio de Washington   Assembleia Nacional da Venezuela, que  considera  o  nico ramo leg timo do Governo devidamente eleito pelo povo  venezuelano , o chefe da diplomacia norte-americana defendeu  estar na  altura de a Venezuela iniciar um processo de transi o que possa restaurar a  ordem constitucional democr tica realizando elei es livres e justas que  respeitem a vontade do povo venezuelano .  Para atingir tal objetivo, os Estados Unidos  adotaram medidas agressivas  contra o regime de Maduro e seus facilitadores  impondo na ter a-feira, dois  dias antes de o dirigente venezuelano tomar posse para o seu segundo mandato  presidencial de seis anos, san es a sete pessoas e 23 entidades   envolvidas num esquema de corrup o para explorar as pr ticas de c mbio  da Venezuela .   Ao manipular o sistema em seu favor, estes indiv duos e estas entidades  roubaram mais de 2,4 mil milh es de d lares enquanto o povo venezuelano  passava fome , denunciou.  O governante norte-americano saudou  a iniciativa da nova lideran a da  Assembleia Nacional de trabalhar com a comunidade internacional para recuperar  esses e outros fundos roubados e de os utilizar para aliviar o sofrimento do  povo da Venezuela  e assegurou que  os Estados Unidos v o continuar a  desempenhar um papel ativo para esse fim .  Mike Pompeo indicou ainda que Washington imp s  e vai continuar a impor  revoga es de vistos e outras restri es a atuais e antigos governantes  venezuelanos e respetivas fam lias que se considere serem respons veis por ou  c mplices de viola es dos direitos humanos, atos de corrup o p blica e  enfraquecimento da governa o democr tica .   N o permitiremos que eles ajam impunemente ou que usufruam dos seus  benef cios il citos nos Estados Unidos   e instamos outros pa ses a  fazerem o mesmo , frisou.   Est  na altura de os l deres venezuelanos fazerem uma escolha: instamos  aqueles que apoiam este regime, do comum trabalhador por conta de outrem que  sobrevive gra as a subs dios de alimenta o  s for as de seguran a  venezuelanas que juraram defender a Constitui o, que parem de permitir a  repress o e a corrup o e trabalhem com a Assembleia Nacional e seu l der  devidamente eleito, Juan Guaido, no cumprimento da vossa Constitui o, para  um retorno pac fico   democracia , apelou o secret rio de Estado  norte-americano no comunicado. ,Cinco pessoas ficaram feridas ao princ pio da noite de hoje como resultado de  um acidente rodovi rio que envolveu pelo menos tr s viaturas.  A viol ncia dos embates   bem not ria nas imagens captadas por Marco Silva,  sendo que pelo menos um dos carros ter  capotado e motivado a utiliza o de  uma viatura de desencarceramento dos Bombeiros Municipais de Santa Cruz.  O acidente teve lugar na via r pida, na zona do Cani o de Baixo,  desconhecendo-se ainda a real extens o dos ferimentos que afetaram as v timas  da ocorr ncia. ,Cinco feridos est o confirmados no acidente que ocorreu por volta das 19h30  numa sa da da via r pida, no Cani o dde Baixo, concelho de Santa Curz.  No local, est o equipas dos bombeiros municipais de Santa Cruz, dos  Volunt rios Madeirenses e uma viatura da EMIR.  O acidente, que ter  envolvido tr s viaturas, ocorreu no sentido  Funchal-Santa Cruz onde o tr nsito est  parado neste momento. ,O Presidente da Rep blica voltou hoje a explicar a sua posi o sobre as  propinas, defendendo que a realidade mostrou que o sistema portugu s n o deu  certo, e pediu um debate sereno, a pensar a dez anos.  Segundo Marcelo Rebelo de Sousa, 20 anos depois, a realidade mostrou que n o  se melhorou, que n o deu certo aquilo que se pensava que iria dar certo em  termos de transi o do secund rio para o superior, n o provou bem.  E, portanto, h  que pensar serenamente e debater serenamente, a pensar em  daqui a dez anos, acrescentou, em resposta aos jornalistas,   sa da de uma  iniciativa na Funda o Calouste Gulbenkian, em Lisboa.  No seu entender, deve-se ponderar se n o   melhor mudar de caminho e  aproximar-se de pa ses, que os h , nomeadamente os pa ses n rdicos, que do  ponto de vista de homogeneidade social, desenvolvimento humano e de  qualifica es v o muito mais longe do que Portugal.  O chefe de Estado foi questionado sobre este tema tendo em conta a posi o  que assumiu na ter a-feira, quando disse concordar totalmente com a ideia de  se caminhar para o fim das propinas, e referiu que j  a tinha explicado,  atrav s de uma nota, na quarta-feira.  No entanto, disp s-se a repetir essa explica o, que se resume numa palavra,  e come ou por enquadrar o seu posicionamento sobre as propinas quando liderou  o PSD, h  20 anos, e o PS estava no Governo: A minha posi o era de  absten o e o partido absteve-se.  Na altura, o PSD n o apoiou a legisla o que foi aprovada, mas absteve-se,  frisou.  Entretanto, a realidade mostrou que n o se melhorou, que n o deu certo, e,  face a isso, h  que pensar serenamente e debater serenamente, prosseguiu  Marcelo Rebelo de Sousa.  Esse debate est  aberto, h  que trav -lo calmamente, no futuro. N o h  que  dramatiz -lo. N o   para este or amento, n o   para amanh , nem depois  de amanh .   apenas retirar as li es de n o ter funcionado aquilo que se  pensava que podia ter funcionado, insistiu. ,Um acidente ocorreu ainda h  pouco na via-r pida, na sa da da M e de  Deus, em Santa Cruz.  No local est o os Bombeiros Municipais de Santa Cruz, desconhecendo-se outros  pormenores para j . ,Na sequ ncia da aprova o do diploma, hoje, em Conselho de Ministros,  que  permite ao Governo criar o regime jur dico do exerc cio de seguran a privada  armada a bordo de navios que arvorem bandeira portuguesa e que atravessem   reas de alto risco, a ACIF congratula-se com esta not cia que, no seu  entender,  s  peca por ser tardia.  H  muito que esta medida legal tem vindo a ser preconizada, insistentemente,  por esta Associa o e, em particular, pela sua Mesa do CINM   Servi os.  Esta situa o, ao longo da  ltima d cada, tem vindo crescentemente a  preocupar in meros armadores com navios registados no MAR   o Registo  Internacional de Navios da Madeira, uma vez que as principais bandeiras  europeias concorrentes j  o tinham legislado oportunamente, l -se numa nota  enviada   comunica o social.   A ACIF recorda que bem recentemente veio a p blico a posi o de importantes  armadores europeus que amea aram retirar as suas frotas do MAR, abdicando  assim da bandeira portuguesa, justamente por n o se poderem proteger da  pirataria nos mares, designadamente, da costa africana, onde   comum a  pr tica desses atos criminosos, tanto do lado ocidental ao largo do Golfo da  Guin , como da costa oriental,  ao largo da Som lia.  ,O defesa central Ren  e o extremo Ruan Teles s o os mais recentes refor os  do Mar timo nesta reabertura do mercado, segundo confirmou o JM junto de fonte  oficial do emblema do Almirante Reis.  Com contrata o, o Mar timo eleva para tr s o n mero de refor os de  inverno, depois do an ncio do central Douglas Grolli, tamb m de nacionalidade  brasileira.                         ,O Governo Regional, atrav s da Secretaria Regional de Agricultura e Pescas,  ir  intensificar a promo o do Bordado Madeira. Assim, e considerando as  compet ncias do IVBAM, ser  levada a cabo durante o ano de 2019, uma nova  campanha de imagem para o Bordado Madeira.  Para o efeito, e a convite do IVBAM, esteve na Regi o a fot grafa  profissional e blogger Isabel Saldanha com a finalidade de se familiarizar com  o Bordado Madeira, e avaliar a melhor forma de transmitir uma imagem renovada e  atual desta arte centen ria, t o caracter stica da ilha. No seu programa de  visita   Regi o estiveram inclu das visitas a f bricas de Bordado Madeira e  contatos com alguns estilistas locais que utilizam este produto nas suas  cria es.  Para Isabel Saldanha,  a fotografia e  outra forma de escrita, uma narrativa  de momentos em imagens.   Com cerca de 150 anos de hist ria o processo de produ o do Bordado Madeira  continua com a mesma autenticidade desde o seu in cio   totalmente  artesanal. Este setor fez uma op o muito clara em manter e valorizar a  genuinidade de um trabalho desenvolvido com perfei o e rigor pelas m os das  bordadeiras madeirenses. No entanto, e tendo em considera o a necessidade do  aumento da notoriedade do produto, bem como da procura de nichos de mercado  espec ficos, com abertura de novos canais de distribui o e ainda um  posicionamento como bem de luxo, torna-se fundamental incrementar a es de  marketing.  Esta parceria enquadra-se no Plano Promocional do Bordado Madeira, cofinanciado  no  mbito do quadro comunit rio Madeira 2014-2020.  A organiza o da Maratona do Funchal estima, neste momento, que a  participa o atinja os 1200 participantes, 342 deles estrangeiros,  provenientes de 42 pa ses diferentes.   A apresenta o da Maratona do Funchal 2019 decorreu esta manh , no Sal o  Nobre dos Pa os do Concelho, tendo sido feita pelo vereador Jo o Pedro  Vieira, que tem a tutela do Desporto na C mara Municipal do Funchal. A  organiza o da prova est  a cargo da Associa o de Atletismo da Madeira,  com o patroc nio do Santander Totta e o apoio financeiro e log stico da  C mara Municipal do Funchal.   Jo o Pedro Vieira dirigiu-se  s v rias parcerias do evento, agradecendo   por continuarem a contribuir para o crescimento desta modalidade, que tem  vindo a ganhar popularidade na Regi o, quer na sua vertente federada, mas  tamb m do ponto de vista amador, l dico e recreativo.   O vereador recordou o desafio cumprido de criar uma maratona na Regi o, e em  particular na cidade do Funchal, saudando  a afirma o de um evento que  n o serve somente os funchalenses e os madeirenses, mas tamb m aqueles que  nos visitam, multiplicando assim o investimento que   feito por todas as  entidades neste tipo de eventos e modalidades , l -se em nota de imprensa.  A prova prev  tr s dist ncias, nomeadamente a Maratona do Funchal, com  42.195 metros, a Meia Maratona do Funchal, com 21.097,50 metros, e a Mini  Maratona, com 5.850 metros. Foram ainda adaptados alguns percursos, respondendo   s sugest es submetidas pelos participantes ao longo dos anos. ,O cantor Z  do Pipo est  desaparecido desde o dia 5 de novembro, depois de  ter sa do de casa dizendo que ia ao banco. No entanto, acabou por nunca  regressar.   O seu carro acabou por ser encontrado pelos pr prios pais, junto   praia do  Portinho da Areia, em Peniche, mas foi o  nico rasto que deixou, caso tenha  realmente decidido desaparecer.   Agora, em entrevista a Manuel Lu s Goucha, s o os pr prios pais que afirmam  que n o t m esperan as de que este volte para casa, ao mesmo tempo que  alegam que este fez  tudo ao pormenor para desaparecer .  Ainda alimentam esperan as de que o vosso filho esteja vivo?, perguntava o  apresentador da TVI, que obteve uma resposta negativa: N o  Devido   doen a  que ele tinha,   bipolaridade muito avan ada, derivado a certas coisas que  ele recorreu para ver as mar s, chegou a dizer ao psiquiatra que faria o que  n s temos no pensamento, contava o pai do artista.  Deixou de ter intimidade para com a fam lia, deixou de lidar com a fam lia.  Dizia diretamente   fam lia que n o sentia nada por n s, pela vida,  acrescentou.  O nosso filho tinha uma doen a bipolar e sofria de uma depress o. Em 2016  teve tr s a quatro meses de paragem derivado a uma depress o, contaram os  pais de Z  do Pipo. , TAP n o tem obriga o de servi o p blico,  garantiu h  pouco  Fernando Pinto, que continua a ser questionado pelos deputados que comp em a  Comiss o Eventual de Inqu rito de gest o da TAP em rela o   Madeira.  Recorde-se que Fernando Pinto cessou fun es em janeiro de 2018 como  presidente do Conselho de Administra o da companhia a rea, mas a comiss o  entende que as adversidades para a Regi o tiveram in cio ainda no seu   mandato . ,Um alerta para inc ndio levou as duas corpora es de bombeiros do Funchal,  Sapadores e Volnt rios Madeirenses, por volta das 15h59, ao Beco do Amaro, na  freguesia de S o Pedro.  Fonte dos Sapadores disse que ao chegarem ao local o fogo j  estava extinto.  Uma panela, supostamente esquecida, ao lume desencadeou o que acabou por ser  apenas um susto e alguns danos materiais.  A casa onde este princ pio de inc ndio urbano aconteceu, fica situada  pr ximo da Junta de Freguesia de S o Pedro. , Parece que estamos a ter uma conversa de loucos , j  deixou escapar  Fernando Pinto, sintetizando um pouco aquilo que vai sendo a sua audi o,  esta tarde, na comiss o da ALRAM.  Ou seja, de um lado os deputados v o pressionado para tentarem perceber as  raz es das altas tarifas, do outro o ex-CEO da TAP, vai explicando que,   infelizmente,   assim em todo o mundo.   assim que funciona em todo  mundo .  A express o  conversa de loucos  ser  tamb m aplicada   quest o em  torno das tarifas m dias, que Fernando Pinto assegura que desceram, enquanto  os deputados referem que isso ser  irrelevante, porque  os madeirenses  continuam a pagar pre os elevados . ,Jo o Noronha, vice-presidente nacional e presidente do PPM Madeira,   o  candidato que o Partido Popular Mon rquico apresentar  para as pr ximas  elei es regionais, informou o mesmo, em comunicado.  Ainda assim, ressalva a nota,  o PPM est  dispon vel para uma coliga o  com outros partidos pequenos, na tentativa de travar a bipolariza o na  Regi o, que s  ter  alguma decis o durante ou ap s o Congresso Nacional do  Partido, que brevemente ser  convocado .  Dessa feita, o PPM sublinha que pretende  refor ar a Autonomia na Regi o,  como tamb m defender mais e melhor educa o e sa de, e como o primeiro  partido ecol gico do pa s, defender o ambiente, n o esquecendo a cultura,  que tem sido o parente pobre, mas essencial para as futuras gera es .  Mais lembra que  o PPM   o  nico partido mon rquico do pa s que defende o  regresso deste regime, mas   tamb m um partido regionalista e  municipalista . Como tal, pretende  refor ar os meios para as c maras  municipais e juntas de freguesias .  Este partido assegura que  valoriza o poder local, at  pela import ncia que  tem sobre a proximidade com as pessoas . Por esse motivo, nos pr ximos atos  eleitorais, defender   propostas que valorizem a descentraliza o de  poderes e meios para o poder local .   ,Fernando Pinto trouxe   audi o exatamente o mesmo assessor que acompanhara  Antonaldo Neves na anterior audi o, o que levou Jo o Paulo Marques a  question -lo se ainda tinha fun es na TAP.   Estou reformado. Dou apoio em termos de opini o. De vez em quando sou  chamado ao Conselho, mas apenas para opinar sobre quest es estrat gicas e  nunca na gest o do dia a dia. Para isso a TAP tem uma gest o que    competente , respondeu o antigo CEO.  Fernando Pinto ignorou, desta forma, a insinua o do deputado do PSD, no  sentido de que  parece que quem est  respondendo   o seu acompanhante,  tantas s o as vezes que olha para ele antes de responder . ,Lino Abreu, do CDS, foi direto na quest o ao antigo CEO da TAP, lembrando que  existe um teto m ximo de 400 euros e se essa n o seria a raz o das altas  tarifas.   N o haver  um aproveitamento das companhias para balizar os pre os por  esse valor , questionou o deputado centrista.  Fernando Pinto foi lesto na resposta:  o nosso sistema de gest o de tarifas  n o permite a introdu o disso. N o permite a introdu o de dados  adicionais , pelo que a  gest o tarif ria   feita de igual forma para  todo o mundo . ,O Governo Regional tem como  grande prioridade  a refloresta o das  serras da Madeira, assegurou, hoje, a secret ria regional do Ambiente e  Recursos Naturais.  Susana Prada deslocou-se ao terreno, esta sexta-feira, para ver  in loco   a refloresta o que se encontra a decorrer no Pico dos Esteios, no Funchal,  tendo destacado que, neste caso em concreto,  foram reflorestados 23 hectares  das serras de S o Roque, com 26 mil plantas ind genas da Madeira, como urzes,  uveira da serra, faia das ilhas e loureiros .  Esta recupera o da nossa floresta ind gena valoriza a nossa paisagem,  que nos diferencia e distingue , sublinhou, na oportunidade.  Mais considerou que, estando ciente da mudan a clim tica que estamos a viver,   em que a temperatura est  a aumentar e a precipita o a diminuir, e  simultaneamente a concentrar-se em epis dios extremos, o Governo Regional tem  como grande prioridade a refloresta o das nossas serras . ,Rocha da Silva, ex-diretor de Florestas da Madeira, foi ouvido esta  sexta-feira pelo Minist rio P blico, no  mbito da a o que apresentou no  Departamento de Investiga o e A o Penal  DIAP  do Funchal, em que alega  manipula o de provas no caso da  rvore que matou 13 pessoas no Monte em  2017.  Convicto de que ter  havido uma manipula o de provas aquando da peritagem  realizada na sequ ncia do acidente, Rocha da Silva disse ao JM que    importante que esta quest o chegue ao tribunal.  Vim transmitir a confirma o da queixa por mim apresentada sobre as  evid ncias que apontam para uma manipula o de provas, revelou Rocha da  Silva, que   tamb m o perito da Diocese do Funchal na quest o da queda da   rvore.  Segundo o ex-diretor regional das Florestas, a manipula o de prova diz  respeito a um cogumelo que existiu durante um determinado tempo, deixou de  existir e, depois, voltou a estar no relat rio feito   queda da  rvore e que  foi, na altura, fotografado por ele e pela comunica o social.  H  um determinado tipo de cogumelos chamados lenhicolas que t m uma  consist ncia lenhosa e, eu, publicamente provei a sua exist ncia atrav s de  fotos, referiu.  Para Rocha da Silva, em termos de diagn stico, a sua localiza o indica que,  por ele ali ter nascido [na  rvore , houve uma desloca o da  rvore e, pela  sua natureza, dado que   um cogumelo que se alimenta de tecidos mortos, quer  dizer que, onde ele estava, j  os tecidos estariam mortos.  Vim prestar declara es e, agora, a quest o ser  tratada em sede pr pria,  no seio da institui o judicial, acrescentou.  Em 19 de dezembro, o Jornal da Madeira  JM  noticiou que Rocha da Silva, um dos  tr s peritos envolvidos no inqu rito sobre o carvalho que caiu no Largo da  Fonte, no Monte, tinha apresentado a a o no DIAP do Funchal.  O jornal adianta que Rocha da Silva queria esclarecer n o s  do estado do  carvalho-alvarinho que caiu , mas tamb m  as conclus es a que chegaram os  peritos e   exist ncia ou n o do carp foro - o fungo que muita pol mica  gerou depois da den ncia de que o mesmo teria sido retirado por Pedro Ginja, o  perito contratado pela C mara Municipal do Funchal.  Essa den ncia levou, inclusive, Lu s Martins, perito requerido pelo  Minist rio P blico, a fazer uma adenda  s considera es que j  havia  feito no processo, alertando para novas informa es consideradas relevantes.  Durante os trabalhos de campo n o foi poss vel reconhecer a presen a do  carp foro na raiz  ncora, pois o mesmo havia sido removido sem termos  conhecimento do sucedido, referiu.  Rocha da Silva afian ou que as imagens recolhidas por si, pela comunica o  social e pela pr pria C mara Municipal do Funchal nos dias 15 e 16 de agosto  de 2017, atestam a presen a intacta do carp foro.  No dia 15 de agosto de 2017, no Dia da Assun o de Nossa Senhora, tamb m  conhecido por Dia de Nossa Senhora do Monte, padroeira da Regi o Aut noma da  Madeira, um carvalho centen rio de grande porte abateu no Largo da Fonte,  caindo sobre v rias pessoas que aguardavam pela passagem da prociss o.  O incidente causou 13 mortos, dois dos quais estrangeiros, e 50 feridos.  Na sequ ncia deste acidente, o presidente da C mara do Funchal, Paulo Caf fo   reeleito nas aut rquicas de 01 de outubro de 2017 na coliga o  PS BE JPP PDR N s, Cidad os , que entretanto perdeu o JPP , a vereadora do  Ambiente  vice-presidente  e um funcion rio municipal foram constitu dos  arguidos.  Em 04 de outubro, o Minist rio P blico anunciou que requereu o julgamento da  vice-presidente da C mara do Funchal e de um chefe de divis o municipal por  homic dio negligente.  Segundo uma nota divulgada no  site' da Procuradoria-Geral Distrital de  Lisboa, Idalina Perestrelo  vereadora do Ambiente Urbano, Espa os Verdes e  Espa os P blicos, Gest o Ambiental e Conserva o da Natureza  e Francisco  Andrade  chefe da Divis o de Jardins e Espa os Verdes Urbanos  est o  acusados de 13 crimes de homic dio negligente e 24 crimes de ofensas    integridade f sica por neglig ncia.  Em rela o ao terceiro arguido, Paulo Caf fo, foi proferido despacho de  arquivamento parcial por insufici ncia da prova indici ria.  Paulo Caf fo   o candidato do PS nas regionais de 22 de setembro. ,D. Nuno Br s   o novo bispo do Funchal, confirmou o JM junto de fontes da  Igreja. A nomea o vai ser oficializada amanh , mas entidades religiosas  madeirenses j  conhecem a decis o do Vaticano.  O nome escolhido para o lugar de D. Ant nio Carrilho vem de Lisboa.    atualmente bispo auxiliar e professor da Faculdade de Teologia na Universidade  Cat lica Portuguesa.  A escolha acaba por n o ser propriamente uma surpresa. Conforme tem dado conta  o Jornal, desde h  v rios meses que se fala na possibilidade de Nuno Br s  vir a ser nomeado bispo da Diocese do Funchal. Por m, essa op o gerou  alguma celeuma entre sacerdotes mais conservadores que manifestaram a sua  discord ncia em Lisboa, junto do N ncio Apost lico, entidade que representa  o Papa em Portugal.  Entretanto, o processo foi sendo protelado e D. Ant nio Carrilho foi ficando  mais tempo do que esperava depois de pedir a ren ncia por ter atingido os 75  anos, o limite de idade para o exerc cio deste minist rio.  Agora, quase dois anos depois de ter pedido para deixar a Diocese, Ant nio  Carrilho acaba de conhecer o nome do seu substituto, embora publicamente s   deva ser revelado e confirmado oficialmente amanh , 12 de janeiro.  O novo bispo do Funchal tem 54 anos de idade. Nasceu em Vimeiro, na Lourinh ,  licenciou-se em Teologia em 1985 e dois anos depois foi ordenado sacerdote em  Lisboa.  Mais recentemente, em 2011, D. Nuno Br s foi nomeado bispo titular da Diocese  de Elvas pelo ent o cardeal patriarca Jos  Policarpo.  Entretanto, em 1999, obteve o grau acad mico de doutoramento em Teologia  Fundamental pela Pont ficia Universidade Gregoriana em Roma. J  depois disso,  entre 2002 e 2005, foi reitor do Col gio Portugu s em Roma. Ao regressar a  Portugal foi reitor do Semin rio Maior de Cristo Rei dos Olivais, em Lisboa,  at  2011. ,Na sua primeira interven o, Fernando Pinto, que foi CEO da TAP, ao longo de  18 anos, exaltou que   Madeira sempre foi um mercado especial para a  TAP , lembrando as  49 liga es semanais .  O gestor, agora reformado, faz uma s ntese da hist ria da TAP, relevando que   a TAP teve que se reinventar para encarar as novas realidades, face  s  entradas das low-cost . Numa primeira ila o, fica a express o de que   parece-me que o foco tem que estar agora no modelo de subs dio , ap s  lhe parecer que  o problema est  em os madeirenses terem de adiantar o  valor .  Desta forma  escapou    quest o colocada por Carlos Rodrigues, que  pretendia que explicasse a famosa express o  pre os m dicos  utilizada  pelo atual CEO, Antonaldo Neves, perante esta comiss o.  Mais   frente, lembrou que  at  2008 havia presta o de servi o  p blico, mas essa regra, com a liberaliza o do mercado, n o existe mais .  Por outro lado, Fernando Pinto real ou que  quase 50 por cento das tarifas  est o abaixo dos 100 euros .  Refere-se a tarifas j  vendidas, o que o leva a concluir que  as pessoas j   aprenderam a usar o sistema , numa alus o   compras de passagens com alguma  anteced ncia. ,A Dire o Regional de Estat stica da Madeira  DREM  disponibiliza hoje no  seu portal duas publica es do  ndice de Pre os no Consumidor  IPC , uma  mensal, relativa a dezembro de 2018, e outra anual, do ano 2018.  Os dados disponibilizados indicam que, em dezembro de 2018, na Regi o  Aut noma da Madeira  RAM , a varia o m dia registada pelo  ndice de  Pre os no Consumidor  IPC  nos  ltimos 12 meses   Total Geral   foi de  2,3%, inferior em 0,1 pontos percentuais ao registado no m s anterior.  As maiores varia es positivas foram observadas nas classes dos   Transportes   6,5%  e  Restaurantes e hot is   5,3% . Em sentido  inverso, as classes de  Vestu rio e cal ado   -1,4%  e  Acess rios  para o lar, equipamento dom stico e manuten o corrente da habita o    -1,2%  foram as  nicas a registarem varia es negativas.  No pa s, o valor daquela taxa foi de 1,0%, valor inferior em 0,1 p.p. ao  registado no m s anterior.  Em dezembro de 2018, o valor m dio das rendas de habita o por metro  quadrado de  rea  til, na Regi o, aumentou 0,1% face ao m s anterior. ,O internacional portugu s Cristiano Ronaldo integra pela 13.  vez o  11   do ano da UEFA, numa vota o que distingue os melhores de 2018 para os  adeptos e que foi hoje anunciada pelo organismo do futebol europeu.  O jogador, que assinou esta  poca pela Juventus, depois de nove  pocas no  Real Madrid, no qual conquistou quatro Ligas dos Campe es nos  merengues ,  tem o recorde presen as neste onze da UEFA  13  e foi nesta edi o o segundo  mais votado.  Cristiano Ronaldo recebeu 108.423 votos  64,3% , atr s do croata Luka Modric   68,5% , seu antigo companheiro no Real Madrid, que venceu tamb m pela  primeira vez a Bola de Ouro, da France Football, e o pr mio The Best, da FIFA.  O terceiro jogador mais votado pelos utilizadores registados na p gina da UEFA  para a equipa do ano, foi o argentino Lionel Messi  63,7% , que desde 2008 tem  dividido com Cristiano Ronaldo todos os pr mios mais importantes.  Na equipa, numa vota o com cerca de 170.000 utilizadores e 1,8 milh es de  votos, a baliza foi  entregue  a Marc-Andr  Ter Stegen  30,4% , a defesa a  Sergio Ramos  49,7% , Van Dijk  46,2% , Varane  44,9%  e Marcelo  61,1% .  No meio-campo os mais escolhidos foram Luka Modric  68,5% , N Golo Kant    53%  e Eden Hazard  38,6% , e o ataque ficou para Kylian Mbapp   38,6% ,  Lionel Messi e Cristiano Ronaldo.  O Real Madrid, que conquistou a terceira Liga dos Campe es consecutiva,   a  equipa mais representada em jogadores, com Sergio Ramos, Varane, Marcelo e Luka  Modric, al m de Cristiano Ronaldo, que cumpriu metade da  poca nos   merengues . ,Alberto Jo o Jardim esclarece declara es dadas   TVI, num comunicado  enviado   nossa reda o que trnascrevemos na  ntegra.   Ontem, foram-me solicitadas pela TVI declara es sobre uma movimenta o  no interior do PSD nacional, movimenta o irrespons vel e dolosa porque em  v speras de elei es europeias, regionais e nacionais.   A TVI apenas publicou as refer ncias   liga o p blica do rosto dessas  movimenta es  s sociedades secretas.   O que, s  por si, parecia uma provoca o, porque fora do restante contexto  explicativo.   Torno p blico que mais disse este grupo ter uma orienta o econ mica  liberal e uma orienta o pol tica conservadora e centralizadora contra o ADN  social-democrata, descentralizada e ao Centro, do PSD. Aditei que se trata de  agrupar em Portugal, seguindo modas internacionais, uma grande direita radical,  nacionalista e reacion ria.   Falei tamb m sobre o interesse do capitalismo selvagem, coincidente com o da  esquerda radical, em boicotar qualquer mudan a do sistema pol tico, vi vel  atrav s da forma o de uma Maioria Constitucional.   Da  o interesse do capitalismo selvagem em ressuscitar os mesmos do genoc dio  social atrav s do ent o chamado ajustamento econ mico e financeiro,  separatistamente aplicado a duplicar sobre o Povo Madeirense.   Lembrei ainda que se trata da mesma gente que, a partir de Lisboa, fomentou  tamb m a perturba o interna no PSD Madeira.   Acrescento, agora, ser esta movimenta o tamb m por causa do temor de uns  tantos n o serem recandidatos a Deputados .  ,O treinador Jorge Sim o disse hoje que o Boavista  est  sedento de  pontos  e que jogar bem   o caminho para a concretiza o desse objetivo,  na antevis o da rece o ao Mar timo, da 17.  jornada da I Liga de futebol.  Jorge Sim o referiu que o Mar timo, atendendo ao que observou nos  ltimos  jogos dos insulares,   uma equipa  perigosa  e de  caracter sticas  diferentes, ao n vel comportamental , dado que est   virada para ataques  r pidos e contra-ataques .  O treinador relativizou a posi o que ambas as equipas ocupam na tabela  classificativa, na qual o Boavista   14.  classificado, com 16 pontos, e o  Mar timo 15. , com 14   sendo o primeiro clube acima da linha de  despromo o  , considerando que tal nem sempre   condizente com o futebol  praticado.   O que me interessa   a minha equipa. Que jogue com rigor e continue a somar  pontos , explicou Jorge Sim o, considerando que o Boavista  j  fez, esta   poca, jogos muito bons, tanto ou melhores do que com o Sporting de Braga, e  tamb m n o somou tr s pontos .  Jorge Sim o considerou, tendo como refer ncia o jogo da  ltima jornada, com  o Sporting de Braga, que, apesar da derrota por 1-0, o Boavista deixou uma boa  imagem e que  jogar bem   o caminho para somar pontos .   Jogando da forma como jog mos [frente ao Sporting de Braga  estamos mais  perto de ganhar. Jogar de forma eficiente   mais eficaz para somar pontos,  pelo que estamos no caminho certo , considerou.  O jogo com o Mar timo assinala o regresso de Petit ao Bessa, uma casa que  conhece bem e est  nas suas ra zes, enquanto jogador e treinador, e Jorge  Sim o fez quest o de recordar isso mesmo.   [Petit  tem a sua hist ria marcada neste clube. Isso   um facto  incontorn vel. Dar-lhe-ei as boas-vindas ao Bessa e um abra o pela dor que  teve pelo falecimento do pai. Come ando o jogo   mais um advers rio como  todos os outros , disse.  O m dio F bio Espinho, que saiu lesionado na rece o ao Vit ria de  Set bal, continua fora das op es de Jorge Sim o para o jogo de s bado com  o Mar timo:  N o est  em condi es e poder  continuar sem estar em  condi es por mais algum tempo , revelou Jorge Sim o.  O treinador  axadrezado  rebateu, uma vez mais, que a equipa do Boavista  seja dura, do ponto de vista disciplinar, mas defendeu que  enquanto tiver  onze para ir   luta, vai com tudo .  O Boavista, 14.  classificado da I Liga, com 16 pontos, recebe no s bado o  Mar timo, 15. , com 14, em jogo da 17.  jornada da prova,  ltima da  primeira volta, no Est dio do Bessa, com in cio  s 20:30. ,Fernando Pinto j  est  na Assembleia Legislativa da Madeira, onde ser   ouvido pela Comiss o Eventual de Inqu rito de gest o da TAP em rela o    Madeira.   Fernando Pinto cessou fun es em janeiro de 2018 como presidente do Conselho  de Administra o da companhia a rea, mas a comiss o entende que as  adversidades para a Regi o tiveram in cio ainda no seu  mandato .  Jos  Prada, presidente da comiss o, frisa que  existem responsabilidades  que ainda n o est o apuradas e que ningu m quer arcar . ,Os membros da rec m-criada Mesa dos Transportes de Mercadorias e Aluguer da  ACIF, eleita no dia 21 de dezembro, tomar o posse no pr ximo dia 14 de  janeiro, segunda-feira, pelas 14h30, nas instala es da Associa o  Comercial e Industrial do Funchal, na Rua dos Aranhas.  A Associa o releva o facto de ser a primeira vez que se realizaram  elei es para esta sec o, recentemente criada no organograma das sec es  da ACIF-CCIM. ,Um acidente, no sentido Machico-Santa Cruz, levou os Bombeiros Municipais de  Santa Cruz   via r pida.  O desastre chegou a congestionar o tr nsito mas, segundo fonte da Via  Litoral, a situa o est  normalizada.  A corpora o de bombeiros n o adiantou ao JM quaisquer outros pormenores,  nomeadamente o n mero de feridos. , A vice-presidente do PSD Isabel Meirelles acusou hoje Lu s Montenegro de  tentar fazer um  golpe de Estado  que prejudica o partido e o pa s, e  assegurou que a dire o tenciona fazer cumprir   risca  os estatutos  sociais-democratas.   O dr. Rui Rio foi eleito por 22.500 militantes, com 54% dos votos.  Entretanto, desde h  cerca de um ano entraram seis mil novos militantes.  Aquilo que se est  a pretender fazer   um golpe de Estado no PSD , acusou,  em declara es   ag ncia Lusa.  Poucas horas antes de o antigo l der parlamentar do PSD fazer uma declara o    onde dever  anunciar a sua disponibilidade para ser candidato    lideran a e pedir elei es diretas antecipadas -, a dirigente  social-democrata antecipa que se Montenegro fizer pelas 16:00  um desafio    dire o de Rui Rio ser  um exerc cio de oportunismo descarado e de quem  quer assegurar a sua pr pria sobreviv ncia e da clique que o rodeia .    um grito de desespero para manter o poder, os lugares. Parece-nos  horr vel, pela sede de poder n o vale tudo, n o vale destruir o partido e  d -lo de bandeira   maioria de esquerda e prejudicar o pr prio pais ,  criticou.  Isabel Meirelles sustentou que a atitude de Lu s Montenegro demonstra at  que   n o se respeita a si pr prio , invocando declara es feitas pelo  antigo deputado em fevereiro do ano passado, segundo as quais nunca seria  oposi o interna a Rio, e, em setembro, contra a realiza o de um Congresso  extraordin rio e a mudan a do l der do PSD antes das legislativas.   Algu m que quer confrontar Ant nio Costa usa a mesma ideia de ilus o e de  mentira, que   dizer uma coisa e fazer outra. Isto mostra o car ter de uma  pessoa que n o tem  tica nem para liderar uma Junta de Freguesia, quanto mais  o partido , critica.  A dirigente do PSD questiona ainda quais os fundamentos para esta decis o do  antigo parlamentar, acrescentando que, se for pelas sondagens, estas j  se  enganaram no caso de Rui Rio na C mara do Porto e at  do anterior l der  Passos Coelho nas  ltimas legislativas.   Achamos que mostra uma falta de respeito pelo partido, pelo pa s, pelos  companheiros que foram legitimamente eleitos e uma falta de car ter que os  homens que querem ser homens de Estado devem ter e que aqui n o vemos ,  disse.  Questionada sobre o que far  a dire o perante o prov vel desafio de  convoca o de elei es antecipadas, Isabel Meirelles remeteu para os  estatutos do PSD.   N s cumprimos os estatutos e, portanto, tudo aquilo que for feito vai ser  feito segundo os estatutos do PSD. Vamos segui-los   risca,   isso em que se  baseia um dos princ pios do Estado de Direito e dos partidos que funcionam  como tal, que   cumprir o princ pio da legalidade. Portanto, os estatutos  t m de ser respeitados , afirmou, sem querer acrescentar mais coment rios  sobre esta mat ria. ,O Juntos pelo Povo  JPP  esteve na escola  ngelo Augusto da Silva, a convite  dos professores, para abordar, perante os estudantes, o contexto pol tico das  altera es clim ticas na Regi o. E criticou a inexist ncia de planos de  ordenamento da orla costeira.  Rafael Nunes salientou que ainda h  uma s rie de situa es que merecem  maior aten o por parte do Governo, nomeadamente no que diz respeito a  processos de refloresta o, de adapta o, de preven o para as perdas de   gua, nas redes h dricas, sobre a tutela da ARM  guas e Res duos da  Madeira .    ,O navio de cruzeiro MSC Magnifica est  hoje em escala no Funchal, a  nica em  territ rio portugu s, numa volta ao mundo que durar  quase quatro meses.  A bordo est o cerca de 100 portugueses, num total de quase tr s mil  passageiros. Mais de dois mil participam hoje em excurs es e atividades na  Madeira, que incluem  jeep safari , ou visitas a locais como Cabo Gir o,  Monte ou Pico dos Barcelos.  A jornada de 119 dias ir  passar por 49 portos, em 32 pa ses, e os pre os  por pessoa situam-se entre os 12 mil e 40 mil euros.  O MSC Magnifica chegou esta manh ,  s 08h00, e parte do cais do Funchal  s  18h00, j  com mais alguns passageiros a bordo, que optaram por embarcar no  Funchal. ,O treinador do Sporting retirou hoje o peso de decisivo ao  cl ssico' com o  FC Porto da 17.  jornada da I Liga de futebol, mas frisou que ser  importante  somar os tr s pontos no Est dio Jos  Alvalade.  O resultado n o   decisivo, mas queremos a vit ria.   um jogo muito  importante frente a uma excelente equipa, que ganhou muitos jogos. O FC Porto  est  a jogar muito bem, afirmou Marcel Keizer, em confer ncia de imprensa.  Mesmo estando a oito pontos da lideran a, o t cnico holand s deixou claro  que o panorama atual na classifica o ainda pode mudar.  [FC Porto  Est  na frente com seis pontos de vantagem sobre o segundo  [Sporting de Braga  e oito sobre n s. Isso revela que t m sido a equipa mais  forte, mas com quatro equipas a lutar pelo t tulo ainda tudo pode acontecer,  analisou.  Quanto   presta o do Sporting nas  ltimas partidas, Keizer reconheceu que  houve uma quebra e pediu tempo aos seus jogadores.    verdade que houve menos esse estilo de jogo [press o alta  e   uma forma  complicada de se jogar. Temos de dar tempo aos jogadores e agora o mais  importante   conseguirmos acertar os passes, admitiu.  O avan ado holand s Bas Dost falhou o  ltimo encontro em Tondela, em que os   le es' perderam por 2-1, por m volta a entrar nas contas para o   cl ssico' para os  drag es', ao contr rio de Montero, a recuperar de  les o.  Para colmatar a aus ncia do avan ado colombiano, Keizer n o quis confirmar  se o refor o de inverno Luiz Phellype vai estar nos 18 convocados para o  desafio de s bado.  No s bado, o Sporting, quarto classificado, com 34 pontos, recebe o l der FC  Porto, que tem 42, no Est dio Jos  Alvalade, pelas 15:30, num encontro da  17.  jornada do campeonato.  Bas Dost regressa e Luiz Phellype estreia-se nos convocados  O avan ado holand s Bas Dost regressou aos convocados do Sporting, hoje  divulgados, para a rece o ao FC Porto, da 17.  jornada da I Liga de  futebol, nos quais se destaca tamb m a estreia do brasileiro Luiz Phellype.  Bas Dost, segundo melhor marcador do campeonato, com 10 golos, sofreu um  traumatismo craniano no encontro com o Belenenses  2-1 , na 15.  ronda da  prova, e falhou a partida de segunda-feira, em Tondela, na qual a equipa  lisboeta saiu derrotada, pelo mesmo resultado.  Luiz Phellype, avan ado contratado ao Pa os de Ferreira, ap s a reabertura  do mercado de transfer ncias, integra pela primeira vez os eleitos do  treinador holand s Marcel Keizer, que promoveu tamb m o regresso do  cabo-verdiano Jovane Cabral para o cl ssico de s bado.  Entre as sa das relativamente   lista de convocados para o jogo com o  Tondela, destacam-se a do defesa argentino Marcos Acu a, que cumprir  um jogo  de suspens o frente ao campe o nacional, do avan ado colombiano Fredy  Montero, devido a les o, e do m dio Miguel Lu s.  Lista de 18 convocados do Sporting:  - Guarda-redes: Salin e Renan Ribeiro.  - Defesas: Bruno Gaspar, Sebasti n Coates, Mathieu, Jefferson, Andr  Pinto e  Ristovski.  - M dios: Petrovic, Gudelj, Bruno Fernandes e Wendel.  - Avan ados: Nani, Bas Dost, Luiz Phellype, Jovane Cabral, Raphinha e Diaby. ,O 1.  pr mio do Totoloto, no valor de mais de 1 milh o e 222 mil euros,  saiu a um feliz contemplado que comprou o bilhete numa tabacaria em C mara de  Lobos, na Ponte dos Frades.   O JM sabe que o pr mio j  foi reclamado e que o premiado, um cliente  habitual da casa, j  tem na sua conta 10% do valor total do  bolo . ,O treinador do FC Porto garantiu hoje que a sua equipa n o est  excitada com  presente vantagem que tem na lideran a da I Liga de futebol, lembrando que o  seu foco est  no imediato  e n o  daqui a quatro meses .  S rgio Concei o partilhou este sentimento na antevis o ao jogo com o  Sporting, deste s bado, em Alvalade, da 17.  jornada da I Liga, para o qual  prometeu, ainda assim, um FC Porto apostado em amealhar o triunfo.  Depois deste jogo haver  ainda 51 pontos para conquistar e, por isso, n o  ficamos muito excitados com esta vantagem. Para uma equipa como o FC Porto    normal, n o   qualquer tipo de arrog ncia ou vaidade da nossa parte, mas  estamos habituados a estar na frente, n o   nada de especial, comentou o  t cnico.  Ainda assim, S rgio Concei o admitiu que um triunfo em Alvalade deixar  a  sua equipa numa posi o mais confort vel, apesar de entender tamb m a  motiva o com que os  le es' encaram este jogo.  Ser  um jogo importante para o rival, que, se perder, ficar  a 11 pontos.  Para n s tamb m, pois podemos aumentar a vantagem para um advers rio direto.  Mas temos de nos preocupar com o nosso trabalho, e ganhar. No final faremos as  contas. Ainda nada esta atribu do, notou o treinador portista.  Perante estes pressupostos, S rgio Concei o n o antecipou qual a equipa  que entra com mais responsabilidades para este desafio, considerando que, ap s  o apito inicial a diferen a na tabela deixa de existir dentro do campo.  A responsabilidade do FC Porto   sempre ganhar, presumo que no Sporting seja a  mesma coisa. Temos de estar bem no jogo perante um advers rio sempre dif cil,  para conseguirmos os tr s pontos, vincou.  O treinador dos  drag es' recuperou o facto do Sporting n o perder, no seu  reduto, desde maio de 2017, para antecipar as dificuldades que espera encontrar  em Alvalade, analisando como positivo o percurso que Marcel Keizer tem feito no  comando do Sporting.  Com o Jos  Peseiro a equipa estava bem colocada, mas o ambiente n o era a  f cil em volta do treinador. Ap s a chegada do novo presidente, e deste  treinador, o Sporting ganhou alguma tranquilidade. H  coisas diferentes na  equipa, que s o f ceis de observar, mas penso que est  a ser positivo o  trajeto de Marcel Keizer, sabendo que o campeonato portugu s   competitivo e  n o   f cil, conseguiu trazer coisas diferentes, analisou S rgio  Concei o.  Palavras de elogio do treinador do FC Porto recebeu, igualmente, o m dio dos   le es' Bruno Fernandes, a quem S rgio Concei o reconheceu ser um  jogador importante na din mica do Sporting a que tem de se dar aten o, mas  tamb m o hor rio do jogo escolhido [15:30 .  Tenho de dar os parab ns e quem escolheu este hor rio. Faz bem ao futebol,  vai haver muita gente a levar as fam lias, e isso s  vai beneficiar o  espet culo. N o me queixo se tivermos de alterar rotinas, prefiro ter um  est dio cheio de gente, tal como acontecia antigamente.   motivante,  desabafou S rgio Concei o.  O t cnico dos azuis e brancos partilhou que tem quase todo o grupo dispon vel  para este desafio,   exce o dos lesionados Aboubakar e Ot vio.  Pepe, o mais recente refor o dos portistas, j  pode entrar nas op es,  embora S rgio Concei o n o tenha partilhado se o vai, ou n o, utilizar o  defesa central j  neste jogo.  O FC Porto, l der do campeonato com 42 pontos, desloca-se este s bado ao  est dio de Alvalade, para defrontar o Sporting, 4.  com 34, numa partida  agendada para as 15:30. ,O Presidente franc s, Emmanuel Macron, n o vai participar no F rum  Econ mico Mundial de Davos, na Su a, e em alternativa ir  reunir-se com  150 patr es franceses e estrangeiros na cimeira Escolha Fran a, anunciou hoje  o Eliseu.  O chefe de Estado franc s que discursou na  ltima edi o do F rum de  Davos, optou este ano por um encontro com 150 l deres empresariais franceses e  estrangeiros, em Versalhes, na nova edi o da cimeira sobre a atratividade  francesa.  Emmanuel Macron n o vai ao F rum de Davos que decorre de 21 a 25 de janeiro  por causa de uma agenda ocupada, indicou o Eliseu.  Segundo a mesma fonte, a reuni o com 150 patr es representa o desejo de  destacar as oportunidades nos territ rios, tornando conhecidas as diferentes  regi es e seu know-how [conhecimento . , O especialista em ciberseguran a F bio Assolini alertou hoje para  diferentes formas de ataques inform ticos e disse que os telefonemas falsos em  nome de empresas, como aconteceu com a Microsoft em Portugal, s o bastante  comuns.  Na quinta-feira, o Centro Nacional de Ciberseguran a  CNCS  comunicou que se  tem  vindo a notar um aumento de telefonemas em nome da empresa Microsoft   com  a inten o de roubar informa es e ou cifrar o conte do das  m quinas, exigindo um resgate , atrav s da instala o de programas  maliciosos.  Em conversa telef nica com a ag ncia Lusa, F bio Assolini afirmou tratar-se  de um tipo de ataque  bastante comum  na Europa, nos Estados Unidos e  tamb m na Am rica Latina, tanto a empresas como a particulares.  F bio Assolini detalhou que os ataques s o baseados  em engenharia social,  ou seja, algu m se apresenta como funcion rio e tenta enganar, para que aceda  a determinado  site , ou diz que h  algum problema no computador, e pede  que fa a alguns passos para resolver o suposto problema, mas tudo isso    falso , alertou.  Depois de garantido o acesso ao  site , os perpetradores do golpe v o  estar preparados para  fazer uma verifica o no seu computador para ver se  h  algo errado e, independentemente do seu computador ter problemas ou n o,  v o fazer essa falsa verifica o e dizer que o seu computador tem um  problema , acrescentou F bio Assolini, que integra uma equipa de an lise da  Kaspersky.  Posteriormente,   oferecida uma  solu o    v tima, que consiste em   baixar [descarregar  e abrir um ficheiro execut vel . A , os burl es  podem estar a instalar  ransomware  [programas nocivos que pedem um resgate  ao utilizador atrav s de sequestro de ficheiros  ou um programa espi o de  outro tipo.  Os  golpistas  podem pedir acesso a dados de cart es de cr dito, que caso  sejam facultados estar o  na m o de fraudadores que, claro, ir o clonar o  seu cart o , ou exigir o pagamento de um resgate em criptomoeda, esclareceu  o especialista.  Os executantes  geralmente falam ingl s e s o de outros lugares , como   ndia e Nig ria , pa ses em que h   empresas contratadas  para o  efeito, afirmou.  Relativamente a ataques a empresas, os criminosos apresentam-se geralmente como   funcion rios de um banco  no qual a empresa possui conta, e tentam   falar com o diretor financeiro da empresa, e v o dizer que h  problemas  nas contas da empresa, e pedir para que aceda a um  site  para resolver o  problema .  Mas o verdadeiro problema   que o  site    falso,  uma c pia do s tio  verdadeiro do banco, e ao colocar l  as informa es de acesso   conta  banc ria, na verdade o criminoso vai obter as senhas de acesso   sua conta  banc ria e realizar uma fraude com o dinheiro que h  na conta .  Se for v tima deste tipo de ataque, n o deve dar resposta a g nero de  contacto e, muito menos, fornecer qualquer tipo de dado pessoal.   tamb m  recomend vel que fa a sempre queixa  s autoridades competentes, recomenda o  CNCS. ,O treinador do Mar timo, Petit, disse hoje que a forma o madeirense est   com mais  nimo para a desloca o, especial para si, de s bado ao terreno do  Boavista, da 17.  jornada da I Liga portuguesa de futebol.  O conjunto  verde rubro' conseguiu na ronda passada regressar aos triunfos,  ao derrotar o Portimonense, por 2-1, quatro meses depois, e a vontade   de dar  seguimento.  O  nimo   outro, mas temos de ter consci ncia de que s  conquist mos tr s  pontos. Temos um jogo importante j  amanh  [s bado , frente a um advers rio  dif cil, mas queremos dar continuidade a esse bom resultado e boa exibi o,  destacou Petit, na confer ncia de imprensa de antevis o do jogo no Porto.  A primeira vit ria do Mar timo na  era' Petit aconteceu sem o t cnico  presente, pois o pai do antigo internacional portugu s tinha falecido um dia  antes, ficando uma mensagem de gratid o pelo apoio recebido.  Tenho de agradecer por essa onda de solidariedade. N o foi um momento f cil  para mim, porque era muito chegado ao meu falecido pai, e quero agradecer    claque, aos jogadores, aos adeptos e por todas as mensagens que recebi. Foi  isso que me deu for a para continuar e olhar em frente, afirmou.  O advers rio que se segue   bem conhecido por Petit, pois iniciou a carreira  de jogador nos  axadrezados', fez parte da equipa que foi campe  em 2001 e  foi tamb m no Boavista que  pendurou as chuteiras' e que se estreou como  treinador.    um jogo especial, porque passei l  quase 20 anos. Ganhei muitos t tulos na  forma o e como s nior, mas agora estou deste lado, em que a minha fam lia  e os meus adeptos s o o Mar timo, avisou.  O Boavista tem vivido sobretudo dos jogos em casa, onde conquistou dez dos 16  pontos somados at  ao momento, e ganhou as duas  ltimas rece es  1-0 ao  Vit ria de Set bal e 2-0 ao Tondela .    uma equipa com qualidade, que fez uma boa exibi o no  ltimo jogo com o  Braga, apesar do resultado [derrota por 1-0 , sabendo do apoio dos adeptos, que  s o o 12.  jogador, no Bessa, mas a equipa est  focada para fazer um bom  resultado, sabendo que tem de estar nos limites da sua concentra o, comentou.  Em rela o  s contrata es j  realizadas em janeiro, os brasileiros  Douglas Grolli, Ren  e Ruan Teles, Petit prefere abordar o assunto mais    frente, quando os jogadores estiverem mais integrados no plantel, dizendo que  os verdadeiros refor os s o os que v o jogar frente ao Boavista.  O Mar timo, 15.  classificado, com 14 pontos, visita o Boavista, 14. , com  16, no s bado, com o apito inicial marcado para as 20:30. ,Decorre at  domingo, dia 13 de janeiro, a campanha de angaria o de fundos  que a Frente MarFunchal promove para ajudar a Associa o de Pais e Amigos das  Crian as com Cancro  Acreditar , na Madeira.  Recorde-se que a campanha consiste numa venda de gorros cedidos pela Nature  Meetings, a tr s euros cada um, e que a receita desta iniciativa solid ria  reverter  integralmente para a Acreditar.  Refira-se ainda que esta campanha vem na sequ ncia de um  stock  sobrante  de gorros ofertados por ocasi o do primeiro mergulho do ano, realizado no  Lido, no passado dia 1, e cujas receitas tamb m reverteram para a mencionada  associa o.  Assim, quem quiser apoiar a Frente MarFunchal na ajuda   Acreditar ainda vai a  tempo: basta passar, at  domingo, pela bilheteira do Complexo Balnear do Lido  durante o hor rio normal de funcionamento e dar o seu contributo, tendo  direito a um gorro e, mais ainda, ao sentimento de aconchego no peito que gera  ser solid rio com quem precisa. ,A C mara Municipal de Machico, promove, esta tarde, pelas 17h30, na Sala de  Exposi es Tempor rias do Solar do Ribeirinho   N cleo Museol gico de  Machico, a abertura da exposi o 'Rota do Linho', que estar  patente at  ao  dia 15 de fevereiro de 2019.  Esta exposi o tem como base um trabalho de investiga o da autoria de  Jaime Andrade, que tamb m produziu os acess rios.  Pretende promover o conhecimento de processos de trabalho artesanais  relacionados com as tecnologias de transforma o da planta do linho;  contribuir para a compreens o das v rias fases de transforma o da fibra do  linho como tamb m para a preserva o e divulga o do patrim nio cultural  da sua regi o e ainda trabalhar a Educa o Patrimonial e o Patrim nio  Cultural na Escola.  Foram v rias as not cias que davam conta de que a uni o de Luciana Abreu e  Daniel Sousa tinha chegado ao fim.  No entanto, atrav s de uma publica o na rede social Instagram, a artista  negou esta separa o do casal que casou a 21 de outubro de 2017 e tem duas  filhas em comum, deixando uma mensagem aos diversos  rg os de comunica o.              Ver esta publica o no Instagram           Repost from   lvamproductions  correiodamamhaoficial  cmtv oficial  revistatvmaisofocial   tv7dias  flash pt  revistavipportugal  movenoticias  revistamariaoficial   diariodenoticias.pt  eventos.impalamultimedia  lvamproductions Uma  publica o partilhada por  LA  lucianaabreuoficial  a 12 de Jan, 2019  s  1:00 PST     ,A Associa o de V timas de 'Legionella' de Vila Franca de Xira repudiou  hoje a decis o do tribunal de absolver a empresa Adubos de Portugal  AdP  do  pagamento de uma indemniza o c vel reclamada por uma v tima do surto.  Em causa est  uma senten a proferida na sexta-feira feira pelo Tribunal  C vel de Vila Franca de Xira, a que a ag ncia Lusa teve acesso, que recusou o  pagamento de uma indemniza o no valor de 200 mil euros a Leonel Ferreira,  uma das 415 v timas afetadas pelo surto de  legionella , que afetou este  concelho em novembro de 2014.  Esta decis o foi a primeira relativo a pedidos de indemniza o c vel  interposto por algumas das v timas do surto.   A associa o repudia esta decis o do tribunal, que mostra como a nossa  justi a trabalha. S  podemos ficar indignados , afirmou   Lusa o  presidente da Associa o de Apoio  s V timas de  Legionella  de Vila  Franca de Xira, Joaquim Ramos.  O represente das v timas referiu que a associa o n o vai desistir de   fazer justi a  e que j  est  a preparar uma  a o popular contra o  Estado portugu s , contando tamb m com o apoio da DECO.  Temos uma reuni o com as v timas no pr ximo dia 2 [fevereiro  e o importante  agora   que as pessoas n o desmoralizem nem desistam, apelou.  Contactado pela Lusa, o advogado de Leonel Ferreira considerou esta decis o  uma  aberra o jur dica  e prometeu recorrer:   uma extraordin ria  e bizarra senten a que considerou que apesar das per cias todas da PJ e de  todas as institui es p blicas n o est  provado o local proveniente da  propaga o do v rus da legionela , aponta o advogado Varela de Matos.  No essencial, o tribunal considerou que Leonel Ferreira n o conseguiu  demonstrar a exist ncia de  nexo casualidade entre a pneumonia que o afetou  e as baterias encontradas na torre da AdP.   Igualmente apurou-se, mas n o foi alegado, logo n o ficou provado, que no  8  circuito das TRG da R  ADP, e apenas neste foram detetadas concentra es  elevadas e relevantes da dita bact ria, mas n o se apurou, logo n o ficou  provado, que a estirpe da bact ria que afetou fisicamente o Autor, coincide  com aquela, que existe um  match , refere o texto da senten a.  Em paralelo a estes pedidos de indemniza o c vel decorre uma a o  criminal, que se encontra no tribunal de Loures, onde decorrer  a fase de  instru o.  Em mar o de 2017, o Minist rio P blico  MP  deduziu acusa o contra as  empresas Adubos de Portugal e General Electric e outros sete arguidos por  responsabilidades no surto, que teve in cio a 07 de novembro de 2014, causou  12 mortes e infetou mais de 400 pessoas.  No entanto, o MP s  conseguiu apurar nexo de causalidade em 73 das pessoas  afetadas e em oito das 12 v timas mortais.  A abertura de instru o foi requerida por todos os arguidos, que pedem para  n o irem a julgamento, pela C mara Municipal de Vila Franca de Xira e por 53  ofendidos, 49 dos quais afetados pelo surto, mas que n o constam como v timas  na acusa o do Minist rio P blico  MP .  O surto de 'legionella' de novembro de 2014 afetou, sobretudo, as freguesias de  Vialonga, P voa de Santa Iria e Forte da Casa.  A doen a do legion rio, provocada pela bact ria 'Legionella pneumophila',  contrai-se por inala o de got culas de vapor de  gua contaminada   aeross is  de dimens es t o pequenas que transportam a bact ria para os  pulm es, depositando-a nos alv olos pulmonares. ,O treinador do Nacional, Costinha, mostrou-se hoje confiante em conseguir um  bom resultado, na rece o de domingo, ao Belenenses, da 17.  e  ltima  jornada da primeira volta da I Liga portuguesa de futebol.  O t cnico dos insulares elogiou o advers rio, enaltecendo tamb m a  qualidade da sua equipa, que pretende manter o registo vitorioso na Choupana,  que j  dura h  tr s jornadas consecutivas.  O Belenenses   uma equipa que joga bem, tem um bom bloco defensivo e h  bem  pouco tempo tinha o melhor registo em termos de invencibilidade nos jogos fora  de casa. Ser  um jogo muito dif cil para n s, mas para o Belenenses tamb m,  porque n s queremos vencer, por isso antevejo um jogo muito interessante e  esperemos que o tempo tamb m ajude, para que o p blico que vier ao est dio  poder assistir a um bom espet culo de futebol, destacou Costinha, em  confer ncia de imprensa.  Para o treinador do Nacional, pouco importa sofrer golos, desde que marque  sempre mais um que o advers rio, e mesmo reconhecendo a ambi o coletiva  passa sempre por n o sofrer golos.  Se sofrermos dois e marcarmos tr s, fico satisfeito na mesma, mas isso resulta  da qualidade do pr prio jogo e no facto de querermos manter a nossa baliza  inviol vel, mas o que importa mesmo   fazer sempre mais um golo que o  advers rio, insistiu.  Voltando a falar do Belenenses, Costinha considerou que   uma equipa com  jogadores velozes na frente, s o verticais, n o fazem jogos enfadonhos, t m  uma linha de cinco jogadores atr s, mas que n o s o cinco defesas ,  antevendo  um duelo muito interessante, entre duas equipas com muita  qualidade .  Apesar do mau arranque no campeonato, o treinador dos  alvinegros' confia em  que a equipa pode ir mais al m na tabela classificativa.  Vamos tentar chegar mais acima na classifica o, por isso, no in cio  criou-se um objetivo para puxar pela vertente desportiva dos jogadores. No  entanto,   dif cil prever o que vai acontecer at  ao final do campeonato, na  certeza, por m, de que o nosso principal prop sito   a manuten o na I  Liga, adiantou.  Costinha garantiu a operacionalidade de Rosic, que, segundo classificou,   um  jogador com um grau de mentalidade superior, com boa qualidade t cnica,   um  bom exemplo daquilo que desejo implementar nos meus jogadores .   Ele est  apto, ao contr rio do que acontece com Filipe Ferreira que ainda  n o posso contar com ele, por isso estou muito desapontado, porque ele est   h  mais tempo a treinar connosco e n o pode jogar, j  o Pepe chegou esta  semana ao FC Porto e pode defrontar o Sporting, exemplificou, lamentando as  desigualdades.  Por  ltimo, o guarda-redes Daniel Guimar es ainda n o est  apto, j   Marakis e Felipe Lopes continuam em d vida, segundo o treinador nacionalista.  O Nacional, 11.  classificado, com 19 pontos, recebe na tarde  15:00  de  domingo, o Belenenses, s timo colocado, com 25, em jogo da 17.  jornada da I  Liga portuguesa de futebol. ,A Pol cia de Seguran a P blica  PSP  deteve hoje uma pessoa, por venda  ilegal de bilhetes, e identificou nove por desacatos junto ao est dio Jos   Alvalade, pouco antes do jogo Sporting-FC Porto, da 17.  jornada da I liga de  futebol.  De acordo com a subcomiss ria da PSP Ana Carvalho, al m da identifica o e  da deten o, a pol cia mandou encerrar temporariamente tr s  estabelecimentos comerciais,  por seguran a , ap s confrontos entre  adeptos  leoninos  junto ao Pavilh o Jo o Rocha.  O Sporting e o FC Porto defrontam-se hoje no est dio Jos  Alvalade, em jogo  da 17.  jornada, para o qual os  le es  partem com menos oito pontos do  que os  drag es , que lideram a prova. ,Jo o Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transi o  Energ tica, defendeu, nos estados gerais do PS-M, a necessidade da Regi o tem  de criar condi es para depender menos do exterior.  No  mbito da tem tica  Coes o e desenvolvimento territorial , Jo o  Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transi o Energ tica.  A  ideia de trazer em conjunto os fatores econ mico, social e ambiental  j   n o faz muito sentido  nesse prop sito de coes o social , considerou o  ministro, apresentando um conjunto de mat rias para reflex o, em rela o ao  futuro da Madeira.    importante que a Madeira entenda a import ncia de trabalhar em conjunto  com outros parceiros, desde A ores a Cabo Verde , da mesma forma que    essencial que crie condi es para depender menos do exterior, atrav s da   diversifica o do setor econ mico , ou seja,   necess rio  diversificar aquilo que s o as fontes de riqueza da Regi o Aut noma da  Madeira  e definir aquilo em que pode trilhar um caminho sozinha .  Para isso, precisa de criar condi es para de concretizar a necessidade  de  importar menos mat rias primas  e ainda trabalhar para uma  maior  autonomia energ tica .   Os riscos que identifico na Madeira, podem muito bem ser combatidos com uma  pol tica pr pria , observou. ,A ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, estar  presente na inaugura o do  Radar Meteorol gico da Madeira, no Porto Santo, que acontece esta  segunda-feira.   O an ncio foi feito esta manh  pelo presidente do Governo Regional, Miguel  Albuquerque, que sublinha que este radar foi uma reivindica o sua, aquando  da trag dia de 20 de fevereiro de 2010, por achar fundamental para a Regi o  ter mecanismos tecnol gicos mais avan ados que permitisse prever, num curto  espa o de tempo, elevadas cargas de  gua no arquip lago, para a salvaguarda  de bens e pessoas.   Afirmando que  ao fim de nove anos, esse radar est  conclu do e ser   inaugurado , real a que o radar do Porto Santo  tem uma comparticipa o  que   parte das verbas do POSEUR alocadas   Madeira  e que este ir  servir  a Madeira como consequ ncia de uma reivindica o.  Note-se que o projeto foi aprovado pelo POSEUR, visando refor ar os sistemas  de meteorologia, complementando a rede nacional de radares, com extens o    Regi o. Foi aprovado com um custo total de investimento de 3,4 milh es de  euros e uma contribui o do fundo de coes o de 3 milh es.  ,No  mbito da tem tica  Coes o e desenvolvimento territorial , integrado  nos estados gerais do PS-Madeira, Paulo Caf fo, candidato socialista    presid ncia do Governo Regional, enumerou os males que, no seu entender,  atingem a Regi o.   A Madeira que queremos   uma Madeira em que os cidad os possam ter voz  ativa e participar. H  que quebrar este estigma de que h  apenas uns  iluminados , conforme relevou, dando sequ ncia aquilo que havia j  afirmado  no per odo matinal.  Os objetivos passam pela  cria o de emprego para fixa o das pessoas nos  concelhos rurais , naquilo que considerou uma quest o desafiante nessa  miss o de implementar uma  coes o regional, porque tamb m temos realidades  distintas . Caf fo diz que h  que corrigir  as assimetrias regionais e  desigualdades sociais , e para isso  temos que olhar para os problemas,  para implementar uma mudan a do paradigma pol tico    O dinheiro n o   solu o para tudo, principalmente quando n o se sabe o  que se faz com o dinheiro , disse mais   frente, prosseguindo com a  dete o das enormes diferen as entre cada um dos concelhos da Regi o.   Temos muitas capelinhas , exaltou, especificando as  reas de  interven o para repor essa coes o social. Nos n meros, referiu que  80%  da popula o madeirense reside em apenas quatro concelhos: Funchal, Santa  Cruz, Machico e C mara de Lobos , todos na costa sul, sendo que desde   2011 a popula o madeirense desceu 4,8% em todos os concelhos, com  exce o de Santa Cruz.  Na costa norte, aludindo a  Porto Moniz, Santana e S o Vicente est  a  popula o mais idoso, e em Santa Cruz e C mara de Lobos a mais jovem ,  sintetizando que  temos aqui um lado A e um lado B .   N o basta abrir ou fechar uma escola, n o basta abrir ou fechar um centro  de Sa de. Temos que saber o que queremos , fechou. ,Uma forte explos o, causada por uma fuga de g s, destruiu este s bado o  piso t rreo de um pr dio, onde funcionava uma padaria, no centro de Paris.  De acordo com a promotoria de Paris, entre os mortos, est o dois bombeiros.  O jornal  Le Figaro  informou que dez pessoas ficaram gravemente feridas e  37 ficaram levemente feridas com a explos o.  Gostaria de saudar a coragem dos bombeiros que salvaram a vida de um  companheiro, que permaneceu enterrado sob os escombros por duas horas e meia,  afirmou o ministro do Interior da Fran a, Christophe Castaner.  Testemunhas contam que a for a da explos o, na rua Trevise, no distrito de  Grands Boulevards, destruiu as fachadas pr ximas e abanou pr dios a centenas  de metros de dist ncia.  Mais de 200 bombeiros e dois helic pteros estiveram envolvidos na opera o  de resgate.   Havia vidros quebrados por toda parte, as fachadas das lojas foram  destru das e as janelas dos terceiro e quarto andares partiram-se, afirmou  David Bangura, de 38 anos. Acrescentou que uma mulher chorava e pedia ajuda no  primeiro andar de um pr dio: Ajude-nos, ajude-nos, n s temos um filho.        ,A ASAE deteve hoje duas pessoas na Figueira da Foz e no Porto quando estavam a  vender bilhetes para o jogo de futebol de hoje   tarde entre o Sporting e o FC  Porto, no est dio Jos  Alvalade, em Lisboa.  Em comunicado, a Autoridade de Seguran a Alimentar e Econ mica, adianta que  as duas pessoas foram detidas em flagrante delito, no Porto e na Figueira da  Foz e foram instaurados processos crime pela pr tica il cita de especula o  de bilhetes, que se encontravam   venda atrav s da Internet.  Foram apreendidos quatro bilhetes, tendo um dos detidos sido j  presente a  Tribunal e o outro ser  na segunda-feira.  O Sporting, quarto classificado, com 34 pontos, recebe hoje,  s 15:30, o FC  Porto, l der, com 42, da I liga de futebol. ,Docente universit rio diz que nos  ltimos anos muita coisa se alterou em  todo o mundo e que Portugal n o escapou, tamb m, a essas mudan as, lembrando  que desde 2011, 100 mil portugueses deixam todos os anos o pa s.  No  mbito da tem tica  Coes o e desenvolvimento territorial , integrado  nos estados gerais do PS-Madeira, Jos  Reis, docente na Universidade de  Coimbra, lembrou a forma como se preparou o fim do cavaquismo no Continente e  espera que aqui na Regi o a resolu o pol tica tenha o mesmo fim. A   querida geringon a   um bom exemplo de como pode ser desenvolvida a  atividade pol tica , salientou, logo a abrir.  Jos  Reis, ap s evocar o hist rico da Uni o Europeia, exaltou que  nestes   ltimos 20 anos, passou-se muita coisa, no Mundo, na Europa e em Portugal ,  e temos hoje na Europa um cen rio de  muita coisa inimiga da coes o  territorial .  O docente relevou que,  desde 2011 para c , cerca de 100 mil portugueses  emigram por ano.   como se tiv ssemos de fechar todos os anos uma cidade como  a do Funchal , mas relevou que  felizmente que a Madeira tem uma  estabilidade demogr fica, mas n o   a isso que se assiste em outros pontos  do pa s .  Mais, os portugueses t m nesta altura  mais de 340 mil milh es de euros no  estrangeiro , valor muito superior ao que acontecia  nos anos 90 .   A Europa n o tem pol tica de coesa , foi outra das suas afirma es,  referindo que a pr pria Europa n o esconde isso. Substituiu essa pol tica de  coes o por  especializa o inteligente , conforme referiu Jos  Reis.   Olho para Portugal e, tirando as regi es aut nomas, ningu m fala pelas  regi es do Continente, relevando esse privil gio dos ilh us.  Tenho a  inveja, uma inveja boa, de n o termos isto em todas as regi es do  Continente , confessou.  E, a terminar, desejou que Paulo Caf fo seja o presidente do Governo Regional  e que ajude Portugal a repor a coes o social. ,Cerca de 32 mil pessoas do movimento  coletes amarelos  manifestaram-se  hoje em Fran a, dos quais oito mil em Paris numa das maiores manifesta es  contra o aumento dos combust veis e por uma taxa o mais justa, segundo o  Minist rio do Interior.  Segundo a ag ncia France Press, os n meros fornecidos hoje s o mais  elevados do que os conhecidos a semana passada, na qual se mobilizarem cerca de  26 mil pessoas em todo o pa s, segundo fonte policial.  Em toda a Fran a est o mobilizados cerca de 80 mil pol cias e agentes dos  servi os de seguran a.  Este   o nono s bado de mobiliza o contra o aumento dos combust veis, por  uma taxa o mais justa e contra a queda do poder de compra.  A emblem tica torre Eiffel est  fechada hoje, tal como uma dezena de museus  em Paris, para prevenir qualquer impacto de uma poss vel manifesta o  marcada pela viol ncia.  Segundo uma fonte policial, cerca de 90 pessoas foram presas em v rios locais  do pais e 82 foram est o sob cust dia policial.  H  cerca de dois meses que se t m registado confrontos entre manifestantes e  a pol cia em v rias cidades francesas, nomeadamente Paris, Burges, Rouen,  Nantes, N mes. ,Miguel Albuquerque afirma que o Governo da Rep blica se est   nas  tintas  para a mobilidade dos madeirenses, tal como o PS Madeira, por ter  chumbado a proposta do PSD que visava o financiamento do ferry todo o ano.  Numa refer ncia   express o  murro na mesa , que fez manchete no JM em  abril, dando conta da reuni o entre Paulo Caf fo e Ant nio Costa,  Albuquerque come ou por referir que  houve uns candidatos da esquerda que  disseram que foram a Lisboa dar murros e reivindicar, e nada acontece porque    s  conversa fiada.    Quando olhei para o Or amento de Estado, n o estava nada escrito sobre a  liga o ferry para a Madeira. Quando apresent mos uma proposta com o  financiamento do ferry todo o ano, essa proposta do PSD foi chumbada na  Assembleia da Rep blica pelo Partido Socialista, incluindo os pr prios  deputados do PS eleitos pela Madeira , afirmava o presidente do Governo  Regional   comunica o social, durante uma visita  s obras em curso na Cota  500.  Referindo-se a uma entrevista emitida esta sexta-feira pela RTP Madeira,  Albuquerque refor a que o que disse foi que  independentemente que o Estado  tenha apresentado agora um plano de financiamento para mobilidades,  acessibilidades e infraestruturas, de 20 mil milh es de euros at  2030    obviamente que se trata de conversa fiada para o futuro -, n o est   consubstanciado nenhuma verba para financiar a liga o permanente mar tima  para a Madeira .  Como tal,  isso significa que a  nica for a que vai cumprir o seu  compromisso com os madeirenses vai ser o governo da Madeira, porque n s  garantimos, nos pr ximos dois anos, a liga o ferry durante o ver o.   O presidente do Governo sustenta dizendo que a vinda do ferry para a Madeira  vai favorecer a Regi o, nomeadamente a n vel do turismo.  Quem paga s o os madeirenses, ao contr rio do governo de Espanha, que  financia em 75% a liga o mar tima de mercadorias e passageiros entre as  Can rias e o territ rio continental Espanhol , acrescenta.  Assegura assim que  o Governo portugu s est -se  nas tintas  para a  mobilidade dos madeirenses  e para a  necessidade de afirma o da  plataforma continental de Portugal atrav s da dimens o arquipel gica ,  acusando a Rep blica de n o garantir uma liga o mar tima de passageiros e  mercadorias financiada entre as ilhas e o territ rio continental.  Mais uma  vez, vamos ser n s a assumir esse  nus , conclui.  O ferry   o assunto que est  a marcar este s bado. Durante a II Conven o  dos Estados Gerais do PS-M, Caf fo defendeu a liga o por ferry com o  continente o ano inteiro, considerando que  temos de equacionar outros portos  para al m de Portim o, nomeadamente Lisboa . Mais tarde, a ministra do mar,  Ana Paula Vitorino, apontou que est  a trabalhar com o Minist rio das  Finan as na elabora o de uma portaria sobre a continuidade territorial por  via mar tima que ligue esta regi o ao continente. ,Os enfermeiros v o suspender a greve nos blocos operat rios, mas s  a  desconvocam se forem assumidos os compromissos exigidos na reuni o marcada  pelo Minist rio da Sa de para quinta-feira, adiantaram os sindicatos.  O Minist rio da Sa de convocou os sindicatos dos enfermeiros para uma  reuni o na quinta-feira com membros do Governo, que era uma das condi es  impostas por um sindicato para suspender a greve em blocos operat rios, com  in cio agendado para segunda-feira e convocada at  28 de fevereiro.   Neste momento queremos mostrar que estamos dispon veis para chegar a um  entendimento. O Governo cumpriu a sua palavra. N s, de boa-f , mantemos a  suspens o [at  quinta-feira . Se a greve acontece ou n o depende dos  resultados da reuni o que vai acontecer , disse   Lusa a dirigente da  Associa o Sindical Portuguesa dos Enfermeiros  ASPE  L cia Leite, que em  conjunto com o Sindicato Democr tico dos Enfermeiros de Portugal  Sindepor   integra uma das mesas negociais que com representantes do Minist rio da Sa de  e do Minist rio das Finan as t m negociado a revis o da carreira de  enfermagem.  Na reuni o de sexta-feira, os sindicatos n o conseguiram que o Governo  assinasse o memorando de entendimento proposto pelas estruturas representativas  dos enfermeiros, ainda que reconhe am que o executivo cedeu em algumas das  exig ncias dos profissionais, como a cria o da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progress es na carreira para todos os  enfermeiros.  No entanto, afirmou L cia Leite, sem um documento assinado na pr xima  quinta-feira que comprometa o Governo em rela o a todas as reivindica es  dos enfermeiros a greve n o ser  desconvocada.  Referindo-se a declara es da ministra da Sa de, Marta Temido, que na  sexta-feira, no lan amento do programa de financiamento do novo Hospital  Central do Alentejo, em  vora, disse querer para os enfermeiros condi es de  equidade com outras profiss es, mas sem p r em causa a sustentabilidade das  contas p blicas, L cia Leite disse que os enfermeiros n o v o abdicar dessa  equidade.  Segundo L cia Leite, a reuni o com o Governo acontece na pr xima  quinta-feira,  s 17:00, com a presen a da ministra da Sa de, Marta Temido, e  representantes do Minist rio das Finan as.  A ronda negocial relativa   carreira de enfermagem resultou em algumas  ced ncias aos profissionais - como a cria o da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progress es na carreira - mas n o em  todas as reivindica es sindicais, que exigem tamb m aumentos salariais e a  antecipa o da idade da reforma.  A greve convocada para se iniciar na segunda-feira segue o modelo da que j   ocorreu entre 22 de novembro e 31 de dezembro e que teve origem num movimento  de enfermeiros que lan ou uma recolha de dinheiro numa plataforma  online   para ajudar a financiar os colegas durante a paralisa o.  Na ocasi o, a recolha de fundos atingiu 360 mil euros e hoje os enfermeiros  voltaram a atingir o objetivo financeiro para a greve prevista para arrancar na  segunda-feira, tendo a recolha de fundos atrav s de uma plataforma   online  ultrapassado os 400 mil euros pretendidos.   s 14:30 de hoje o valor estava nos 403 mil euros.  A greve convocada poder  afetar blocos cir rgicos de sete centros  hospitalares: os dois centros do Porto, Braga, Vila Nova de Gaia Espinho, Entre  Douro e Vouga, Tondela Viseu e Garcia de Orta. ,O marido de Manuel Lu s Goucha ironizou na rede social  Instagram  o  telefonema do presidente Marcelo Rebelo de Sousa a Cristina Ferreira, na data  de estreia do Programa da Cristina, na SIC.   N o se preocupe com a fatura, somos n s  portugueses  que a  pagamos , escreve como legenda de uma montagem fotogr fica na qual Maria  Cavaco Silva diz a An bal Cavaco Silva, marido e ex-Presidente da Rep blica,  para n o se esquecer  de telefonar ao Goucha .   E prossegue, referindo:  Senhor professor,  Presidente de todos os  PORTUGUESES , esqueceu-se de ligar ao casal idoso que foi encontrado morto em  casa , escreve, fazendo refer ncia ao casal encontrado sem vida, no  ltimo  domingo, em Lagoa, no Algarve.  Mas o rep rter de Voc  na TV n o fica por aqui e prossegue:  O senhor  Professor procura o n mero de telefone do senhor Manuel. Quem souber, contate  o PRESIDENTE DE TODOS OS PORTUGUESES, A QUALQUER HORA . Uma mensagem  acompanhada de uma fotografia de um homem que foi consolado pelo PR depois dos  fogos de 2017.  Algumas horas depois, Rui Oliveira arrependeu-se e apagou as publica es.   Em declara es   ag ncia Lusa, Marcelo Rebelo de Sousa fez quest o de  lembrar que deu uma entrevista a Manuel Lu s Goucha  na v spera do  Natal , que durou  25 minutos , e rejeitou estar a tomar partido na  concorr ncia entre os programas de entretenimento da TVI e da SIC.    ,As tabelas de reten o na fonte para 2019 v o acautelar o aumento da  remunera o base da fun o p blica para os 635,07 euros, segundo indica o  Minist rio das Finan as.   Na atualiza o das tabelas de reten o de IRS, o Governo ter  em  considera o este aumento [para os 635 euros  precisa o Minist rio em  comunicado divulgado depois das reuni es com os sindicatos que decorreram na  quinta-feira, ou seja, aqueles trabalhadores ficam isentos deste adiantamento  mensal do imposto.  Fiscalistas ouvidos pela Lusa acreditam que, com o novo Indexante de Apoios  Sociais  que aumentou para 453,76 euros  e o novo sal rio m nimo nacional   que foi fixado nos 600 euros , este patamar deveria ser atingido, uma vez que  as tabelas s o desenhadas tendo em conta estes fatores, a situa o familiar  do contribuinte, a dedu o espec fica e as dedu es   coleta.   As tabelas de reten o na fonte s o ajustadas com base em v rios  elementos e o in cio da tabela de reten o pode e deve ser mais elevado do  que o valor do sal rio m nimo nacional , afirmou o fiscalista e ex-diretor  do IRS Manuel Faustino.  Nas tabelas que foram aprovadas para 2018 foram dispensados de fazer reten o  na fonte os trabalhadores por conta de outrem e pensionistas com sal rios e  pens es, respetivamente, inferiores aos 632 euros.  Em declara es   Lusa,   margem da confer ncia sobre os desafios da  fiscalidade em 2019, que decorreu na quinta-feira, o secret rio de Estado dos  Assuntos Fiscais referiu que est o a ser preparadas novas tabelas de  reten o na fonte do IRS.  Estas tabelas ir o refletir o novo valor do Indexante de Apoios Sociais - que  ainda aguarda publica o - e, consequentemente, o novo valor do m nimo de  exist ncia, ou seja, a parcela de rendimento l quido que o Estado garante a  cada trabalhador e pensionista.  O secret rio de Estado dos Assuntos Fiscais n o quis adiantar se a  atualiza o destas tabelas ir  ter em conta apenas esta realidade ou se  incluir  ajustamentos nas taxas que s o aplicadas a quem recebe  remunera es e pens es acima destes patamares de valor.  Recorde-se que o Or amento do Estado para 2018 procedeu a um alargamento dos  escal es de rendimento e a uma descida das taxas do IRS mas as simula es  ent o realizadas por v rias consultoras indicavam que o efeito daquela medida  n o foi integralmente vertido nas tabelas de reten o na fonte que est o a  ser aplicadas desde janeiro do ano passado.  Entretanto, no final das reuni es de quinta-feira, o secret rio-geral da  Federa o dos Sindicatos da Administra o P blica  Fesap , Jos  Abra o,  adiantou que o governo manifestou abertura para fazer altera es fiscais no  sentido de colocar os assistentes t cnicos que ganham 683 euros dentro do  limite de isen es de IRS.   O Governo manifestou sensibilidade para aquilo que   o limite de IRS que  s o os 632 euros. As novas tabelas remunerat rias do IRS v o ser superiores  aos 635 euros ou 637 euros, de modo a que quem tiver na [nova  primeira  posi o remunerat ria  635 euros  n o pague IRS , afirmou Abra o. ,O gigante chin s de telecomunica es Huawei despediu o seu funcion rio  chin s detido na Pol nia por suspeita espionagem, num comunicado citado pelo  jornal estatal chin s Global Times.  O grupo explicou que decidiu rescindir imediatamente o contrato com Wang  Weijing uma vez que este incidente teve efeitos nefastos sobre a reputa o  mundial da Huawei e disse que respeita as leis dos pa ses em que opera.  A Huawei sempre respeitou as leis e regulamentos em vigor no pa s onde est   localizada  ...  e exige que todos os funcion rios cumpram as leis e  regulamentos do pa s, afirmou o grupo chin s, no comunicado, em que  acrescentou que Wang Weijing foi preso por motivos pessoais, sem mais detalhes.  Segundo informa es prestadas na sexta-feira pelas autoridades polacas, um  empres rio chin s e um outro polaco, ambos funcion rios de  uma grande  empresa de eletr nica , foram detidos, na ter a-feira, por acusa o de  espionagem a favor do governo chin s, podendo enfrentar uma pena at  dez anos  de pris o.  Os m dia polacos e chineses apontaram ent o os dois empres rios como sendo  funcion rios da Huawei.  Uma fonte do minist rio das Rela es Exteriores da China afirmou a grande  preocupa o com este caso e diz que j  pediu ao governo polaco um   tratamento justo, de acordo com a lei, e a prote o efetiva  do  empres rio.  A empresa Huawei foi fundada por ex-engenheiro do ex rcito chin s e  encontra-se sob suspeita em v rios pa ses   incluindo os EUA, o Jap o e a  Austr lia - por desrespeito de acordos comerciais internacionais.  Em dezembro, uma alta dirigente da Huawei, e filha do fundador, foi detida num  aeroporto no Canad , acusada de cumplicidade por fraude, ao tentar contornar  san es dos EUA ao Ir o.  V rios pa ses colocaram igualmente a empresa chinesa sob investiga o,  suspeitando de uso indevido de  software  de comunica es, que poder   colocar em risco a seguran a nacional desses mesmos pa ses.  Em todos estes casos, a empresa defende-se, dizendo que n o est  a fazer  espionagem para o governo chin s e que cumpre todos os acordos internacionais.  Nos  ltimos meses, a Huawei iniciou um processo de estabelecimento de acordos  com operadoras europeias para a implanta o de sistema G5 de comunica es  m veis. ,Atrav s de comunicado, o MPT acusa Paulo Caf fo, de inaugurar os  apartamentos  Madalena Palce  sem licen a de Habitabilidade.   O MPT n o compreende que se fa a inaugura es com pompa e  circunst ncia, com objetivos eleitoralistas, como foi poss vel verificar no  caso dos Apartamentos  Madalenas Palace , n.  100 da Avenida das  Madalenas, destinado a cerca de 70 fam lias , l -se no comunicado de  imprensa.  O partido acusa o candidato ao Governo Regional pelo Partido Socialista de,    moda Jardinista , procurar  protagonismo, para assim atingir os seus  fins, usando uma vez mais a CMF, como trampolim para o poder, com a agravante  de inaugurar obras, sem que os processos estejam totalmente conclu dos . ,Jo o Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transi o  Energ tica, tamb m participa nos estados gerais do PS-Madeira.  Coes o e desenvolvimento territorial junta   mesma mesa Paulo Caf fo,  candidato do PS   presid ncia do Governo Regional, Jos  Reis, docente na  Universidade de Coimbra, e Jo o Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e  da Transi o Energ tica.  No  mbito dos estados gerais do PS-Madeira, que decorrem at  ao final da  tarde no hotel Casino Park, e sob a modera o de Jo o Figueira de Sousa, a  tem tica volta a encher a  Sala Funchal , mesmo que ao lado esteja a  decorrer, em simult neo, uma outra mesa, esta subordinada ao tema   oportunidades da Economia Azul . , O papa Francisco defendeu hoje o estudo da hist ria para refletir com  coragem os efeitos dram ticos e mal ficos das guerras, especialmente num  mundo t o dividido quanto o atual.  A hist ria, estudada com paix o, pode e deve ensinar muito na atualidade,  perante tanta divis o e falta de verdade, disse o pont fice numa reuni o no  Pal cio Apost lico com membros da Associa o Italiana de Professores de  Hist ria da Igreja.  Francisco defendeu que bastaria, atrav s da hist ria, aprender a refletir com  sabedoria e coragem os efeitos dram ticos e malignos da guerra.  Perante especialistas e intelectuais, Bergoglio explicou que no centro da  hist ria est  Cristo  o que, na sua opini o, deve fazer o historiador  crente ainda mais respeitoso dos fatos e da verdade.  Isso deve afast -lo de todo o mundanismo ligado   presun o de  conhecimento, como a ambi o de uma carreira ou reconhecimento acad mico, ou  a convic o de ser capaz de julgar por si mesmo os fatos e as pessoas,  insistiu.  Francisco iniciou a sua interven o parafraseando o historiador jesu ta  Giacomo Martina, destacando que a hist ria   certamente uma professora de  vida, mas tem muito poucos alunos. ,O Bloco de Esquerda vai avan ar com uma proposta para criar o Estatuto do  Cuidador Informal na Madeira.   Numa regi o, como a Madeira, em que a popula o   cada vez mais  envelhecida e, em parte consider vel, cada vez mais dependente, h  que atuar  numa perspetiva de garantir a essas pessoas cada vez mais cuidados e, por  maioria de raz es, reconhecer aos cuidadores direitos que, de algum modo, lhes  facilite a presta o desses mesmo cuidados e que os compense pela presta o  desses mesmos cuidados , informa o BE, em comunicado.  Assim,  e considerando a manifesta insufici ncia de respostas de apoio aos  cuidadores   ao n vel da informa o, da sua forma o e capacita o, do  apoio em termos de sa de, da garantia do direito ao descanso, da possibilidade  de conciliar presta o de cuidados e vida profissional, de apoios sociais e  pecuni rios, entre outras  , torna-se imprescind vel aprovar um Estatuto  que lhes reconhe a alguns desses direitos dando, por essa via, um importante  passo que, em  ltima inst ncia, garantir  maior qualidade de vida aos  dependentes   idosos, pessoas com defici ncia, dem ncias ou doen as  cr nicas de v ria natureza   que tamb m beneficiar o que tamb m  beneficiar o desta legisla o, sem preju zo do necess rio refor o da  responsabilidade da Regi o e do Estado na presta o de cuidados formais,  designadamente por via do alargamento da Rede de Cuidados Continuados e dos  Servi os de Apoio , acrescenta.  O partido sublinha ainda que a  maioria dos cuidados prestados a pessoas  dependentes  idosos, pessoas com defici ncia, dem ncias ou doen as  cr nicas , em contexto domiciliar,   feito por via de cuidadores informais:  em Portugal, cerca de 80% dos cuidados s o prestados por cuidadores n o  profissionais que o fazem de forma n o remunerada . Justifica que a  realidade regional n o dever  diferir muito da verificada no pa s.  Por estas raz es,  o Grupo Parlamentar do BE na Assembleia Legislativa da  Madeira apresenta, na pr xima segunda-feira, um projeto de decreto legislativo  regional com o objetivo de criar, na Regi o, o Estatuto do Cuidador Informal  onde sejam garantidos direitos a quem assegura os cuidados, aos v rios  n veis,  s pessoas dependentes .    ,Vai o Governo Regional dar seguimento   opera o de privatiza o do  servi o da amarra o de navios no Cani al? A pergunta   do deputado da  JPP, Rafael Nunes.  Vai o Governo Regional dar seguimento   opera o de privatiza o do  servi o da amarra o de navios no Cani al? A pergunta   do deputado da  JPP, Rafael Nunes.  O tema esteve em debate, na manh  deste s bado, altura em que o parlamentar  se deslocou ao Porto do Cani al, onde exigiu esclarecimentos por parte do  Executivo de Miguel Albuquerque,  em prol da transpar ncia , sobre a  restrutura o do modelo portu rio que o PSD prometeu avan ar.  A sustentar esta a o pol tica est o suspeitas de que o Governo v  recuar  na sua inten o. Ind cios disso s o, para Rafael Nunes, as recentes  movimenta es no Porto do Cani al que t m levantado um conjunto de  suspeitas. Entende o deputado do JPP que estas movimenta es  devem ser  cabalmente esclarecidas, quer pelo Governo, quer pela APRAM .  Depois do recuo no concurso p blico internacional para a opera o  portu ria, o Grupo Parlamentar do Juntos pelo Povo pretende um esclarecimento  urgente se existe uma inten o do Governo de privatizar mais um servi o  p blico prestado pela APRAM, o que, no entender do JPP, poder  causar uma  perda de receitas desta entidade p blica.   A se confirmar esta inten o, a mesma vai contra o pr prio modelo de  regionaliza o da opera o portu ria que   defendido por este partido ,  critica Rafael Nunes.  O JPP adianta que vai aguardar at    pr xima semana para que o Governo se  pronuncie sobre esta mat ria. Findando este prazo, e na aus ncia dos devidos  esclarecimentos, o partido promete acionar os meios legais para obt -los de  forma formal. ,A revela o foi feita por Sancha Campanella, advogada e respons vel pelo  ISAL, esta manh  no decorrer dos estados gerais do Partido Socialista.  O ISAL vai abrir uma p s-gradua o em Gest o e Administra o P blica,  tendo como orientador cient fico o  catedr tico Bacelar Gouveia. A  revela o foi feita por Sancha Campanella, advogada e respons vel pelo ISAL,  instituto polit cnico regional que, conforme relevou na sua interven o  estados gerais do PS-Madeira, que v o decorrendo ao longo deste s bado.  O prop sito,   tamb m, ir correspondendo  s necessidades do mercado, com a  respons vel a relevar que  nos  ltimos anos vem se esbatendo a diferen a  entre os que optam pelo ensino universit rio e aqueles que escolhem o t cnico  para a respetiva forma o .  Sancha Campanella diferencia o ensino universit rio como mais te rico e o  polit cnico como mais pr tica, e qui  mais adaptado  s atuais exig ncia,  considerando na hora das escoa ainda existe uma quest o cultural por detr s:   toda a gente quer ir   para a universidade e ningu m gosta de dizer que  est  no polit cnico .  No entroncar com a moderniza o da administra o p blica, existe, pois,  essa necessidade de adquirir novas val ncias por parte dos quadros, que  resultam, igualmente,  numa auto-motiva o acrescida. As pessoas gostam de  estar dotadas de novas ferramentas, n o se sentido exclu das , e em mais  uma exalta o das import ncia do ensino t cnico, disse ter tido acesso a um  estudo que indicador que  daqui a 20 anos, 60 por cento da popula o ter   uma profiss o que n o foi ainda inventada . ,Eis os onzes do cl ssico que se disputa esta tarde no Est dio Jos   Alvalade, em partida que conta para a 17.  jornada da I Liga. O jogo tem  in cio  s 15:30 e ser  arbitrado por Hugo Miguel, da AF Lisboa.  Sporting CP  -  FC Porto Resultados ao vivo,H  um sem-abrigo no Funchal que  tem a morada declarada como a autarquia da capital.  A hist ria foi  partilhada pelo vice-presidente daa autarquia, Miguel Silva Gouveia.  Na dial tica de uma das mesas dos estados gerais do PS-Madeira, que v o  decorrendo ao longo deste s bado, e no esmiu ar das responsabilidades dos  pol ticos perante a popula o e na forma como os problemas t m de ser  resolvidos, Miguel Silva Gouveia n o resistiu a contra um pequeno, mas  simb lico epis dio, no seu entender, com a plateia.  Disse, ent o, que num determinado momento  tive conhecimento que um cidad o  sem-abrigo havia recorrido   Loja do Mun cipe porque havia perdido o cart o  de cidad o e no local pr prio para fazer outro, n o o faziam porque n o  tinha resid ncia. Claro que sendo sem-abrigo, n o tinha resid ncia. Mas o  problema tinha de ser resolvido e a solu o foi encontrada: demos a morada da  C mara Municipal do Funchal e fizeram-lhe um novo cart o de cidad o.  Problema resolvido, concluiu entre muitos sorrisos, extensivos   plateia.  Ou seja, h  um cidad o que vagueia pelas ruas do Funchal que ter  como  morada declarada os Pa os do Concelho, edif cio que, conforme graceja Miguel  Silva Gouveia  est  isento de pagamento de IMI, sen o lhe iria chegar uma  bonita conta . ,Os pais foram mortos a tiro em Winconsin, nos Estados Unidos, e desde a  que  Jayme Closs, de 13 anos, nunca mais foi vista.  A menina foi encontrada por uma moradora numa rua, situada a cerca de uma hora  de dist ncia da sua casa, e estava. desnutrida e suja. Foi identificada por  uma moradora que alertou prontamente os vizinhos.  Ao que tudo indica, Jayme Closs estava a ser mantida em cativeiro e ter   conseguido fugir ao homem que a raptou.  Recorde-se que ap s o alerta do desaparecimento, cerca de 1.500 volunt rios  participaram nas buscas. Um homem foi detido pela pol cia, com suspeitas do  seu envolvimento na morte de James Closs, de 56 anos, e de Denis, de 46, e do  rapto de Jayme Closs.    ,Os Bombeiros Volunt rios de C mara de Lobos combateram esta manh  um  princ pio de inc ndio no Estreito de C mara de Lobos.  Segundo apurou o JM, tratou-se de uma queimada n o autorizada que lavrou numa   rea de 50 metros quadrados.  Os bombeiros apresentaram-se no S tio do Damasqueiro com uma viatura. O fogo  foi combatido com material sapador e  gua.    ,O vice-presidente da C mara Municipal do Funchal diz que  crise  Sa de  na Regi o tamb m passa pelo n o reconhecimento, de quem de direito, de que  os problemas existem.  Na mesa acerca da moderniza o da administra o p blica, estiveram Miguel  Silva Gouveia, engenheiro eletrot cnico com p s-gradua o em gest o, que    vice-presidente da C mara Municipal do Funchal, e Sancha Campanella,  advogada e respons vel pelo ISAL, instituto polit cnico regional que,  conforme foi revelado na ocasi o, ir  abrir agora uma p s-gradua o em  Gest o e Administra o P blica, tendo como orientador cient fico o   catedr tico Bacelar Gouveia.  As duas interven es entroncaram-se, com o autarca a abordar a imperiosa  necessidade dessa moderniza o administrativa e a gestora do ensino privado a  apresentar o vasto e que de ofertas educativas, precisamente porque a essa  moderniza o est  impl cita uma requalifica o dos recursos humanos.   J  desde o 25 de abril de 1974 que se fala em moderniza o da  administra o p blica , mesmo conhecendo diversas terminologias, mas o  certo   que  apenas seis governos, desde ent o, tiveram esta pasta e o  atual   mesmo o primeiro a mant -la ao longo de toda a legislatura .  Miguel Silva Gouveia releva que  h  muita legisla o nesta mat ria  e  tamb m que a quest o financeira n o se coloca, descerrando, de seguida, os  desafios e vantagens dessa moderniza o que vaia acontecendo, mas, qui ,  n o com a celeridade desejada.  Para o vereador, o atendimento   essencial.  Quem hoje em dia compra a  comida e a paga j  atrav s do telem vel, n o pode aceitar que depois numa  qualquer reparti o seja confrontada com documentos em triplicado , num  exemplo daquilo eu pretendia atingir. Mais, com a prolifera o de redes  sociais, alerta que  se n o dermos a possibilidade de apresentarem as suas  reclama es nos lugares pr prios, ir o se manifestar de uma outra forma  qualquer , pelo que   fundamental ouvirmos todas as reclama es e  responder a todas, mesmo que a resposta seja negativa .  Quem aborda a  administra o p blica, merece sempre uma resposta , refor ou.  Falou ainda na transforma o digital e das resist ncias encontradas,  lembrando que um documento digitalizado afinal  era imprimido em cada um dos  servi os por onde passava, e arquivado , dando este exemplo para explicar  essa necessidade dos quadros tamb m se adaptarem aos tempos modernos.  Nesse aspeto do atendimento, disse que  mesmo sabendo que n o tenho  capacidade para resolver todos os problemas, n s, como pol ticos, temos que  ter a coragem de os ouvir, porque essa incapacidade para resolver n o ao nos  d  ao direito de n o identificara o problema .  Com um orat ria muito pr tica e direta, sintetiza que  o veto por  desconhecimento n o   aceit vel  e avisou que iria entrar num campo  pol tica apara a compara o que se seguiria:   isso que se passa na  Sa de da Regi o.   preciso reconhecer o que est  mal, porque o  reconhecimento   o primeiro passo para resolver o problema , deixando  impl cito que o Governo Regional reconhece problemas na sa de e que tal  apenas agrava a situa o. ,A forma mais divertida de aprender e descobrir sobre a preserva o do  ambiente.     a garantia para o novo passatempo da  guas e Res duos da Madeira  ARM ,  em parceria com a Empresa de Eletricidade da Madeira  EEM , que conta com o  apoio da EJM   Empresa Jornal stica da Madeira e da ACIN iCloud Solutions. Chama-se ECO Descobrimentos, ser  apresentado oficialmente durante a pr xima  semana, e consiste num jogo que se apresenta no formato de aplica o m vel.  Tem como finalidade sensibilizar e consciencializar os utilizadores e  respetivas fam lias para as boas pr ticas ambientais, conjugando uma natureza  competitiva e interativa com a componente informativa e social. Desta forma, s o dadas a conhecer as principais infraestruturas e equipamentos  associados   gest o das  guas, res duos e energia na Madeira,  proporcionando, aos utilizadores que se destaquem pela sua destreza e  conhecimento, a oportunidade de ganhar pr mios aliciantes, entre os quais uma  viagem   Disneyland Paris.  Para se habilitar ao pr mio, embarcando numa aventura pela preserva o  ambiental, basta descarregar a aplica o, efetuar o registo e p r   prova  os conhecimentos. Como? Capturando e colecionando os  ecos  atrav s de  realidade aumentada. O jogo ECO Descobrimentos est  dispon vel para  download  para  dispositivos iOS e Androis, podendo ser descarregado gratuitamente atrav s das  lojas  online  App Store e Play Store.    uma iniciativa que decorre do projeto  Os tr s da Vida Saud vel , o  suplemento infanto-juvenil da ARM e EEM publicado no JM, que procura alertar e  consciencializar os mais novos para as boas pr ticas ambientais.         ,O Minist rio da Sa de convocou os sindicatos dos enfermeiros para uma  reuni o na quinta-feira com membros do Governo, que era uma das condi es  impostas por um sindicato para desconvocar a greve em blocos operat rios.  Fonte oficial do gabinete da ministra da Sa de adiantou hoje   ag ncia Lusa  que os v rios sindicatos de enfermeiros foram convocados para uma reuni o com  elementos do Governo das  reas da Sa de e das Finan as, que ser  na  quinta-feira em Lisboa.  No final da reuni o de negocia es com o Governo que decorreu na sexta-feira  a dirigente da Associa o Sindical Portuguesa dos Enfermeiros  ASPE  L cia  Leite disse   Lusa que os sindicatos, face aos compromissos obtidos, decidiam  manter a greve dos enfermeiros convocada entre 14 de janeiro e 28 de fevereiro,  mas admitindo desconvoc -la se o executivo marcasse nova reuni o negocial  para 17 de janeiro, o que agora se verifica.  A ronda negocial relativa   carreira de enfermagem resultou em algumas  ced ncias aos profissionais - como a cria o da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progress es na carreira - mas n o em  todas as reivindica es sindicais, que exigem tamb m aumentos salariais e a  antecipa o da idade da reforma.  A greve convocada para se iniciar na segunda-feira segue o modelo da que j   ocorreu entre 22 de novembro e 31 de dezembro e que teve origem num movimento  de enfermeiros que lan ou uma recolha de dinheiro numa plataforma  online   para ajudar a financiar os colegas durante a paralisa o.  Na ocasi o, a recolha de fundos atingiu 360 mil euros e hoje os enfermeiros  voltaram a atingir o objetivo financeiro para a greve prevista para arrancar na  segunda-feira, tendo a recolha de fundos atrav s de uma plataforma   online  ultrapassado os 400 mil euros pretendidos.   s 11:20 de hoje o valor estava nos 400.777 euros.  A greve convocada poder  afetar blocos cir rgicos de sete centros  hospitalares: os dois centros do Porto, Braga, Vila Nova de Gaia Espinho, Entre  Douro e Vouga, Tondela Viseu e Garcia de Orta. ,A ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, anunciou hoje que est  a trabalhar com  o Minist rio das Finan as na elabora o de uma portaria sobre a  continuidade territorial por via mar tima que ligue esta regi o ao continente.   Estou, juntamente com o minist rio das Finan as, a analisar a forma e os  termos que vamos assinar numa portaria que regula aquilo que diz respeito    continuidade territorial por via mar tima , declarou a governante,  discursando no decorrer da II conven o dos Estados Gerais do PS da Madeira,  integrada no projeto  Pela Madeira Sim ao Futuro , que vai versar nesta  segunda edi o o tema  Economia Azul   A respons vel apontou que a continuidade territorial n o significa s  uma  liga o mar tima por ferry entre a Madeira e Portim o, como acontece  atualmente nos meses do ver o, motivo pelo qual este projeto   visto de   forma sustent vel, com enquadramento legal correto e solu es  sustent veis do ponto de vista econ mico e da procura .  Apontou que, em 2015, foi elaborado um diploma que contemplava a continuidade  territorial por modo a reo e mar timo,  mas s  foi regulado para o modo  a reo e   como se n o existisse  para a via mar tima.  A governante enfatizou que o Governo est  a tentar resolver o problema, o que   engloba estudos de rotas  entre a Madeira e o continente, e a avaliar   simultaneamente a quest o da sustentabilidade financeira , nomeadamente a  quest o dos subs dios.   Tem de haver aqui, n o uma postura de exig ncia do Governo Regional, mas  de colabora o, tendo em considera o que a continuidade territorial   uma  coisa boa para todos os portugueses , devendo o assunto ser tratado numa   l gica inclusiva   Ainda argumentou que  h  diferen as entre os modos de transportes , em  termos de enquadramento legal a n vel internacional, pelo que o Governo est    a estudar um pacote com seriedade .  Ana Paula Vitorino real ou j  ter dado  orienta es   administra o do  porto de Lisboa para estudar uma localiza o, dentro deste porto , para a  instala o de uma rampa para o acesso dos ve culos,  porque sem rampa n o    poss vel  concretizar esta liga o.  A ideia, disse a ministra,   que esta infraestrutura seja integrada no Campus  do Mar, projeto que a ministra vai anunciar no dia 30 deste m s.  A respons vel destacou tamb m que no processo de implementa o do projeto  da  janela  nica log stica , que visa a moderniza o administrativa no  dom nio do mar, o porto madeirense do Cani al [leste da Madeira  foi  escolhido como infraestutura-piloto  para fazer a primeira implementa o  que vai estar conclu da no final do primeiro trimestre .  A governante anunciou igualmente que se reuniu na sexta-feira, no Funchal com o  grupo econ mico que gere os portos da Madeira [o grupo Sousa , e um grupo de  estivadores, tendo sido poss vel chegar a um acordo, pelo que  o pr -aviso  de greve n o vai afetar o porto do Cani al .  A ministra real ou que 97% do territ rio nacional   mar timo, sendo o   nosso des gnio o aproveitamento sustent vel do mar .   Somos um pa s mar timo e temos de nos afirmar como tal. Temos mais  responsabilidades, mas tamb m mais possibilidades , vincou, defendendo que   Portugal tem que falar a uma s  voz nestas mat rias a n vel da Uni o  Europeia e da Organiza o das Na es Unidas .  A ministra falou do  pacote de medidas  adotadas pelo Governo da  Rep blica, declarando que o  Registo Internacional de Navios da Madeira    um orgulho .  A governante referiu a import ncia da aprova o em Conselho de Ministro uma  proposta cria o do regime dos navios com bandeira portuguesa quando  atravessam zona de perigo poderem contratar equipas de seguran a.  A GNR confirmou este domingo ao JM que  a C mara Municipal do Funchal est   a monitorizar  a situa o de um grupo de c es  supostamente sete , no  Monte, com sinais de magreza extrema.  O caso, ilustrado com imagens de cinco desses c es no p tio de uma casa, foi  denunciado sexta-feira passada na rede social Facebook, num grupo dedicado a  ocorr ncias envolvendo animais, como se tratando de uma situa o de  neglig ncia. O desabafo da cibernauta, respons vel pela publica o, deu azo a alguns  lamentos, mas tamb m a den ncias junto das entidades competentes,  nomeadamente a GNR e a C mara Municipal do Funchal, conforme fic mos a saber  atrav s de um dos coment rios publicados. De acordo com o referido coment rio, feito por algu m que quis acalmar os  mais preocupados fazendo um ponto da situa o, a GNR e funcion rios da  autarquia foram ao local, onde tiveram oportunidade de constatar que, apesar de  terem  gua e comida, os animais n o estavam a comer. Ao abordarem o dono dos c es, as referidas entidades ter o tamb m chegado    conclus o de que os animais t m as vacinas em dia e est o chipados, ou seja,  t m toda a documenta o em dia, colocando de imediato a hip tese de estarem  doentes. Dirofilariose poder  ser a maleita de que padecem, pois   uma doen a que  causa magreza, por mais que os animais comam. Acrescenta a mesma fonte que o tutor foi intimado a levar os c es ao  veterin rio urgentemente, e ser  visitado novamente esta semana pelas  autoridades competentes a fim de verificarem a situa o.  Neste momento foi tudo o que foi poss vel fazer. Vamos aguardar o  desenrolar da situa o , refere o mesmo interveniente na discuss o.    , O presidente do parlamento venezuelano, Juan Guaid , atribuiu hoje a sua  deten o, por funcion rios dos servi os secretos, ao desespero do Governo  do Presidente Nicol s Maduro, sublinhando que h  uma rutura de comando nas  for as de seguran a.  Em Miraflores [Pal cio Presidencial  est o desesperados, n o sabem quem d   as ordens  ... . Estes funcion rios n o sabiam o que faziam, afirmou o  presidente da Assembleia Nacional, dominada pela oposi o ao Presidente.  Em declara es aos jornalistas,   chegada ao Estado venezuelano de Vargas, o  presidente do parlamento explicou que falou com os funcion rios do Servi o  Bolivariano de Intelig ncia Nacional  SEBIN, servi os secretos , que o  detiveram durante cerca de uma hora.  Falhei-lhes de amnistia, que n o podiam [deter-me  porque sou o leg timo  presidente da Assembleia Nacional, relatou.  Juan Guaid  voltou a apelar para uma efetiva mudan a de Governo e instou os  venezuelanos a participar numa manifesta o, a 23 de janeiro, pelo n o  reconhecimento do novo mandato do Presidente Nicol s Maduro.  Eles n o v o ser capazes de silenciar o grito da mudan a, disse, precisando  que o Estado venezuelano de Z lia est  h  11 anos sem energia el trica.  Por outro lado, agradeceu   comunidade internacional pelo apoio aos  venezuelanos.  O presidente da Assembleia Nacional, Juan Guaid , esteve cerca de uma hora  detido pelos servi os secretos de informa es, quando estava a caminho de  uma reuni o fora de Caracas, disse a sua mulher.  Agrade o todas as rea es imediatas de apoio face a esta viola o cometida  pela ditadura dos direitos do meu marido. J  estou com ele e vamos   reuni o  p blica, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.  Guaid  era aguardado numa reuni o a cerca de 40 quil metros de Caracas.  Entretanto, o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, Jorge  Rodr guez, anunciou a destitui o dos agentes dos servi os secretos que  detiveram o presidente do parlamento.  Queremos informar todo o povo da Venezuela que estes funcion rios est o neste  momento sendo destitu dos e submetidos a um procedimento disciplinar mais  estrito, disse o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, que  considerou a pris o do pol tico um procedimento irregular.  Em declara es aos jornalistas, Jorge Rodr guez explicou que estes  funcion rios atuaram de maneira irregular, considero que se sujeitaram a um  show, utilizado pela oposi o para atacar o governo de Nicol s Maduro. ,Os cinco encontros da Divis o de Honra realizados este fim de semana  terminaram todos com o mesmo resultado: 2-1.  Um dado curioso nesta 9.  jornada, em que o C mara de Lobos cimentou a  lideran a, vencendo por 2-1, em casa, o Porto da Cruz. Refira-se ainda que o  d rbi entre Ribeira Brava e Pontassolense, 'sorriu'   equipa da Ponta do Sol,  que venceu por 2-1 o CD Ribeira Brava.   Resultados da 9.  jornada   Canicense 1-2 Bairro da Argentina  1.  de Maio 2-1 Andorinha  Cani al 2-1 Machico   Ribeira Brava 1-2 Pontassolense   C mara de Lobos 2-1 Porto da Cruz  No que respeita   I Divis o Regional, a principal surpresa foi o empate a  zero entre Estrela da Calheta e Carvalheiro, sem implica es na  classifica o final.   Resultados da 7.  jornada   Choupana 2-3 S o Vicente  Santacruzense 3-1 Machico B   Estrela da Calheta 0-0 Carvalheiro ,A Dire o Regional de Estradas informa em comunicado que vai realizar  trabalhos de manuten o aos equipamentos de seguran a instalados nos t neis  do tro o rodovi rio da Via Expresso Boaventura   S o Vicente.  Por esse motivo, informa que   necess rio proceder ao encerramento da  circula o rodovi ria, amanh , entre as 9h30 e as 17 horas.   Como alternativa os utentes devem dirigir-se pela ER 211 entre Boaventura e  a Rotunda de S o Vicente , informa a mesma entidade.    ,Segundo o  ltimo estudo do CIES, os 20 futebolistas mais valiosos do planeta  valem mais de 3 mil milh es de euros.  A lista foi reunida pela publica o  Dinheiro Vivo  que ressalta que 12  dos 20 atletas mais valiosos do planeta jogam na Premier League.   O valor de cada um dos desportistas   calculado atrav s de um algoritmo que  tem conta diferentes vari veis.  Acrescenta o  Dinheiro Vivo  que os 12 atletas que jogam em Inglaterra  valem aproximadamente 1,9 mil milh es de euros, sublinhando que nesta altura o  Brexit pode colocar as licen as de trabalho de muitos jogadores comunit rios  em causa.  Cristiano Ronaldo ocupa o 19.  lugar e Lionel Messi o 7. . Bernardo Silva  est  em 16. .     Confira os restantes:     20. Ousmane Demb l   Fran a  - 120 milh es de euros  19. Cristiano Ronaldo  Portugal  - 127 milh es de euros  18. Eden Hazard  B lgica  - 129 milh es de euros  17. Paul Pogba  Fran a  - 130 milh es de euros  16. Bernardo Silva  Portugal  - 133 milh es de euros  15. Gabriel Jesus  Brasil  - 134 milh es de euros  14. Sadio Man   Senegal  - 137 milh es de euros  13. Roberto Firmino  Brasil  - 145 milh es de euros  12. Dele All   Inglaterra  - 150 milh es de euros  11. Antoine Griezmann  Fran a  - 155 milh es de euros  10. Leroy San   Alemanha  - 156 milh es de euros  9. Philippe Coutinho  Brasil  - 157 milh es de euros  8. Romelu Lukaku  B lgica  - 162 milh es de euros  7. Lionel Messi  Argentina  - 171 milh es de euros  6. Paulo Dybala  Argentina  - 172 milh es de euros  5. Mohammed Salah  Egipto  - 184 milh es de euros  4. Raheem Sterling  Inglaterra  - 186 milh es de euros  3. Neymar J nior  Brasil  - 197 milh es de euros  2. Harry Kane  Inglaterra  - 200 milh es de euros  1. Kylian Mbapp   Fran a  - 218 milh es de euros ,Uma largada de bal es ter  estado na origem de pelo menos dois focos de  inc ndio, um nos Canhas  Ponta do Sol  e outro no Arco da Calheta  Calheta .  As fotos chegaram   nossa Reda o atrav s de um leitor, mas os bombeiros  n o ter o sido chamados para os locais afetados.  Na ronda habitual pelas corpora es de bombeiros da Regi o, quer  os Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava e Ponta do Sol quer os da  Calheta disseram ao JM n o ter registado qualquer sa da para inc ndios.    tradi o, na  poca natal cia, haver uma largada de bal es nos Canhas,  evento esse que, de acordo com a p gina do Facebook da 'Bal es do Monte -  Nativistas Voadores' esteve marcada para o passado dia 31 de dezembro,  desconhecendo-se se tal chegou a acontecer.  ,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, esteve cerca de  uma hora detido pelos servi os secretos de informa o, quando estava a  caminho de uma reuni o fora de Caracas, disse a sua esposa.  Agrade o todas as rea es imeditadas de apoio face a esta viola o  cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. J  estou com ele e vamos    reuni o p blica, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.   nteriormente Rosales tinha escrito na mesma rede social que o SEBIN [Servi o  Secreto Bolivariano de Informa es  tinha detido Juan Guaido.  Guaido, presidente do parlamento venezuelano liderado pela oposi o ao regime  de Nicol s Maduro, era aguardado numa reuni o a cerca de 40 quil metros de  Caracas.  Pouco tempo depois surgiu uma mensagem na conta oficial de Juan Guaido no  Twitter: Alertamos o mundo e o pa s que hoje, 13 de janeiro, o comando do  SEBIN deteve o presidente da Assembleia Nacional e n o sabemos onde se  encontra .  A ministra venezuelana dos Servi os Prisionais alertou esta semana Guaid  que  tinha preparada uma cela devido   inten o do presidente da Assembleia  Nacional de provocar um golpe de Estado no pa s e retirar Maduro do poder.  Atualmente, o Parlamento n o reconhece legitimidade ao novo governo de  Nicol s Maduro. ,Um portugu s, que est  emigrado na Su a, foi apanhado a conduzir o seu  Audi a 201 km h.  Este foi abordado pela Pol cia francesa quando voltava ao pa s onde trabalha.  O emigrante seguia de Portugal, em dire o   Su a, num Audi A6. Foi  fotografado por um radar da pol cia, quando circulava na autoestrada A64, no  tro o entre Tarbes e Toulous. Numa  rea que tem como m ximo permitido 120  km h.  A pol cia apreendeu de forma provis ria a carta de condu o e o infrator  vai ter de se justificar no tribunal de Saint Gaudens, no pr ximo m s de  mar o.    ,A universidade eg pcia de Al Azhar expulsou uma aluna por abra ar o seu  noivo fora do campus universit rio, depois de a demonstra o de afeto,  quando o rapaz a pedia em casamento, ter sido difundida nas redes sociais.  O comit  de disciplina da universidade investigou o sucedido e tomou a  decis o de expulsar a aluna, apesar de o abra o n o ter ocorrido no recinto  daquele importante centro acad mico do Isl o sunita, disse   ag ncia de  not cias espanhola EFE o porta-voz, Ahmed Zaree.  A decis o n o   definitiva, podendo a aluna ainda recorrer perante o Comit   de Disciplina Supremo, que decidir  se  confirma, reduz ou anula o  castigo , acrescentou.  O porta-voz argumentou que a Universidade de Al Azhar  tem um car ter  especial  por ser um centro religioso e as suas decis es coerentes com  os  valores da sociedade  eg pcia, na qual a maior parte dos cidad os praticam  o islamismo sunita e seguem tradi es conservadoras, sobretudo aquelas que  dizem respeito  s rela es entre homens e mulheres.  Ahmed Zaree sublinhou a import ncia de impor  um castigo forte, que seja  coerente com os valores da Universidade .  A aluna, que n o foi identificada com nome pr prio ou apelido, tem sido  chamada pelos meios de comunica o social locais de  a rapariga do  abra o .  A rapariga foi filmada depois de um rapaz se ter ajoelhado   sua frente com um  ramo de flores, pedindo-a em casamento, abra ando-a de seguida e pegando-lhe  ao colo, e rodopiando abra ados.  O epis dio decorreu no campus de uma outra universidade do Cairo, a  Universidade de Mansura. ,A C mara Municipal do Funchal informa, em comunicado, que dar  amanh   in cio   empreitada da Rua Dr. Fern o de Ornelas, ap s uma pausa na  poca  natal cia.  Fase 2  De acordo com o gabinete da Presid ncia da CMF, nesta fase, a circula o  ser  interrompida na Rua do Ribeirinho de Baixo  a sul da Rua do Semin rio  e  na Rua Dr. Fern o de Ornelas  entre a Rua do Ribeirinho de Baixo e a Rua do  Carmo , mantendo-se o acesso ao parque de estacionamento do Anadia, atrav s da  Rua do Ribeirinho de Baixo.     Fase 3  Na Fase 3, onde ser  mantida a interrup o rodovi ria na Rua Dr. Fern o de  Ornelas  entre a Rua do Ribeirinho de Baixo e a Rua do Carmo  e ser  retomada  a circula o na Rua do Ribeirinho de Baixo, no tro o a sul da Rua do  Semin rio, permitindo a circula o em dire o   Rua Dr. Fern o de  Ornelas.     Fase 4  A interven o ir  desenrolar-se no Largo do Phelps e Rua do Carmo, entre a  Rua 31 de Janeiro e a Rua Cooperativa Agr cola do Funchal, pelo que ser   necess rio realizar a circula o rodovi ria em sentido contr rio ao  habitual no  ltimo tro o da Rua Dr. Fern o de Ornelas e na Rua do Ribeirinho  de Baixo, permitindo o acesso ao parque de estacionamento atrav s da Rua Dr.  Fern o de Ornelas e sa da em dire o   Rua do Carmo.  De acordo com a autarquia, ao chegar   Rua do Carmo, o condutor poder  seguir  no normal sentido de circula o ou virar   esquerda em dire o   Rua das  Hortas.     Cargas e descargas  A CMF alerta que durante a Fase 2 e Fase 3, as opera es de cargas e  descargas ser o realizadas na Rua do Carmo, na via de tr nsito que permite o  acesso   Rua Dr. Fern o de Ornelas.     Alternativas para os condutores  A autarquia apela ainda que a circula o seja evitada nos arruamentos  afetados, utilizando como alternativa a Avenida do Mar e das Comunidades  Madeirenses, a Rua Jo o de Deus e a Via 25 de Abril.   Solicita-se, assim, a todos os condutores a melhor compreens o e habitual  colabora o no cumprimento da sinaliza o tempor ria existente no  local , conclui,             , Desconfiem de quem promete tudo, sobretudo daquilo que surge de repente  como se o mundo s  come asse no amanh , alertou, esta tarde, o presidente  do Governo Regional.  Falava no XXII Conv vio de Produtores de Cana de A car, na Calheta, onde  foi partido o bolo de mel com cerca de 50kgs, um evento onde participaram  centenas de produtores e familiares.   N s j  come mos h  muito tempo o nosso processo de desenvolvimento da  Madeira , completava o presidente, um processo que  teve os seus principais  autores que souberam estar nos momentos decisivos, no lugar certo da  hist ria .  Para Albuquerque,   por essa raz o que  a Madeira   uma das regi es mais  desenvolvidas do pa s e da Europa .  No seu discurso, e tendo em conta a escolha de Sara Madruga da Costa para  proceder ao corte do bolo de mel, destacou a deputada   Assembleia da  Rep blica por ter conseguido reduzir,   taxa m nima, o mel de cana da  Madeira.  Aos produtores, Miguel Albuquerque assegurou:  Os nossos compromissos de  apoio   agricultura da Madeira v o-se manter e v o-se refor ar. Vamos  continuar a fazer todo o apoio necess rio atrav s do POSEI Madeira, vamos  continuar a comparticipar nos fatores de produ o da cana sacarina e dos seus  derivados e, mais uma vez, vamos, este ano, fazer o apoio aos fatores de  produ o de todos os agricultores da Madeira.   um compromisso que este  Governo est  a concretizar.   O chefe do Executivo disse ainda que pretende, no futuro, conseguir uma taxa  reduzida para o Rum da Madeira, um fator que considera fundamental para  aumentar a exporta o do produto. ,A igreja do Col gio dos Jesu tas, no Funchal, encheu-se hoje de espetadores  para assistir ao  Concerto pela Paz  protagonizado por um grupo de m sicos  internacionais.  O espet culo, que teve como miss o proporcionar  uma viagem mel dica que  tem a profundidade e o poder de levar os espetadores a sentir paz e harmonia  interior ,  contou a atua o de Alap e Lukas   flauta, duduk e  percuss o, a violoncelista Shamita, da Orquestra Sinf nica de Viena e o grupo  Onennes Dream Choir habituado a fazer concertos em igrejas de todo mundo e que,  esta tarde, trajou de branco numa alus o   paz.  Com o cen rio intimista na bonita igreja do col gio, o concerto reuniu  dezenas de pessoas num ambiente de muita tranquilidade e serenidade.       ,O presidente do Governo Regional est  nos Engenhos da Calheta, onde participa  no XIII Conv vio de Produtores de Cana de A car, procedida do evento do  Partir do Bolo de Mel, gigante, confecionado na f brica h  um ano.   Quando cheguei ao Engenho pediram-me que, este ano, n o fosse eu a partir  o bolo , afirmou com humor. Estranhando o pedido, Albuquerque perguntou o que  tinha feito de errado no ano passado. Foi a  que teve conhecimento da  presen a da deputada do PSD-Madeira   Assembleia da Rep blica, Sara Madruga,  a quem seria atribu da essa fun o, dado o seu papel na redu o da Taxa  M nima da Cana de A car para a Madeira.  Albuquerque disse ent o:  Este ano, a nossa deputada Sara Madruga vai pegar  na faca, mas s  para cortar o bolo de mel .         ,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaid , foi hoje detido  servi os secretos venezuelanos.  Segundo a not cia avan ada pelo jornal P blico, a informa o foi revelada  pela oposi o que acrescenta que o paradeiro de Juan Guaid  n o    conhecido.  A deten o n o foi confirmada por fonte oficial, tendo sido revelada pela  mulher de Guaid  na rede social Twitter, e   assinalada dois dias depois de  Guaid  ter chamado Nicol s Maduro de  usurpador e ter anunciado que estava  preparado para assumir a presid ncia do pa s.     Denunci  SEBIN DETIENE A JUAN GUAID  Fabiana Rosales  FabiiRosales  13 de  janeiro de 2019          DENUNCIA Alertamos al mundo y al pa s que hoy  13Ene un comando del SEBIN  intercept  al Presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela  jguaido y  desconocemos su paradero.  Juan Guaid   jguaido  13 de janeiro de 2019      A oposi o det m a maioria na Assembleia Nacional e n o reconhece o  resultado das elei es, nas quais venceu Maduro.  A ministra das Pris es, Iris Varela, j  tinha amea ado prend -lo.  De acordo com informa es divulgadas por um jornalista, o dirigente ia  participar numa reuni o p blica, em La Guaira, capital do estado de Vargas,  quando foi intercetado por v rios ve culos do Servi o Bolivariano de  Intelig ncia Nacional  Sebin . ,O Belenenses venceu este domingo o Nacional por 1-0 no Est dio da Madeira,  com um golo de Lic  aos 79 minutos.  Um erro de Rosic, na grande  rea nacionalista, possibilitou a recupera o  de bola   'turma' de Bel m, que chegou assim ao  nico golo da partida,  acabando por ditar a derrota dos madeirenses.   O Belenenses iguala o Vit ria de Guimar es no 5.  lugar, com 28 pontos,  enquanto o Nacional est  na 11.  posi o com 19 pontos somados.                  CD Nacional  -  Belenenses Resultados ao vivo    Classifica es Sofascore  Resultadossofa embed 'sofa-standings-embed-52-17714', window ;,O Madeira Squash  Club garantiu dois p dios nos campeonatos nacionais de Sub-15 e Sub-19 que  decorreram em Anadia, este fim-de-semana.   De acordo com comunicado, o clube madeirense, orientado por Marco Sp nola,  esteve representado pelos atletas Ana Cristina Oliveira, Mariana Guarda e  Vicente Almeida.   Os atletas madeirenses estiveram num plano bastante positivo, garantindo  duas medalhas de bronze. Nos Sub-15 masculinos, Vicente Almeida alcan ou o   ltimo lugar do p dio depois de vencer Pedro Correia, por 3-0 , informa a  organiza o.   Nos Sub-19 femininos, Ana Cristina Oliveira esteve em grande destaque uma  vez que perdeu apenas dois jogos, com as finalistas da prova. No  ltimo jogo,  de apuramento de 3.  e 4.  lugar, a madeirense levou a melhor sobre Joana  Baptista e arrecadou o  ltimo lugar do p dio. Nesta competi o, Mariana  Guarda ficou na quinta posi o da geral, tendo perdido apenas com a sua  colega de equipa e com a campe  nacional , prossegue. Acrescenta que esta   ltima presta o  merece mais destaque, devido ao facto de as atletas  madeirenses ainda pertencerem ao escal o de Sub-17 .    ,Daniel Rebelo deu que falar no programa  dolos , tendo sido  ridicularizado pela produ o do programa da SIC devido ao tamanho das suas  orelhas. O jovem chegou a dizer que a sua vida nunca mais foi a mesma depois  disso.  Aos 21 anos, continua a batalhar na Justi a por uma indemniza o de 100 mil  euros. Entretanto, passa por um processo de mudan a de sexo, tendo alterado o  seu nome para Alexa Devni Rebelo.  Segundo um v deo publicado por Alexa na rede social  Instagram , ainda  aguarda pela opera o, mas submeteu-se a um tratamento hormonal essencial  para se transformar em mulher.    ,Mais de uma centena de urg ncias foram registadas este domingo no Dr. N lio  Mendon a, no Funchal, conforme nos d  conta a informa o em tempo real do  site do Servi o Regional de Sa de  Sesaram .  Devido ao elevado n  de utentes o tempo de atendimento poder  ser mais  demorado. Pedimos desculpa pelo inc modo, adverte o Sesaram, em letras  vermelhas.  Pouco depois das 15h30, o quadro revelava 103 registos, entre situa es  tipificadas como muito urgente 10 , urgente  43 , pouco urgente  49  e n o  urgente  1 .  Recorde-se que na passada sexta-feira, o Sesaram registou a entrada de 250  pessoas at   s 18h00. ,O antigo futebolista argentino Diego Maradona teve hoje alta da cl nica em  Buenos Aires, na qual foi operado no s bado a uma hemorragia g strica,  informou o seu advogado Matias Morla.   Diego Maradona saiu do hospital e vai prosseguir a convalescen a em  casa , escreveu Morla na rede social Twitter.  O advogado agradeceu a todo o pessoal m dico e auxiliar que acompanhou  Maradona e garantiu que o antigo futebolista  est  grato a todos os que se  t m preocupado com ele .  Maradona, de 58 anos, foi operado no s bado   noite depois de lhe ter sido  detetada a hemorragia em exames m dicos de rotina, que realizou em 04 de  janeiro.  Diego Maradona, considerado um dos melhores futebolistas de sempre, treina  atualmente o Dorados de Sinaloa, da segunda divis o mexicana. ,Para fugir aos discursos convencionais de Feliz Natal, o ministro da Cultura e  das Artes australiano decidiu que a melhor forma de comunicar era atrav s da  m sica.  David Templeman decidiu encerrar o ano, adaptando a m sica Sound of Silence,  de Simon and Garfunkel ao contexto parlamentar.   Templeman introduziu desta forma a can o:  Ol  presidente, meu velho  amigo . Prosseguiu dirigindo algumas cr ticas aos deputados e resumindo  alguns dos eventos que moldaram o parlamento australiano no ano passado.  O protagonista deste momento musical ins lito, registado no in cio do   ltimo m s de dezembro, conclui a sua interven o desejando um  Feliz  Natal, do parlamento .  Aten o que esta n o   a primeira vez que o ministro discursa de forma  original, tendo feito o mesmo, no encerramento do ano parlamentar do ano  anterior, ao som de  The Galaxy Song , dos Monty Python.  O v deo   da autoria do  Observador .         ,Nacional e Belenenses encontram-se empatados a zero no intervalo do encontro  referente   17.  jornada da Liga NOS.  Depois de uma primeira parte onde o Nacional procurou sempre assumir as  'despesas' do jogo, o 'nulo' mant m-se no marcador, no final dos primeiros 45  minutos. ,Opositores de Nicol s Maduro contestaram este domingo em Madrid o novo  mandato do Presidente da Venezuela.  Entre os contestat rios estava Leopoldo Lopez Gil  na foto a segurar a  bandeira venezuelana , pai do l der da oposi o, Leopoldo Lopez que est   preso.  A contesta o teve lugar na Pra a da Porta do Sol, na capital espanhola.    ,A companhia a rea de Hong Kong Cathay Pacific vendeu voos entre Portugal e  aquela regi o da China, em primeira classe, por menos de 170 euros, repetindo  um erro de sistema que j  tinha acontecido h  duas semanas.  Os bilhetes de ida em primeira classe entre Portugal e Hong Kong, com escala  em Londres, foram vendidos na p gina na Internet da empresa por 1.512 d lares  de Hong Kong  cerca de 168 euros , informou o jornal South China Morning Post,  citado pela ag ncia de not cias France Presse.   Estamos   procura da causa deste incidente tanto interna como externamente  com os nossos vendedores, disse um porta-voz da empresa ao jornal da China.  Os clientes que conseguiram esta tarifa - cerca de dez vezes abaixo do normal -  s o um n mero muito pequeno de pessoas, afirmou a mesma fonte.  Na noite de Ano Novo, dezenas de viajantes tamb m compraram bilhetes a pre os  muito baixos entre o Vietname e a Am rica do Norte.  A empresa teve um ano de 2018 dif cil, com perdas de 33 milh es de d lares   cerca de 28,8 milh es de euros   taxa de c mbio atual  no primeiro  semestre, j  que enfrenta uma concorr ncia cada vez maior das empresas  chinesas, com pre os agressivos.  A Cathay tamb m foi v tima de um gigantesco caso de viola o de dados,  admitindo no final de outubro que 9,4 milh es de passageiros foram atingidos.  Os piratas inform ticos acederam a dados pessoais, como datas de nascimento,  n meros de telefone e passaportes. ,A CDU manifestou-se hoje no Cani al contra a privatiza o dos CTT.  O Coordenador Regional da CDU, Edgar Silva, sublinhou que est  em  causa um  servi o p blico fundamental para a popula o e para a atividade econ mica  e social do pa s .   Os CTT n o davam preju zo ao Estado, antes pelo contrario, como comprovam  os 187 milh es de euros de lucros que entravam nos cofres p blicos nos   ltimos cinco anos anteriores   privatiza o , afirmou Edgar Silva.  O representante disse ainda que este servi o era  tido como um dos melhores  postais , mesmo em compara o com outros mundiais.                  O encerramento do balc o dos CTT, na freguesia do Cani al, vem penalizar  as popula es.   necess rio reverter o processo de privatiza o dos CTT e  lutar para a reabertura do balc o dos CTT do Cani al , concluiu,       ,A explos o de uma botija de g s no caf  do Grupo Desportivo e Recreativo  dos Funcion rios da cadeia do Monsanto, em Lisboa, provocou hoje queimaduras  em duas mulheres que foram transportadas para o Hospital de Santa Maria.  Fonte oficial do comando metropolitano de Lisboa da PSP avan ou   ag ncia  Lusa que as duas funcion rias, uma com cerca de 60 anos e outra com 28,  sofreram queimaduras quando estavam  a trocar uma bilha de g s  no  estabelecimento.   A explos o deu-se quando trocavam uma bilha de g s e provocou ferimentos  graves numa mulher e mais ligeiros na outra , disse a oficial de dia da PSP,  adiantando que o estabelecimento comercial est  fechado devido aos danos  materiais provados e aguarda a inspe o de um t cnico de g s.  O alerta da explos o  s autoridades foi dado cerca das 11:30.  O estabelecimento do Grupo Desportivo e Recreativo dos Funcion rios da cadeia  do Monsanto situa-se junto   porta principal da cadeia de alta seguran a. A  explos o provocou diversos danos materiais, que levaram as autoridades a  decretar o encerramento provis rio daquele espa o de restaura o.  A not cia do incidente foi avan ada pelo Correio da Manh . ,O Presidente da Rep blica Italiano, Sergio Matteralla, congratulou-se hoje  com a deten o de Cesare Battisti, condenado por quatro homic dios na  d cada de 70 e preso na Bol via, ap s fugir do Brasil, e pediu a sua  extradi o de imediato.  Matteralla pediu  s autoridades bolivianas que o ex-militante de esquerda  seja  prontamente entregue  s autoridades italianas para que cumpra a pena  de pris o perp tua pelos graves crimes que cometeu  em It lia h  quatro  d cadas.  O primeiro-ministro italiano, Giuseppe Conte, garantiu, entretanto, que as  fam lias das quatro v timas assassinadas  podem finalmente obter  justi a , adiantando que um avi o j  vai a caminho da Bol via para  transportar Battisti para uma cadeia italiana.  Entretanto, o Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, congratulou-se tamb m pela  deten o de Battisti.  Felicito os respons veis pela captura do terrorista Cesare Battisti, escreveu  o Presidente brasileiro na sua conta no Twitter, horas depois da captura do  ex-militante da extrema esquerda em Santa Cruz de la Sierra, mas sem mencionar  as autoridades bolivianas.  Battisti, de 64 anos, foi membro do grupo Prolet rios Armados pelo Comunismo   PAC , um bra o das Brigadas Vermelhas.  Em 1993 acabou condenado   revelia a pris o perp tua por v rios  assass nios cometidos entre 1977 e 1979.  Fugiu para Fran a e, em 2004, quando este pa s estava prestes a revogar o seu  estatuto de refugiado pol tico, viajou para o Brasil, onde permaneceu  escondido por tr s anos.  A fuga terminou no Rio de Janeiro em mar o de 2007, quando foi preso numa  opera o conjunta de agentes do Brasil, It lia e Fran a.  O STF autorizou a sua extradi o em 2009 numa decis o n o vinculativa, que  deixou a decis o final nas m os do ex-Presidente Lula da Silva, que a  rejeitou no dia 31 de dezembro de 2010,  ltimo dia do seu mandato, e desde  ent o o italiano vivia em liberdade no Brasil. ,Depois de ter sido despedido pelo Manchester United, Jos  Mourinho dever   regressar, na pr xima semana,   Premier League.  E ao que tudo indica, ser  comentador por um dia, noticia o jornal   Mirror .  Mourinho dever  comentar o jogos entre Arsenal e Chelsea, que est  agendado  para 19 de janeiro e dever  ser transmitido na  BelNSports .  Para al m disso, comentar  ainda o jogo entre Qatar e Ar bia Saudita para a  Ta a Asi tica. ,Membros de gangues, das quais muitos migrantes centro-americanos fogem,  aproveitam as caravanas para tentarem chegar aos Estados Unidos como ilegais.  Paradoxalmente, os mesmos gangues que hoje expulsam milhares nasceram nos EUA  nos anos 80.  Regularmente, desde que a primeira caravana de migrantes partiu em 13 de  outubro das Honduras, o Presidente norte-americano, Donald Trump, refere-se a  criminosos e terroristas que tentam entrar nos Estados Unidos usando as  caravanas.  Pode ser que o republicano tenha apenas usado a acusa o como t tica  pol tica para gerar medo entre os eleitores e alavancar votos para os  candidatos do partido nas elei es intercalares de 06 de novembro. Por m,  entre todos os migrantes ouvidos pela Lusa, os relatos s o coincidentes: h   membros das maras, infiltrados nas caravanas.  Maras s o os gangues que aterrorizam os pa ses do Tri ngulo Norte da  Am rica Central  Honduras, Guatemala e El Salvador .  Sim, vieram membros das 'maras' com a caravana, mas foram saindo pouco a pouco.  Est o a ficar as fam lias, confirma   Lusa Keila Castro  30 ,   entrada da  sua barraca no acampamento El Barretal, principal ref gio dos migrantes em  Tijuana, fronteira com os Estados Unidos.  Keila reconhece bem os membros dos gangues: o seu ex-marido era um deles.  N s sabemos quem s o, revela.  Keila recorda o epis dio do dia 25 de novembro em que cerca de 500 migrantes  aproveitaram um protesto inicialmente pac fico para for ar a entrada. O  servi o de fronteira  Border Patrol  reagiu com bombas de g s lacrimog neo  enquanto prendia 42 pessoas.  Eram integrantes das 'maras'. Fazem tumulto porque n o podem passar  legalmente. A cada novo epis dio de fuga, mais a caravana se purifica.   como  um filtro. Essas pessoas est o desesperadas por cruzar porque n o podem  esperar, conta Keila, que partiu de Porto Cort s, Honduras.  Na caravana vieram muitos 'maras'. Sabemos quem s o alguns; de outros,  desconfiamos. N o nos metemos com eles, afirma a hondurenha Gelen Onasis  Padilla  28 , tamb m de Porto Cort s. Algumas caracter sticas, como  determinadas tatuagens, exp em os integrantes de um gangue.  A hondurenha Anabel Pineda  26 , de S o Pedro Sula, tamb m viu a entrada de  gangues durante a travessia da primeira caravana.  Quando est vamos na Guatemala, entraram 'maras' na caravana, sim. O ambiente  ficou pesado, confirma   Lusa Anabel, cujo irm o entrou para essa fa o do  crime organizado.  Neri Mart nez  47    uma v tima das maras em v rias frentes do crime.  Primeiro perdeu um cunhado, assassinado por resistir, durante um ano, a  entregar a sua propriedade aos gangues. Depois, os delinquentes exigiram-lhe o  chamado imposto de guerra, que consiste em extorquir, mensalmente, parte dos  lucros de qualquer atividade comercial.  Cada neg cio que houver nas Honduras tem de pagar imposto  s 'maras'. Se te  rebelas ou se alguma vez falhares, matam-te. Eu n o queria mais pagar o  'imposto'. Declarei a fal ncia do neg cio e vim embora, explica   Lusa este  hondurenho de Santa B rbara.  Os marginais ocuparam uma fazenda de caf  da fam lia, impedindo a entrada dos  donos. Para n o acabar morto como o cunhado nem perder por completo a  propriedade, Neri vendeu por 300 mil lempiras  10.830 euros , a fazenda que  valia, pelo menos, cinco vezes mais.  A gota de  gua que o fez juntar-se   primeira caravana foi quando o seu  pr prio filho de 14 anos passou a correr risco.  A 'mara' persegue adolescentes de 14 anos para os recrutar. Pagam-lhes um  sal rio de 1.500 lempiras  54 euros  que os pr prios jovens precisam de  cobrar em extors o aos com rcios. Depois, tornam-se assassinos. Eu n o quero  perder o meu filho.   o  ltimo que me resta. Inclusive, eu retirei-o do  col gio porque vendem drogas. Os gangues de crian as est o organizados nas  Honduras, desabafa Neri.  Se algu m denunciar a criminalidade   Pol cia, corre risco de vida porque o  Estado est  controlado pelas 'maras', est  em conluio com o tr fico de  drogas .   N o podemos denunciar porque as 'maras' ficam a saber em dez minutos. H   uma associa o policial com o crime organizado, denuncia.  Os dois principais gangues s o Os 18  Barrio 18  e Os 13  Mara Salvatrucha  Stoner 13 ou MS13 . Paradoxalmente, ambos nasceram nos Estados Unidos durante  os anos 80.  A guerra civil em El Salvador  1980-1992 , que deixou cerca de 78 mil mortos,  expulsou cerca de 40 mil pessoas para os Estados Unidos, muitas das quais  assentaram na periferia de Los Angeles.    poca, os gangues mexicanos,  coreanos e afro-americanos dominavam a regi o.  Jovens salvadorenhos integraram-se no gangue de mexicanos Barrio 18. Outros  fundaram o seu pr prio grupo como modo de prote o das demais. Assim, nascia  a Mara Salvatrucha Stoner ou MS13.  Por compartilharem a origem dos seus integrantes, o Barrio 18 e a MS13, eram  irm os, mas, com o tempo, a disputa por territ rios levou-os a tornarem-se  rivais. Nas pris es da Calif rnia, os membros aperfei oavam hierarquias,  c digos e m todos.  Durante os anos 90, quando tamb m come ou a constru o do muro com o  M xico, os Estados Unidos endureceram a pol tica de imigra o, elevando as  deporta es. J  em El Salvador, os deportados encontraram um pa s devastado  pela guerra, pela pobreza e um Estado ausente. Foi o terreno f rtil para a  procria o que avan ou para realidades sociais semelhantes nas Honduras e  Guatemala.  Mais do que gangues de rua, transformaram-se em crime organizado, incorporando  extors es, tr ficos de armas, de drogas, de dinheiro e de pessoas, fazendo do  Tri ngulo do Norte uma das regi es mais violentas do mundo. ,Dois homens morreram hoje numa esta o de esqui de Morillon, na regi o  francesa da Alta Saboia, ap s a detona o acidental de explosivos que  manipulavam com o objetivo de provocar uma avalanche antes da abertura das  pistas.  O acidente ocorreu pouco antes das 08:30  07:30 em Lisboa , a cerca de 1.800  metros acima do n vel do mar, enquanto os dois funcion rios seguiam o plano  de a o de desencadear avalanches preventivas.  Os investigadores estavam no local da trag dia cerca do meio-dia para perceber  como aconteceu o acidente.  As regi es de Saboia e Alta Saboia est o sob um risco forte de avalanches   n vel quatro numa escala at  cinco  devido  s intensas nevadas na madrugada  de s bado para domingo. ,A institui o Diocesana disponibiliza-se para total colabora o e lealdade  para com novo Bispo da Diocese do Funchal, deixando ainda um agradecimento pela  forma como D. Ant nio Carrilho sempre a acarinhou.  A mensagem da C ritas Diocesana do Funchal, felicitando a nomea o do novo  Bispo da Diocese do Funchal foi publicada na sua p gina do facebook, subscrita  pelos seus  rg os sociais, que t m agora em Duarte Pacheco o presidente da  dire o.  Na mensagem constam palavras de est mulo a D. Nuno Br s, que ser  empossado  no pr ximo dia 17 de fevereiro, bem como agradecimentos a D. Ant nio  Carrilho, que cessa fun es nesse dia.    o seguinte o teor da dita mensagem:   A C ritas congratula-se com a nomea o de D. Nuno Br s, para assumir as  fun es de Bispo do Funchal, desejando-lhe as maiores felicidades, nestas  suas novas fun es, e disponibilizando-se para total colabora o, com total  lealdade e compromisso, como   matriz desta institui o.  Na hora da sa da a C ritas deixa tamb m um profundo agradecimento pela forma  como D. Ant nio Carrilho sempre acarinhou esta institui o Diocesana.  O nosso muito obrigado .  No seguimento da not cia publicada pelo JM, que dava conta da ida da GNR e da  CMF, ap s den ncia, a uma casa no Monte com um grupo de c es maltratados, a  associa o Ajuda a Alimentar C es publicou um v deo na p gina do Facebook  que evidencia que os animais estavam   fome.  Segundo a not cia do JM, no local tinha comida e  gua dispon vel para os  animais. A comida e  gua que estavam no local foi disponibilizada horas antes  pela Associa o Ajuda a Alimentar C es. O propriet rio n o alimenta os  c es como   evidente pelo estado de magreza dos mesmos. Al m de doentes,  padecem fome, esclarece a associa o, garantindo que os animais estavam  esfomeados, contrariando a informa o de que estariam sem comer por estarem  doentes.  Note-se que a informa o vem a contrariar aquela divulgada ontem, que dava  conta da constata o de que os animais apresentavam magreza extrema e falta  de apetite por estarem doentes, por parte da autarquia e GNR.  Na mesma publica o, a Ajuda a Alimentar C es afirma ter enviado esta  informa o via e-mail para a GNR para que o caso seja novamente investigado.     ,Complexo Social vai ter resid ncias assistidas, lar e piscina de  reabilita o.  No assunto que faz manchete na edi o de segunda-feira do JM, saiba que este  investimento, j  aprovado pela C mara, aguarda pelo apoio do Governo em  compensa o pelo hospital dos Marmeleiros e pelos jogos sociais.  Os casamentos est o em alta na Madeira, com um aumento de 25% em 2018. Entre  1.200 casamentos, 30 foram entre pessoas do mesmo sexo. Estes e outros  detalhes, na p gina 3.  Saiba tamb m que a Associa o  Fura Samba est  em guerra, tendo sido  confirmada a expuls o do ex-presidente e d vidas.   O congresso social democrata acontece j  no pr ximo fim de semana e espera  mais de mil pessoas. Entre as quais, o l der nacional Rui Rio, presen a agora  confirmada.  Um Jornal, duas capas. No Desporto, o destaque vai para o Nacional, que perdeu  ontem por 1-0 diante do Belenenses no Est dio da Madeira. A inefic cia da  equipa madeirense e um erro de Rosie comprometeram a estrat gia dos  alvinegros, ditando a derrota.  A perda de pontos do Madeira SAD ao empatar ontem diante do SIR 1.  de Maio, o  empate entre o Uni o e o Mar timo B no campeonato de Portugal e o triunfo de  L cia Franco e Fl vio Remesso na Boa Ventura completam a capa desportiva do  JM.  Integra tamb m a edi o de hoje o primeiro caderno das  Jornadas  Madeira , uma iniciativa que apresenta o retrato de cada concelho e recolhe  contributos para o futuro. A iniciativa inaugura com o concelho de Santana,  revelando dados econ micos, demogr ficos, sociais, culturais, desportivos e  outros indicadores. ,Pelo menos uma pessoa morreu hoje e outras sete ficaram feridas na sequ ncia  de uma explos o de g s, num pr dio de residencial na cidade de Shakhty, no  sul da R ssia, informaram as autoridades locais.  Foi uma explos o de g s, com certeza, disse o governador da regi o de  Rostov, Vasili Golubbev, antes da conclus o dos resultados da investiga o.  Um total de 140 pessoas tiveram de ser retiradas do pr dio danificado, segundo  as autoridades, que garantiram que as v timas v o receber toda a ajuda  necess ria.  Os especialistas v o estudar o estado da estrutura do pr dio para determinar  se ele ainda   habit vel, disse o prefeito de Shakhty, Andrei Kovaliov,  segundo a ag ncia de not cias Interfax.  Em 31 de dezembro, 39 pessoas morreram devido ao desabamento parcial de um  edif cio de habita o na R ssia, na regi o dos Montes Urais.  Parte do pr dio de nove andares desabou ap s uma explos o de g s em  Magnitogorsk, uma cidade industrial na regi o de Chelyabinsk, a cerca de 1.700  quil metros a leste de Moscovo, nos Montes Urais. ,Os governos de 13 pa ses americanos, entre os quais o do Brasil, condenaram  hoje a deten o do presidente da Assembleia Nacional da Venezuela, Juan  Guaid , rejeitando qualquer ato que afete a integridade f sica dos membros do  parlamento.  O Grupo de Lima, como ficou conhecido ap s a sua forma o na capital do  Per , em 2008,   atualmente constitu do pelos governos da Argentina, Brasil,  Canad , Chile, Col mbia, Costa Rica, Guatemala, Guiana, Honduras, Panam ,  Paraguai, Peru e Santa L cia.  Em comunicado divulgado pelo Minist rio das Rela es Exteriores do Brasil,  os 13 pa ses condenam a deten o arbitr ria de Juan Guaid , efetuada pelos  servi os secretos de informa o da Venezuela. O deputado foi detido durante  cerca de uma hora, tendo posteriormente sido libertado.  [Os Governos  Expressam a sua mais forte rejei o a qualquer a o que afete  a integridade f sica dos membros da Assembleia Nacional da Venezuela, as suas  fam lias e colaboradores, e a qualquer press o ou coer o que impe am o  exerc cio pleno e normal das suas compet ncias como  rg o constitucional e  legitimamente eleito na Venezuela, l -se no comunicado.  O presidente da Assembleia Nacional esteve hoje cerca de uma hora detido pelos  servi os secretos de informa es, quando estava a caminho de uma reuni o  fora de Caracas, anunciou a sua mulher.  Agrade o todas as rea es imediatas de apoio face a esta viola o cometida  pela ditadura dos direitos do meu marido. J  estou com ele e vamos   reuni o  p blica, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.  Guaid  era aguardado numa reuni o a cerca de 40 quil metros da capital  venezuelana.  Entretanto, o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, Jorge  Rodr guez, anunciou a destitui o dos agentes dos servi os secretos que  detiveram o presidente do parlamento.  Queremos informar todo o povo da Venezuela que estes funcion rios est o neste  momento sendo destitu dos e submetidos a um procedimento disciplinar mais  estrito, disse o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, que  considerou a pris o do pol tico um procedimento irregular.  Em declara es aos jornalistas, Jorge Rodr guez explicou que estes  funcion rios atuaram de maneira irregular, considero que se sujeitaram a um  show, utilizado pela oposi o para atacar o governo de Nicol s Maduro. ,O Desportivo de Chaves voltou hoje  s vit rias na rece o ao Tondela   2-1 , deixando o  ltimo lugar da I Liga portuguesa de futebol, enquanto o  Belenenses venceu em casa do Nacional  1-0  e subiu a sexto.  Depois de quase quatro meses sem ganhar na prova, os flavienses conseguiram a  terceira vit ria na I Liga em 2018 19, e a primeira sob o comando do treinador  Tiago Fernandes, gra as a golos do brasileiro Andr  Lu s, aos 20 minutos, na  recarga a uma grande penalidade que Cl udio Ramos defendeu, e do sul-africano  Luther Sing, aos 57.  Toman  ainda reduziu de pen lti no  ltimo lance do encontro, no oitavo  minuto de descontos, mas a expuls o de Ricardo Costa, aos 62 minutos, acabou  por condicionar a rea o beir , deixando a forma o de Pepa no 13.   lugar, com 18 pontos.  Antes do jogo de hoje, que come ou com dez minutos de atraso devido a gelo no  relvado, o Desportivo de Chaves tinha conseguido dois empates a zero, com  Feirense e Vit ria de Set bal, somando o terceiro jogo sem perder, enquanto  os beir es quebram uma s rie de tr s triunfos seguidos no campeonato.  Por seu lado, os transmontanos deixaram o  ltimo lugar e chegaram ao 17.  e  pen ltimo, com 12 pontos, os mesmos do Desportivo das Aves, que termina a  primeira volta com a lanterna-vermelha do campeonato.  No Funchal, um golo de Lic , aos 79 minutos, deixou o Belenenses no sexto  posto da tabela no final da primeira volta, com 28 pontos, os mesmos do  Vit ria de Guimar es  quinto  e do Moreirense  s timo .  Por seu lado, os insulares somaram o terceiro desaire em casa e est o no 12.   posto, com 19 pontos, caindo uma posi o devido ao empate entre Rio Ave e  Vit ria de Set bal  1-1 .  No  ltimo jogo da 17.  jornada, a  ltima da primeira volta, vila-condenses e  setubalenses empataram 1-1, com golos do brasileiro Galeno e de Berto, para os  visitantes, j  depois de Matheus Reis ter sido expulso nos anfitri es.  A equipa de Daniel Ramos continua em  crise , somando o nono jogo sem  ganhar, e segue em 10.  lugar, com 20 pontos, mais um que a forma o de  Set bal, que subiu ao 11.  lugar, com os mesmos pontos do 12.  classificado,  o Nacional.  O campeonato   liderado pelo campe o em t tulo FC Porto, que fecha a  primeira volta com 43 pontos, mais cinco do que o segundo classificado, o  Benfica, mais seis do que o Sporting de Braga, terceiro, e oito para o  Sporting, quarto.   Drag es  e  le es  empataram no s bado sem golos em Lisboa,  enquanto o Benfica bateu o Santa Clara  2-0  e o Sporting de Braga cedeu um  empate com o Portimonense  1-1 . ,A ministra do Mar visitou, este domingo, a costa norte, acompanhada por  elementos do PS-M, incluindo o candidato  s elei es, Paulo Caf fo.  As imagens foram partilhadas por Emanuel C mara, presidente do PS-M, que  aproveitou para deixar uma provoca o   oposi o.   O almo o foi o nosso famoso arroz de lapas, que muito tem engasgado a nossa  oposi o, disse C mara, depois de ontem, nos Estados Gerais do PS-M, ter  dito que est  na hora de sacar a lapa do poder.   Na descri o das fotografias partilhadas este domingo, na sua p gina de  Facebook, o presidente do PS-M escreveu o seguinte: Hoje tive a honra de  receber a Ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, no meu concelho, no Porto Moniz,  e mostrar todas as potencialidades do nosso  Mar do Norte  e das suas  infra-estruturas mar timas, que s o uma mais valia para o nosso concelho e  que podem ser um factor de desenvolvimento de toda a costa norte da Madeira.  Para isso, precisamos de uma aposta clara no mar, na economia azul, e ontem,  nos Estados Gerais do PS-M, ficou claro que estamos a trabalhar para que essa  seja uma realidade na pr xima d cada.      V rias equipas de resgate estavam hoje de manh  a escavar um t nel lateral  para tentar resgatar uma crian a de dois anos que no domingo caiu num po o  junto   necr pole da Tumba Del Moro, local tur stico em M laga, Espanha.  A subdelegada do Governo espanhol em M laga, Mar a G mez adiantou hoje que  o novo t nel vai ajudar as equipas de resgate, que n o conseguiram extrair  terra do po o  que tem 110 metros de profundidade e 25 cent metros de  di metro  com m quinas de suc o pesada durante os trabalhos noturnos.  A subdelegada do governo em M laga adiantou que as equipas come aram a abrir  um t nel lateral de cerca de 80 metros, aproveitando a inclina o da  montanha, para tentar chegar    rea onde se presume estar o pequeno Yulen.  Os trabalhos come aram  s 07:00  08:00 hora de Lisboa , depois de as equipas  de resgate terem tentado retirar terra do buraco para encontrar a crian a.  No entanto, as m quinas utilizadas para o efeito detetaram uma massa compacta  que n o pode ser removida, a cerca de 73 metros de profundidade.  Mar a G mez explicou que a alternativa mais segura   abrir um t nel  paralelo ao po o onde caiu o menino.   Existem fatores determinantes na opera o: a seguran a da crian a e a  estabilidade do terreno, que dificulta o trabalho , disse.  Uma centena de pessoas participam da opera o de resgate da crian a desde as  14:00 de domingo, quando o pai do menino e o servi o 112 avisaram a Guarda  Civil que ele tinha ca do no po o, um buraco para prospe o e busca de   gua naquela zona de serra.  Para o local foram destacados elementos do servi o 112, do Cons rcio  Provincial de Bombeiros, Prote o Civil, a Equipa de Resgate e Interven o  de Montanha  EREIM  de  lora e Granada, submarinistas e bombeiros de M laga.  Algumas empresas privadas est o a ajudar nas buscas fornecendo equipamento  para tentar localizar a crian a.  Segundo o jornal El Pa s, o buraco onde o menino caiu, que estava desprotegido  e sem qualquer sinaliza o, fica muito pr ximo do d lmen do Cerro de la  Corona, local tur stico tamb m conhecido como Tumba del Moro, na Andaluzia. ,A cria o de incentivos   fixa o de empresas em Santana foi uma das  reivindica es abordadas, hoje, nas 'Jornadas Madeira 2019' do JM.    uma preocupa o comum alguns elementos da audi ncia nestas 'Jornadas da  Madeira 2019', mas foi expressa pelo presidente da Junta de S o Roque do  Faial, Gon alo Jardim.  Na resposta, Rog rio Gouveia, diretor regional adjunto de Finan as, lembrou  que n o se  fixam pessoas por decreto e que a aposta nas acessibilidades,  como   o caso da via expresso de S o Jorge,  visa justamente facilitar a  mobilidade no concelho e fomentar a fixa o de pessoas. ,Est o a ser retomados os trabalhos de resgate da crian a de dois anos, que  caiu num po o com mais de 100 metros de profundidade em M laga, Espanha. Mas  esta n o   a primeira vez que uma trag dia semelhante acontece a esta  fam lia.  Segundo vizinhos da fam lia, em 2017 o casal, Vicky e Jos , perdeu outro  filho,  liver, com apenas tr s anos, depois de a crian a sofrer um enfarte  enquanto a fam lia passeava na praia, escreve o El Pa s.  liver j  teria  desmaiado na rua vinte dias antes da sua morte. Na altura, a equipa de m dicos  que observou a crian a n o ter  conseguido encontrar nenhuma causa.   Foi de repente, ficou ali mesmo , contou Bienvenido Ariza, citado pelo  Sol, comerciante do mesmo bairro onde moram os av s de Yulen.  Note-se que neste momento, mais de uma centena de elementos da Prote o  Civil, Servi os de Emerg ncia, Pol cia local, Pol cia Nacional e Guarda  Civil trabalham para resgatar Yulen, que caiu no po o enquanto brincava com o  seu primo. ,A  Madeira ter  ainda este ano um Estatuto Regional do Cuidador Informal,  anunciou a secret ria regional da Inclus o e Assuntos Sociais, Rita Andrade,  nas 'Jornadas Madeira 2019', em Santana.  Rita Andrade acrescenta que as propostas neste  mbito envolvem custos na  ordem dos milhares de euros e, por isso, n o avan am.  Segundo a secret ria, a Madeira j  apoia os 307 cuidadores informais na  Regi o, sendo essencial que o Estatuto do Cuidador Informal seja apresentado  este ano.  Rita Andrade   uma das oradoras da iniciativa JM 'Jornadas da Madeira 2019'  que prossegue, neste momento,  numa fase de perguntas aos paricipantes.  Leia mais em https: livestream.com livestreamforyou events 8521422 ,Pelo menos 15 crian as, a maioria com menos de um ano de idade, morreram na  S ria nas  ltimas semanas devido ao frio e por falta de cuidados, divulgou  hoje a UNICEF.  O Fundo das Na es Unidas para a Inf ncia referiu, num comunicado, que com  as temperaturas baixas e a falta de cuidados, pelo menos oito crian as  morreram em Rokbane, um campo de deslocados no sul da S ria, enquanto outras  sete morreram enquanto as suas fam lias fugiam de um basti o  jihadista   no leste do pa s.  Treze delas tinham menos de um ano, referiu a nota da UNICEF.  As vidas dos beb s continuam a ser interrompidas por problemas de sa de que  podem ser evitados ou tratados. N o h  desculpas para isso no s culo XXI,  disse Geert Cappelaere, diretor regional da UNICEF para o M dio Oriente e  Norte de  frica.  O conflito que assola a S ria desde 2011 deixou mais de 360 mil pessoas mortas  e causou uma s ria crise humanit ria, deixando milh es de deslocados  internos e refugiados no exterior.  No campo de refugiados s rio em Rokbane, onde vivem dezenas de milhares de  pessoas que recebem ajuda humanit ria, pelo menos oito crian as, a maioria  delas com menos de quatro meses de idade, morreram em apenas um m s, assegurou  o UNICEF.  No leste da S ria, milhares de civis fugiram de um basti o mantido pelo grupo   jihadista  Estado Isl mico  EI , que   alvo de uma ofensiva militar na  prov ncia de Deir Ezzor.  As fam lias que procuram seguran a   passam os dias ao frio, sem abrigo  ou necessidades b sicas, lamentou a UNICEF.  Sem cuidados m dicos, prote o e abrigo acess veis e confi veis, mais  crian as morrer o dia ap s dia em Rokbane, Deir Ezzor e em outros lugares na  S ria. A hist ria ir  julgar-nos pelas mortes absolutamente evit veis,  advertiu Cappelaere. ,O diretor regional adjunto das Finan as, Rog rio Gouveia, abordou o impacto  das medidas do Governo Regional no setor econ mico, e destacou tamb m as  tend ncias positivas do turismo, considerando que Santana tem  margem de  crescimento .  Rog rio Gouveia come ou por sublinhar o regresso, nos  ltimos anos, a uma  m dia de crescimento acima dos dois pontos percentuais. A taxa de desemprego  tem vindo tamb m a decrescer, tendo o diretor regional adjunto afirmado que o   desempenho econ mico favor vel   reflexo das pol ticas econ micas  tomadas em tempo de crise e p s-crise .  Sobre o turismo, destacou o  comportamento positivo  do mercado tur stico  na Regi o, com aumento de camas e dormidas, rendimento por quarto, e de taxas  de ocupa o. Em Santana, notou Rog rio Gouveia, cresceu a oferta de camas,  impulsionado pelo turismo rural, embora tenha afirmado que,  no rendimento  por quarto e n mero de noites ainda h  margem de crescimento .   Vir   Madeira e n o vir a Santana ser  como ir a Roma e n o ver o  Papa , disse o diretor regional adjunto para as Finan as, que  defendeu ser necess rio criar formas para que os turistas n o passem  apenas por Santana, mas que possam tamb m pernoitar no concelho. .  Ao mencionar v rias medidas lan adas pelo Governo Regional, Rog rio Gouveia  destacou o crescimento econ mico da Madeira. Ao contr rio daquilo que se  tentou fazer passar, que a Madeira   um po o de d vidas, ficou aqui provado  que n o   assim, e isso   algo que nos deve orgulhar. O tempo se  encarregar  de mostrar quem tinha raz o: se n s ou os velhos do restelo ,  rematou.  Pode acompanhar o debate em direto em  https: livestream.com livestreamforyou events 8521422. ,Ouvir os problemas e preocupa es. Estes os objetivos da viagem que o  secret rio regional da Educa o vai fazer   Austr lia a 26 e 27 de janeiro  para reunir com a comunidade portuguesa local.  Isto mesmo foi garantido por Jorge Carvalho, h  minutos.   margem de um  simulacro que decorreu na Escola Gon alves Zarco  Barreiros .  Aos jornalistas. o governante explicou que esta desloca o vem na sequ ncia  de outras que t m sido feitas a outras comunidades espalhadas pelo mundo.  Quanto ao simulacro, do total desconhecimento dos alunos, visou testar a  capacidade de resposta da comunidade escolar   necessidade de evacua o do  edif cio. Aos seis minutos ap s o alarme, todos os alunos, professores e  pessoal n o docente estavam no campo de jogos.  Os Sapadores e a PSP estiveram no local e neste teste houve dois feridos. Foi a   fingir  mas podia ser a s rio.  O secret rio da Educa o enalteceu esta cultura da preven o ,A pol cia zimbabueana usou hoje g s lacrimog neo para dispersar  manifestantes em Bulawayo, no sul do Zimbabu , no segundo dia de protestos  contra a subida dos pre os dos combust veis decretada pelo Governo.   Um elevado n mero de manifestantes invadiu pelo segundo dia consecutivo as  ruas da segunda maior cidade do pa s, considerada como um basti o da  oposi o ao regime, pilhando lojas e exigindo a demiss o do Presidente  Emmerson Mnangagwa, avan ou a ag ncia France-Presse.   Os sistemas de telecomunica es, incluindo o acesso   internet, foram  bloqueados hoje em todo o pa s pelo pr prio Governo, de acordo com  declara es de uma fonte numa operadora telef nica   AFP.  N o temos o  equipamento para o fazer, portanto adivinhem quem o fez , disse, sob  anonimato.  A autoridade local de regula o da internet desmentiu, no entanto, qualquer  interfer ncia no sistema.  N o fui informado da exist ncia de qualquer  problema , afirmou   AFP o diretor-geral da institui o, Gift Machengele.   V rias pessoas foram mortas no Zimbabu  na segunda-feira durante  manifesta es violentas contra a subida do pre o dos combust veis decidida  por Mnangagwa.  No primeiro dia de uma greve geral de tr s dias, a pol cia dispersou centenas  de pessoas que bloquearam as estradas e pilharam estabelecimentos comerciais  nas duas maiores cidades do pa s, Harare e Bulawayo.  Estas opera es  provocaram perdas de vidas e bens, bem como feridas entre  as for as policiais e a popula o , anunciou ao final da tarde de  segunda-feira o ministro da Seguran a, Owen Ncube, sem detalhar o n mero de  v timas.   No s bado   noite, Mnangagwa anunciou a multiplica o dos pre os da  gasolina por 2,5, na esperan a de reduzir o consumo e os tr ficos associados    desvaloriza o da moeda.   Esta subida incendiou os  nimos, com numerosos zimbabueanos a recearem uma  subida generalizada dos pre os.   A Confedera o Sindical do Zimbabu  apelou   popula o para parar o  trabalho at  quarta-feira.   Importantes efetivos militares foram deslocados no in cio da greve geral para  v rios bairros de Harare e Bulawayo.    ,O treinador Eduardo Villegas foi nomeado selecionador de futebol da Bol via,  anunciou na segunda-feira o presidente da Federa o boliviana de futebol   FBF , em confer ncia de imprensa.  Villegas, antigo defesa, de 54 anos, estava   frente da equipa boliviana do  San Jose, campe o do torneio de encerramento na Bol via, e assume a sele o  em substitui o do interino C sar Farias,   frente da equipa nacional desde  maio de 2018.  A Bol via falhou o apuramento para o Mundial2018, numa qualifica o em que  foi nona e pen ltima classificada na zona sul-americana, e na Copa Am rica de  2016 foi  ltima classificada no seu grupo, sem qualquer ponto.  O novo selecionador   um dos treinadores com mais t tulos na Bol via, com  seis campeonatos no curr culo.    ,A quebra na natalidade afetou toda a Regi o, atingindo os 22,5% entre 2010 e  2017. O concelho de Santana acompanhou a tend ncia negativa, registando uma  quebra na ordem dos 15,4%.  No per odo de sete anos, os nascimentos cairam de 52 para 44 em Santana. Em  termos de mortalidade, o concelho perdeu, entre 2010 e 2017, 12,3% da sua  popula o.  S o indicadores que acompanham a tend ncia europeia e  justificam, no entender de Rita Andrade, secret ria regional da Inclus o e  dos Assuntos Sociais, a pol tica social direcionada para o incremento da  natalidade.  Nas 'Jornadas Madeira 2019', uma iniciativa do JM, Rita Andrade lembrou algumas  das iniciativas do Governo. Entre elas o 'Kit Beb ', a redu o nas  mensalidades das creches e o apoio ao material escolar.  Acompanhe este debate em https: livestream.com livestreamforyou events 8521422 ,O empres rio respons vel pelo furo de uma centena de metros, onde uma  crian a caiu, no  ltimo domingo, e M laga, Espanha, garante ter  tapado o  furo com uma pedra  e que o deixou selado.   Apesar disso, Antonio Sanchez admitiu, em declara es ao di rio digital El  Espa ol, citado pelo Di rio de Not cias  Lisboa , que est  nervoso devido  ao desaparecimento da crian a, que n o foi resgatada, nem localizada.    Fa o sempre os meus trabalhos com seguran a, garante o empres rio. E  sublinha: Se ningu m tivesse tirado a pedra, a crian a n o teria ca do l   dentro.  O empres rio alega ainda que algu m ter  feito, j  depois de ele ter  conclu do o trabalho, uma vala com cinco ou seis metros de di metro em torno  do furo, cujo di metro   de apenas 25 cm. Garantiu desconhecer o motivo pelo  qual foi retirada a pedra, ou foi feita a vala em torno da abertura.  Os trabalhos de resgate prosseguem, entretanto, no terreno, pelo segundo dia  consecutivo.   Segundo a imprensa espanhola, a terra, que ter  resvalado das bordas at  ao  interior do furo, a uma profundidade de 80 metros, est  a ser sugada por uma  m quina   m xima velocidade.   Um po o paralelo est  a ser escavado em simult neo, com mesma profundidade e  maior di metro, para alcan ar o local onde o menino poder  estar preso.   Os pais de Yulen perderam, no ano passado, um filho, um menino de tr s anos,  que morreu de um problemas card acos. ,O cantor madeirense deu mostras do seu talento no arranque da iniciativa que o  JM estreia hoje as 'Jornadas Madeira 2019'.  Depois de um momento musical, Miguel Silva, sub-diretor do JM, explica a  import ncia desta iniciativa que visa dar voz aos v rios concelhos da Madeira  e divulgar a sua realidade, os problemas e aquilo que t m de melhor para  oferecer.  Acompanhe este debate em https: livestream.com livestreamforyou events 8521422 ,O c o de um homem parapl gico que faleceu no  ltimo domingo em Chaves,  continua a permanecer nos escombros da habita o, a farejar o local.   Segundo informa o Correio da Manh , um vizinho ter  tentado lev -lo para  casa, colocando-o no carro, mas no animal fugiu e regressou   sua casa.   O homem tem procurado aliment -lo e garante que se a fam lia do falecido  n o quiser adotar o animal, ele pr prio adotar .     ,J  est  a postos para o in cio do debate das 'Jornadas Madeira 2019', que  come a j  a partir das 10h00.  O debate contar  com a presen a de Rita Andrade, secret ria regional da  Inclus o e Assuntos Sociais, Rog rio Gouveia, diretor regional adjunto das  Finan as, a presidente da Uni o Desportiva de Santana, Gra a Nunes, o  artista local Tiago Sena Silva, presidentes das juntas de freguesia, entre  outros.  Recorde-se que esta   uma iniciativa do JM que, nos pr ximos meses ir   percorrer toda a Regi o, com o intuito de revelar dados concelhios a n vel  econ mico, demogr fico, social, cultural, desportivo, entre outros.  Pode acompanhar em direto o debate atrav s das plataformas JM. ,O primeiro-ministro grego enfrenta uma semana crucial com o pedido de um voto  de confian a no parlamento, cujo debate se inicia hoje, ou a perspetiva de  elei es antecipadas, ap s a rutura da coliga o governamental pelos  Gregos Independentes  Anel .   O parlamento grego inicia hoje  s 10:00 locais  08:00 em Lisboa o debate  sobre uma mo o da confian a apresentada por Al xis Tsipras, e a vota o  dever  decorrer na noite de quarta-feira, informou na segunda-feira a  confer ncia de l deres.   O processo vai decidir se Tsipras, l der do partido de esquerda Syriza,  mant m a confian a do hemiciclo para terminar o seu mandato, no final do  ver o, ou se vai ser for ado   convoca o de elei es antecipadas ap s  o colapso da coliga o, no poder desde 2015.   No domingo, Panos Kammenos, l der do Anel  direita soberanista , abandonou o  cargo de ministro da Defesa e rompeu com a coliga o, devido   entrada no  parlamento hel nico do acordo com a vizinha Maced nia sobre o novo nome do  pa s balc nico.   Na sexta-feira, os deputados maced nios aceitaram designar o seu pa s   Rep blica da Maced nia do Norte  e dever  ser agora o parlamento grego  a pronunciar-se sobre o novo nome, na sequ ncia do acordo de Prespa conclu do  entre a Gr cia e a Maced nia em 17 de junho, que pretende terminar com um  diferendo que se prolonga h  28 anos.   Nos termos deste acordo, a Gr cia compromete-se a retirar o seu veto    entrada da Maced nia na NATO e ainda  s negocia es de ades o   Uni o  Europeia  UE  do pequeno pa s balc nico e ex-rep blica jugoslava.   Tsipras considera poss vel garantir os votos dos 145 deputados eleitos pelo  seu partido e ainda os votos dos deputados do Potami, um partido pr -europeu  da oposi o, que possui sete dos 300 lugares no parlamento.   Na Gr cia, um voto de confian a poder  ser aprovado com metade dos votos a  favor dos deputados presentes  um m nimo de 120 , mas Tsipras j  referiu que  vai pedir o apoio de 151 deputados, e que convocar  elei es antecipadas  caso n o alcance este objetivo.   Tsipras j  referiu estar preparado para governar em minoria para completar o  processo de ratifica o do acordo que dever  encerrar o contencioso entre a  Gr cia e a Antiga Rep blica Jugoslava da Maced nia  Fyrom  antes da  convoca o das elei es legislativas.     ,Os talib s reivindicaram hoje um ataque com um carro armadilhado realizado na  noite de segunda-feira, que matou pelo menos quatro pessoas e feriu outras 113  numa  rea residencial frequentado por estrangeiros no leste de Cabul, no  Afeganist o.  Com base na informa o inicial que temos, [no ataque  morreram dezenas de  membros das for as invasoras estrangeiras e os seus apoiantes afeg os, disse  o porta-voz talib  Zabihullah Mujahid num comunicado divulgado por e-mail, sem  dar um n mero exato de v timas.  Os talib s reivindicaram o ataque sublinhando que ap s a primeira explos o  com o carro armadilhado na Zona Verde, outros quatro bombistas suicidas  entraram no complexo, que referiu ser o ninho dos servi os de informa o, e  lutaram por v rias horas contra as for as estrangeiras e afeg s.  Zabihullah Mujahid observou que v rios civis sofreram ferimentos menores em  casas perto do ataque devido aos vidros quebrados e  s consequ ncias da  explos o, mas acrescentou que os civis n o eram o alvo.  No entanto, o porta-voz da Pol cia de Cabul, Basir Mujahid, reduziu o n mero  de mortos no ataque para quatro e outros 113 feridos.  O porta-voz negou a vers o dos talib s de um confronto com bombistas suicidas  ap s a explos o.  N o houve ataque de bombistas suicidas ap s o assalto com o carro  armadilhado. Depois da explos o  disse Basir Mujahid, acrescentando que a  situa o na  rea   normal.  Cabul tem sofrido nos  ltimos meses uma s rie de grandes ataques contra todos  os tipos de alvos, desde membros da minoria xiita aos trabalhadores envolvidos  nas elei es parlamentares de dia 20 de outubro, bem como candidatos e  eleitores.  O  ltimo ocorreu no final de dezembro, quando uma sede do Governo foi atacada  e 48 pessoas foram mortas e 27 ficaram feridas.  Desde o fim da miss o da NATO, em janeiro de 2015, o Governo afeg o vem  perdendo terreno para os talib s e controla 56% do pa s, segundo dados da  Inspe o Especial para a Reconstru o do Afeganist o  SIGAR  do Congresso  dos Estados Unidos.    ,O parlamento brit nico realiza hoje o chamado voto significativo ao acordo  proposto pelo governo conservador da primeira-ministra, Theresa May, para a  sa da da Uni o Europeia  UE  dentro de 73 dias, a 29 de mar o.  Os deputados v o come ar perto das 12:00 horas o quinto e  ltimo dia de  debate sobre o acordo para o  Brexit', que come ou na passada quarta-feira,  e que vai encerrar pelas 19:00 horas com uma declara o da chefe do governo.  Depois desta interven o, os parlamentares v o votar primeiro as  altera es ao documento apresentadas pelos diferentes deputados e grupos  pol ticos e s  depois v o deliberar sobre o texto negociado com Bruxelas.  A hora da vota o do acordo depender  do n mero de emendas aceites pelo  presidente da C mara dos Comuns, John Bercow, que at  segunda-feira tinha  recebido pelo menos 12, podendo cada uma demorar cerca de 30 minutos a discutir  e votar.   O programa indica que o debate termina  s 19:00 horas, mas os procedimentos  dever o prolongar-se pela noite dentro e o voto realizar-se j  perto ou  depois das 21:00 horas.   Na semana passada, Bercow causou controv rsia ao aceitar uma altera o a uma  mo o do governo que for a   apresenta o de um plano B no espa o de  tr s sess es parlamentares.  Para passar, o acordo precisa teoricamente de 320 votos a favor para contrariar  mais de 300 votos esperados dos partidos da oposi o, em particular do  Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido Nacionalista Escoc s.  Por m, dezenas dos 317 deputados do partido Conservador e os 10 deputados do  Partido Democrata Unionista amea aram reprovar o documento, muitos dos quais  dispostos a aceitar uma sa da sem acordo e desordenada.   Uma aprova o desencadearia a ratifica o pelo Parlamento Europeu e a  introdu o no parlamento brit nico da legisla o para a respetiva  implementa o do acordo, que oferece uma sa da ordenada da UE e um per odo  de transi o at  ao final de 2020, durante o qual ser o negociadas as  futuras rela es entre as duas partes.  Mas se, como   esperado, o documento for rejeitado, Theresa May tem de voltar  ao Parlamento no m ximo at  segunda-feira 21 de janeiro indicando os  pr ximos passos a dar, sendo poss vel que a primeira-ministra responda ao  resultado antes, seja ainda hoje   noite ou na quarta-feira.   Entre as diversas op es motivo de especula o est o um regresso de May a  Bruxelas para pedir mais concess es de forma a propor de novo o acordo aos  deputados e a realiza o de uma s rie de votos para testar qual a solu o  mais consensual.   Embora a sa da sem acordo seja a op o por defeito, por a data estar escrita  na lei, nos  ltimos dias a imprensa brit nica deu conta da possibilidade de a  data do  Brexit ser suprimida ou adiada ou de um grupo de parlamentares  transversal aos diferentes partidos tentar ganhar o controlo do processo para  determinar o seu curso. ,A China pediu hoje ao Canad  que pare com coment rios irrespons veis, ap s  o primeiro-ministro canadiano, Justin Trudeau, ter classificado de arbitr ria  a condena o   pena de morte de um canadiano, por tr fico de droga, no  pa s asi tico.  A porta-voz do minist rio chin s dos Neg cios Estrangeiros, Hua Chunying,  descreveu como um erro as declara es de Trudeau, que acusou ainda Pequim de  usar o seu sistema judicial para pressionar o Canad , no  mbito da deten o  de Meng Wanzhou, diretora financeira do grupo chin s das telecomunica es  Huawei.  Hua apelou a Otava que respeite a legisla o da China.  Um tribunal da prov ncia de Liaoning, nordeste da China, condenou   pena de  morte o canadiano Robert Lloyd Schellenberg, por tr fico de droga, depois de,  no final do m s passado, ter ordenado a repeti o do seu julgamento.   Schellenberg foi detido h  mais de quatro anos e inicialmente condenado a 15  anos de pris o, em 2016, pelo Tribunal Popular de Dalian.  No entanto, um m s ap s a deten o no Canad  de Meng Wanzhou, o Tribunal  Popular Superior da prov ncia de Liaoning considerou a pena incorreta e  ordenou a repeti o do julgamento.  O mesmo tribunal agendou o julgamento para segunda-feira, com apenas quatro  dias de aviso pr vio, e, num  nico dia ditou a pena de morte.  O tribunal revelou durante o julgamento que Schellenberg tentou transportar 222  quilos de metanfetaminas de Dalian para a Austr lia.    extremamente preocupante para n s, enquanto governo, como deveria ser para  todos os nossos amigos e aliados, que a China tenha optado por come ar a  aplicar arbitrariamente a pena de morte, afirmou Trudeau.  O Canad  passou, entretanto, a avisar os seus cidad os em visita   China  para que tenham um alto grau de cautela devido ao risco de aplica o  arbitr ria das leis locais.  Meng foi detida a pedido dos Estados Unidos, por suspeita de que a Huawei tenha  exportado produtos de origem norte-americana para o Ir o e outros pa ses  visados pelas san es de Washington, violando as suas leis.  Ap s terem amea ado o Canad  com graves consequ ncias, caso n o libertasse  Meng, as autoridades chinesas detiveram Michael Kovrig, antigo diplomata do  Canad , e Michael Spavor, empres rio que organiza viagens tur sticas e  eventos desportivos na Coreia do Norte, ambos acusados de prejudicarem a  seguran a nacional da China, e anunciou a repeti o do julgamento de Robert  Lloyd Schellenberg.  Meng foi, entretanto, libertada sob fian a por um tribunal canadiano.    ,Katelyn Ohashi, uma ginasta norte-americana da Universidade da Calif rnia,  alcan ou nota m xima numa competi o em Anaheim, nos Estados Unidos.  Um 10 n o   suficiente para este exerc cio de ch o por  katelyn ohashi,  l -se na conta oficial do Twitter da UCLA Gymnastics, onde o v deo desta  ginasta, que alcan ou o primeiro lugar, foi partilhado no domingo.  O v deo tem circulado a internet e, entretanto, foi visto quase 20 milh es  de vezes.     A  isn't enough for this floor routine by  katelyn ohashi.   pic.twitter.com pqUzl7AlUA  UCLA Gymnastics  uclagymnastics  13 de janeiro  de 2019     ,O Ir o lan ou hoje um sat lite, apesar das cr ticas dos Estados Unidos,  contudo o foguete que o transportava n o conseguiu entrar em  rbita,  afirmaram as autoridades iranianas.  O foguete que transportava o sat lite Payam n o conseguiu atingir a  velocidade necess ria no terceiro est gio do seu lan amento, disse o  ministro das Telecomunica es, Mohammad Javad Azari Jahromi,   TV estatal  iraniana.   Infelizmente o sat lite n o foi colocado em  rbita na  ltima fase,  acrescentou.  O ministro n o especificou o que fracassou, mas prometeu que os cientistas  iranianos v o continuar os trabalhos.   Para al m do sat lite Payam, Teer o pretende enviar mais um sat lite, mas  com o fracasso de hoje o lan amento poder  ser adiado.   Doosti  nome do segundo sat lite  est    espera de  rbita, escreveu, sem  especificar, o ministro iraniano, na sua conta da rede social Twitter.  As pretens es espaciais do Ir o s o criticadas pelos Estados Unidos.  O secret rio da defesa norte-americano, Mike Pompeo, disse que os planos do  Ir o em enviar sat lites para o espa o desafiam uma resolu o do Conselho  de Seguran a da ONU, que aconselha Teer o a n o desenvolver atividades  relacionadas com m sseis bal sticos capazes de albergar armas nucleares.  O Ir o insiste que os lan amentos n o violam a resolu o.  Na  ltima d cada, o pa s enviou v rios sat lites de curta dura o e em  2013 lan ou um foguete com um macaco para o espa o. Os EUA temem que a mesma  tecnologia de lan amento de sat lites possa ser usada para desenvolver  m sseis de longo alcance capazes de transportar armas nucleares.    ,A Associa o Sindical de Ju zes Portugueses  ASJP  desconvocou a greve  marcada para 23 de janeiro, ap s terem sido reatadas as negocia es com o  Governo sobre as altera es ao Estatuto do Magistrados Judiciais, disse o  presidente da ASJP   Lusa.  Manuel Soares explicou   ag ncia Lusa que a decis o de suspender o dia de  greve foi tomada ap s uma reuni o com a Ministra das Justi a, que decorreu  em dezembro, e com a posterior entrega aos ju zes de uma proposta escrita  sobre as mat rias em causa.  Apesar da desconvoca o da greve a 23 de janeiro, os ju zes mant m, por  agora, os restantes dias j  marcados at  outubro.   A proposta escrita   tecnicamente complexa e estamos a analis -la.  Enquanto estamos a conversar e a discutir mat rias que nos separam n o nos  parece razo vel executar essa medida [greve  e por essa raz o desmarcamos ,  adiantou o presidente da associa o sindical.  A desconvoca o do dia de greve marcado para janeiro  , no entender da  associa o,  um sinal de abertura e disponibilidade para conversar  com o  Governo sobre as mat rias do Estatuto nas quais divergem.   Ap s um longo processo negocial que terminou com diverg ncias e o cumprimento  de dez dias de greve, o dirigente sindical congratulou-se com a disponibilidade  para negociar mostrada agora pelo Governo.  Estamos em negocia es formais ainda reservadas, mas j  percebemos quais  s o as dificuldades do Governo e acho que o Governo j  percebeu as dos  ju zes. H  mat rias sobre as quais estamos de acordo, mas h  algumas  importantes sobre as quais n o estamos de acordo ainda e n o sabemos se    poss vel chegar , frisou.   Sobre a possibilidade de serem desconvocados os restantes dez dias de greve  marcados at  outubro, Manuel Soares apenas lembrou que a ASJP marcou os  protestos sempre na convic o de que n o era preciso execut -los.   N s marc mos estas greves com a esperan a e convic o de que n o era  preciso realiz -las e mantemos esse desejo , afirmou.  A greve de 21 dias intercalados, marcada entre 20 de novembro de 2018 ano e  outubro deste ano, resulta da contesta o em torno da proposta de revis o do  Estatuto dos Magistrados Judiciais  EMJ , j  aprovado na generalidade pela  Assembleia da Rep blica e que a associa o sindical considera estar  incompleta, nomeadamente em mat ria remunerat ria.   Entende a ASJP que os ju zes n o podem aceitar que se aprove um Estatuto que  n o assegure de forma adequada o aprofundamento da independ ncia judicial nem  resolva bloqueios na carreira com quase tr s d cadas, prolongando, com custos  sociais desnecess rios, um conflito que se arrasta j  h  demasiado tempo.       ,Um ter o dos heliportos hospitalares, incluindo o Hospital de Santa Maria, em  Lisboa, est o impedidos de receber voos noturnos de emerg ncia m dica por  n o cumprirem v rios requisitos t cnicos como a aus ncia de sinaliza o  luminosa de aux lio   aterragem.  De acordo com a edi o de hoje do Jornal de Not cias, que cita dados da  Autoridade Nacional da Avia o Civil  ANAC , das 33 unidades hospitalares que  t m instala es para receber helic pteros, em dez est  proibida a  aterragem de voos noturnos, entre os quais o Hospital de Santa Maria, que tem  de usar os aeroportos militares de Lisboa.  Os hospitais de Guimar es e Lamego, no distrito de Viseu, n o t m  certifica o para qualquer voo.  A proibi o foi imposta pela ANAC, entidade respons vel pela certifica o  e fiscaliza.  No que diz respeito ao hospital de Guimar es, a ANAC, citada pelo jornal,  adiantou  que est  fechado por n o reunir condi es para a opera o   e em Lamego n o ter  sido solicitada a certifica o.  As bases de Figo Maduro ou Academia Militar, na Estef nia, t m sido a  resposta para hospitais como o Hospital de Santa Maria, que n o recebem  helic pteros do Instituto Nacional de Emerg ncia M dica  INEM    noite.  Tamb m o Hospital S o Francisco Xavier, em Lisboa, que teve a primeira equipa  de helitransporte m dico no pa s, em 1997, falta a certifica o de voos  noturnos, segundo indica o jornal.  A lista de heliportos que n o permitem aterragens noturnas inclui ainda os  hospitais Garcia de Horta, em Almada, de Santar m, de Tomar, dos Cov es, em  Coimbra, de Mirandela e o Dr N lio Mendon a, no Funchal.   Aos 33 heliportos hospitalares, juntam-se mais 11 que recebem h lis de  emerg ncia m dica que s o propriedade de c maras, bombeiros, Porto de Sines   um  e de privados  um , em Massarelos, no Porto.  Al m da falta de sinaliza o, a ANAC adianta ainda que a proibi o de voos    noite tamb m se deve   inspe o regular .  Este cen rio, segundo o JN, verifica-se h  mais de duas d cadas ap s o  arranque do servi o de helic pteros de emerg ncia m dica.    ,O futebolista portugu s Cristiano Ronaldo pode ganhar na quarta-feira o seu  primeiro trof u ao servi o da Juventus, na Superta a de It lia, frente ao  AC Milan, em Jeddah, na Ar bia Saudita.  Ap s nove anos no Real Madrid, o capit o da sele o portuguesa chegou esta  temporada   Juventus, cr nica campe  italiana, e pode agora somar o 27.   t tulo da carreira como s nior.  Bem encaminhada para vencer a oitava liga italiana consecutiva, a Juventus,  l der da Serie A, parte como favorita perante o inconstante AC Milan, quinto  classificado, j  a 22 pontos do conjunto de Turim.  A primeira medalha s nior de Cristiano Ronaldo surgiu tamb m numa Superta a,  mas em Portugal, em 2002, ano em que o Sporting venceu o Leix es, por 4-1,  numa partida em que o extremo, ainda adolescente, n o saiu do banco de  suplentes.  Ronaldo deixou os 'le es' sem mais nenhum t tulo e mudou-se para o Manchester  United, no qual, sob o comando de Alex Ferguson, conquistou nove trof us, com  o mais sonante a ser a Liga dos Campe es em 2007 08.  A n vel internacional, pelos 'red devils', Ronaldo conquistou ainda o Mundial  de clubes de 2008, somando ainda tr s ligas inglesas  2006 07, 2007 08,  2008 09 , duas Ta as da Liga inglesa  2005 06, 2008 09 , uma Superta a  2007   e uma Ta a de Inglaterra  2003 04 .  Em 2009 10, o portugu s mudou-se para o Real Madrid, ao servi o do qual  conquistou mais quatro Ligas dos Campe es  2013 14, 2015 16, 2016 17 e  2017 18 , tr s Mundiais de clubes  2014, 2016 e 2017  e duas Superta as  Europeias  2014 e 2017 .  A n vel interno, os nove anos nos 'merengues' n o foram t o recheados, com  'apenas' duas Ligas espanholas  2011 12 e 2016 17 , duas Ta as do Rei  2010 11  e 2013 14  e duas Superta as de Espanha  2012 e 2017 .  Pela sele o portuguesa, Ronaldo esteve em duas finais de Europeus, em 2004 e  2016, conquistando o trof u na segunda vez, em Fran a, perante a equipa da  casa.  Al m de Ronaldo, tamb m Jo o Cancelo faz parte da equipa da Juventus e pode  conquistar o primeiro t tulo fora de Portugal, depois de ter vencido uma I  Liga, uma Ta a de Portugal e uma Ta a da Liga em 2013 14, ao servi o do  Benfica.    ,Continua a aumentar o n mero de servi os pr -hospitalares. A manchete desta  ter a-feira informa que no ano passado, os registos do Servi o Regional de  Prote o Civil indicam que a Madeira ultrapassou as 34 mil emerg ncias  m dicas, um n mero que est  desajustado com a dimens o da Regi o e  revelador de dificuldades existentes ao n vel da triagem, l -se nas p ginas  4 e 5;   Saiba que hoje Santana debate o presente para construir o futuro, um assunto  desenvolvido na p gina 11;   Quanto   salva o do  Il Vivaldi  est  a ser discutida na Assembleia  Geral, refere a p gina 22;   Chamada para os empres rios que alegam falta de apoios para o vime, nas  p ginas 10 e 11.   N o se esque a que hoje   dia de  News in English ;   Um jornal, duas capas. No desporto, o FC Porto demonstrou superioridade na  primeira parte do campeonato, afirmando-se como o principal candidato ao  t tulo. J  Nacional e Mar timo ficaram aqu m do expect vel, numa prova em  que o Moreirense de Ivo Vieira   a grande sensa o, diz a p gina 38;  Vimaranenses e encarnados centram as aten es de uma eliminat ria da Ta a  de Portugal. Em a o estar  tamb m o FC Porto, que vai defrontar a  nica  equipa do segundo escal o ainda presente na competi o, de seu nome  Leix es. O Sporting apenas entra em campo amanh  diante do Feirense. ,O Presidente da Venezuela, Nicol s Maduro, fixou hoje o valor do Petro   criptomoeda venezuelana  em 36 mil bol vares soberanos e aumentou o sal rio  m nimo dos venezuelanos em 300%.  Com o aumento, o sal rio dos venezuelanos passou de 4.500 para 18 mil  bol vares soberanos  de 4,5 para 18,18 euros    taxa oficial.  O sal rio m nimo estar  em meio Petro  criptomoeda Venezuela , 18 mil  bol vares soberanos para a classe trabalhadora da Venezuela, precisou.  Nicol s Maduro falava na Assembleia Constituinte  composta unicamente por  simpatizantes do seu Governo , durante uma sess o em que apresentou as  mem rias e contas de 2018 e o Plano da P tria 2019 - 2015, que cont m o seu  programa de Governo.  Come a o processo de adapta o autom tica de todas as tabelas salariais da  administra o p blica do pa s, frisou.  Nicol s Maduro explicou que decidiu come ar o ano aumentado para 36  bol vares soberanos o valor do Petro, para dinamizar a luta contra os fatores  de guerra econ mica.  Por outro lado, disse que o aumento do sal rio entrar  em vigor a partir de  ter a-feira e que manter  o pagamento da diferen a do aumento do sal rio   s empresas privadas que o solicitem, tal como vinha fazendo desde agosto de  2018.  Na Venezuela, desde o segundo semestre de 2018 que o sal rio m nimo dos  venezuelanos est  ancorado ao Petro.  Em paralelo ao aumento do sal rio, aumentam tamb m as pens es dos  venezuelanos.  Os venezuelanos queixam-se da alta infla o no pa s, que em 2018 foi de  1.698.488,2%, entre janeiro e dezembro de 2018.  Segundo a imprensa local os organismos advertem que em 2019 a infla o  rondar  os 10.000.000%.  V rios organismos internacionais d o conta de que mais de 3 milh es de  venezuelanos abandonaram o pa s, desde 2015, escapando da crise pol tica,  econ mica e social. ,Nigel Gawthrope, 61 anos, Mayor de Cambridge,  morre ap s mergulho  aut nomo  SCUBA ,  em Umkomaas, ao sul de Durban, na prov ncia do  Kwazulu-Natal.  Gawthtrope encontrava-se a bordo de um navio-charter de mergulho quando  foi emitido um alarme com prioridade alta devido   sua condi o, disse  Kevin Fourie, comandante do National Rescue Institute   NSRI .  Apesar dos esfor os envidados  pelo pessoal param dico, que chegou quase de  imediato, o  bito foi declarado devido a paragem card aca.  O falecido  foi vereador durante sete anos, tendo sido eleito pela primeira  vez em 2012 pela ala eleitoral de King Hedges, a norte da Cidade de Cambridge,  Reino Unido, e reeleito em 2016 e em maio de 2018 foi eleito por unanimidade   mayor  de Cambridge. A sua morte acontece oito meses ap s o in cio do seu  mandato. ,O Presidente da Rep blica anunciou hoje que as comemora es do Dia de  Portugal neste ano de 2019 v o come ar em Portalegre, antes de prosseguirem  junto dos portugueses e lusodescendentes residentes em Cabo Verde.  Marcelo Rebelo de Sousa falava no Pal cio da Ajuda, em Lisboa, numa  cerim nia de apresenta o de cumprimentos de ano novo do corpo pelo  diplom tico acreditado em Portugal.  No in cio da sua interven o, referindo-se   sua atividade neste novo ano,  afirmou: Reatarei os encontros regionais, assim permitindo um contacto ainda  mais intenso e amigo, presente pelo 25 de Abril no Festival do Marv o ou no  concerto de Natal, tudo culminando no Dia de Portugal em Portalegre, antes do  conv vio com as comunidades portuguesas em Cabo Verde.  O chefe de Estado j  tinha anunciado, no dia 31 de dezembro, em passagem pela  Cidade da Praia, em Cabo Verde, que em 2019 as comemora es do 10 de Junho  iriam realizar-se tamb m naquele pa s.  Come aremos no territ rio portugu s e depois partiremos para chegar aqui a  meio da tarde, o que permitir  ainda nessa tarde e durante a noite celebrar  aqui na Cidade da Praia e no dia seguinte na cidade do Mindelo [na ilha de S o  Vicente , declarou, na altura.  Em 2016, ano em que tomou posse como chefe de Estado, Marcelo Rebelo de Sousa  lan ou um modelo in dito de comemora es do Dia de Portugal, de Cam es e  das Comunidades Portuguesas, acertado com o primeiro-ministro, Ant nio Costa,  em que as celebra es come am em territ rio nacional e se estendem a um  pa s estrangeiro com comunidades emigrantes portuguesas.  Nesse ano, o Dia de Portugal foi celebrado em Lisboa e Paris, em 2017 as  comemora es foram no Porto e nas cidades brasileiras do Rio de Janeiro e de  S o Paulo, e em 2018 dividiram-se entre Ponta Delgada, nos A ores, e Boston e  Providence, nos Estados Unidos da Am rica. ,O primeiro encontro das Jornadas Madeira 2019 que se realiza esta ter a-feira  em Santana, na Escola B sica e Secund ria Bispo D. Manuel Ferreira Cabral, a  partir das 10:00, contar  com a participa o da secret ria regional da  Inclus o e Assuntos Sociais, Rita Andrade, que ir  falar sobre os desafios  futuros para aquele concelho.  Recorde-se que esta   uma iniciativa do JM que, nos pr ximos meses ir   percorrer toda a Regi o, com o intuito de revelar dados concelhios a n vel  econ mico, demogr fico, social, cultural, desportivo, entre outros. Hoje, o  JM publicou o primeiro caderno das  Jornadas Madeira , dedicado a Santana.  Neste primeiro debate, amanh , e para al m de Rita Andrade v o marcar  presen a o diretor regional adjunto de Finan as, Rog rio Gouveia, a  presidente da Uni o Desportiva de Santana, Gra a Nunes, o artista local Tiago  Sena Silva, e presidentes das juntas de freguesia, entre outros. ,A Varia es - Associa o de Com rcio e Turismo LGBTI de Portugal, em  declara es   Lusa, informa que ser  entregue na sexta-feira uma carta de  inten o de candidatura ao EuroPride 2022, que   a maior celebra o de  orgulho gay na Europa.  At  julho ter  que ser entregue um documento final e um or amento, e em  setembro ser  anunciado, em Bilbao  Espanha , o vencedor da organiza o do  referido evento. Barcelona  Espanha  e Belgrado  S rvia  tamb m  apresentam candidatura a um evento que poder  movimentar de 500 mil a 1  milh o de pessoas, e cuja expetativa   que venha a gerar um lucro quinze  vezes maior do que o valor investido.  Lisboa ser  quartel general da candidatura, porque   onde a comunidade LGBTI  est  mais organizada, mas queremos que esta viv ncia de igualdade transborde  as fronteiras de Lisboa e chegue ao resto do pa s, desde o litoral ao  interior, de norte a sul, afirmou Diogo Vieira da Silva, diretor executivo da  Varia es, antes de avan ar que h  uma grande possibilidade de Portugal  vencer o concurso. ,Depois das not cias veiculadas que d o conta de desacatos depois do encontro  entre SIR 1.  de Maio e Madeira SAD, do campeonato nacional da 1.  divis o  feminina de andebol, o clube da Marinha Grande emitiu esta segunda-feira um  comunicado onde nega a ideia de  tentativas de agress o .       totalmente falsa a ideia passada de tentativa de agress o. A dire o  e os adeptos do clube repudiam e condenam veemente todo e qualquer ato de  viol ncia, quer na vida, quer no desporto , refere o clube em comunicado.  O SIR 1.  de Maio refere ainda que  nada de anormal se passou , quer   dentro do recinto de jogo, quer dentro do recinto do pavilh o .   Tratou-se apenas de um jogo intenso e muito emotivo, bem disputado de parte  a parte com o resultado final a demonstrar isso mesmo , afian ou ainda.  Recorde-se ainda que o encontro do passado domingo, entre SIR 1.  de Maio e  Madeira SAD terminou empatado  20-20 .  Os utentes do Centro de Dia da Casa do Povo de Ponta Delgada foram recebidos na  C mara Municipal de S o Vicente para 'cantar o Santo Amaro'.  Mantendo a tradi o, de vassouras na m o e com trajes alusivos ao Santo  Amaro,  varreram os arm rios , entoando c nticos do Santo Amaro.  A vereadora Rosa Castanho, congratulou o grupo por manter viva a tradi o de  cantar o Santo Amaro, transmitindo de gera o em gera o os nossos costumes. ,Os Bombeiros Volunt rios da Ribeira Brava est o, neste momento, a socorrer  um turista que se sentiu mal enquanto percorria a vereda do Jang o, que une a  Encumeada ao Curral das Freiras.  N o h , at  ao momento, mais pormenores sobre a ocorr ncia. ,O Governo Regional divulgou esta ter a-feira um v deo com imagens a reas  captadas via drone que mostram o estado das obras de preven o do risco de  derrocadas nas escarpas sobranceiras ao T nel da Pestana J nior.   Estas obras foram iniciadas em novembro passado de 2018 e contemplam a  constru o de dois t neis falsos, estando a totalidade de obra or amentada  em 13,4 milh es de euros.   O T nel da Pestana J nior, na Ribeira Jo o Gomes, dever  permanecer  encerrado ao tr nsito pelo menos durante mais oito meses.              , Em 2003, o Parlamento Europeu comprometeu-se a adoptar um programa de  ac o para a integra o da perspectiva de g nero, inclusive no  funcionamento das suas comiss es e delega es. 16 anos depois estamos aqui a  discutir o mesmo assunto. Continuamos, de facto, sub-representadas . Assim  come ou Liliana Rodrigues a sua interven o, no  mbito da discuss o do  relat rio sobre a  Integra o da perspectiva de g nero no Parlamento  Europeu , que aconteceu ontem, em Estrasburgo.   Na sua interven o, a eurodeputada socialista referiu que o Parlamento  Europeu    um caso flagrante da falta de perspectiva de g nero ,  convidando depois para que os partidos, nos diferentes Estados-membros, sigam o  exemplo do Partido Socialista portugu s que,  pela segunda vez consecutiva,  ir  apresentar uma lista totalmente parit ria para as elei es  europeias .   A vota o final do relat rio sobre a  Integra o da perspectiva de  g nero no Parlamento Europeu  realizou-se hoje. A proposta foi aprovada em  plen rio com 492 votos a favor, 126 contra e 81 absten es.   ,Giorgio Chiellini, jogador da Juventus, falou sobre a transfer ncia de  Cristiano Ronaldo numa entrevista   BBC onde afirma que o craque  madeirense lhe  destruiu  os sonhos  muitas vezes .  O defesa do clube de Turim admite que inicialmente n o acreditou que Ronaldo  seria seu colega de equipa, escreve o Sol, e refere que a mudan a do  internacional portugu s o surpreendeu.   N o acreditei no in cio. Mas, depois de alguns dias de rumores, falei com  o Andrea Agnelli [presidente  e fiquei surpreendido. Penso que, para muitos  adeptos e tamb m jogadores, tamb m n o foi muito normal , confessou o  jogador.   O Cristiano marcou muitas, muitas, muitas vezes contra n s, e destruiu os  meus sonhos muitas vezes  Em Cardiff, em Madrid, em Turim... , recordou o  futebolista italiano.  Giorgio Chiellini conclui a entrevista dizendo que antes, a Liga dos Campe es  era um sonho. Agora,   um objetivo, porque o Cristiano   o melhor jogador do  mundo. ,A ag ncia de nota o financeira Fitch antecipa que o poder para comprar  casa em Portugal vai agravar-se apenas moderadamente nos pr ximos dois anos,  de acordo com um relat rio hoje divulgado.   Esperamos que o poder para comprar casa [ housing affordability  seja  desafiante para os compradores em Lisboa e no Porto, onde os pre os das casas  est o a crescer rapidamente , indica Juan David Garcia, diretor s nior da  Fitch Ratings, num relat rio divulgado hoje sobre o mercado imobili rio.   Housing affordability  consiste num indicador que mede a capacidade da  popula o para comprar uma casa.   Esperamos que a capacidade para comprar casa em termos nacionais se agrave  apenas moderadamente nos pr ximos dois anos , refere o especialista,  acrescentando que, nas grandes cidades, a capacidade de deter uma casa vai  enfraquecer em maior medida, pelo facto de os sal rios estarem a crescer a um  ritmo menor do que os pre os das casas.  Al m disso, a Fitch indica que tamb m a contribuir para este cen rio nas  grandes cidades est o os compradores estrangeiros com muito capital  dispon vel e a oferta limitada de casas novas.  A ag ncia de nota o financeira recorda que os pre os das casas em Lisboa e  no Porto aumentaram 20%-22% no segundo trimestre de 2018, face ao mesmo  per odo do ano anterior, mais do dobro do crescimento de pre os das casas a  n vel nacional  9%  no mesmo per odo.  No mesmo relat rio, a Fitch antecipa que o r cio de cr dito vencido sobre o  total de empr stimos para compra de casa nos bancos estabilize em cerca de 5%,  face ao pico de 7% em 2014.   A Fitch espera que o saldo dos empr stimos para compra de casa estabilize  em 2018 antes de crescer nos pr ximos dois a tr s anos, revertendo a  contra o de sete anos desde 2011 , l -se no relat rio.  J  para a Europa, no seu conjunto, a Fitch antecipa que o aumento dos pre os  das casas abrande na maioria dos pa ses,   medida que a capacidade para  comprar casa diminui e o crescimento econ mico abranda. ,A forma como as autoridades est o a realizar as buscas para resgatar Julen,  a crian a que caiu num po o em M laga, Espanha, n o est  a agradar os  pais, que garantem que estas n o est o a fazer nada .  Muitos tweets de apoio, muitos votos, mas meios nenhuns. Sabem o que    esperar 30 horas para que tirem o teu filho de um po o?, disse o pai da  crian a   imprensa internacional, citada pelo jornal i.  V rias equipas de resgate estavam hoje de manh  a escavar um t nel lateral  para tentar resgatar uma crian a de dois anos que no domingo caiu num po o  junto   necr pole da Tumba Del Moro, local tur stico em M laga, mas,  passadas mais de 45 horas do incidente, a crian a ainda n o foi encontrada.  Tamb m o autarca de Total n, Miguel  ngel Esca o, criticou as opera es  de resgate das autoridades, adiantando que estas est o a ser realizadas de   improviso . Cada minuto que passa   um minuto perdido, afirmou.  Recorde-se que o pequeno Julen caiu num po o com mais de 100 metros de  profundidade ecerca de 25 cent metros de di metro. ,A secret ria regional do Ambiente e Recursos Naturais entregou, hoje, ao  procurador do Minist rio P blico uma nova queixa-crime contra o presidente da  C mara Municipal de Santa Cruz, Filipe Sousa.  Em causa est  a afirma o do edil de 10 deste m s, ao JM:  A Secret ria  do Ambiente sempre que abre a boca s  diz asneiras , em resposta ao facto de  a secret ria regional, como   sua obriga o, face   escassez deste recurso  essencial   nossa popula o e   manuten o de atividades agr cola e  industrial, ter uma vez mais alertado para a perda de  gua em baixa,  nomeadamente, no concelho de Santa Cruz, que atinge os 70% daquela que    distribu da em alta pela ARM, quando o razo vel seria apenas 40%, afirma a  Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais em nota de imprensa.  'Asneira', em qualquer dicion rio, significa tolice ou grosseria. A  Secret ria Regional n o disse qualquer disparate, pois baseou-se em dados  estat sticos fi veis, nem proferiu qualquer palavr o, pois quanto a  falta  de  educa o est  tudo dito , acrescenta.  Sublinha ainda que como  na pol tica n o pode valer tudo , como esta    uma  afirma o infundada, descabida, maldosa e proferida de forma  inteiramente gratuita, que ultrapassa largamente os limites que uma  interven o p blica pode conter , como viu o seu  bom-nome, dignidade e  honorabilidade atingidos , n o podia deixar passar em claro, sem apresentar  esta Queixa de algu m que reincide na difama o e na ofensa.  Susana Prada conclui que, como se tratam de ofensas pessoais que extravasam o   mbito de uma s  conviv ncia entre interlocutores pol ticos, redigiu esta  queixa, tal como a anterior, com apoio dos juristas que tem na fam lia mais  pr xima, n o tendo qualquer encargo para o er rio publico. Espera o mesmo do  acusado na sua defesa. ,A CDU reinvidicou esta tarde na Praia Formosa mais aten o, da parte do  Governo Regional e da C mara Municipal do Funchal, para com aquela que   a  maior zona balnear da cidade e gratuita.  A CDU denuncia a degrada o desta zona a orla costeira, a  nica zona  balnear gratuita,   qual nem o Governo nem a C mara Municipal do Funchal t m  dado a devida aten o e est  por isso ao abandono, sublinhou ao JM Ricardo  Lume.  O deputado comunista disse que este ser  um dos temas do debate potestativo  agendado para o dia 7 de fevereiro, na Assembleia Legislativa da Madeira, a  pedido da bancada da CDU, que tem por objetivo fomentar a discuss o em torno  do Plano de Ordenamento da Orla Costeira  POOC  da Regi o, que n o existe,  bem como do POOC do Porto Santo que est  quase conclu do.  A CDU defende a requalifica o da Praia Formosa e espera que o POOC n o  esteja a ser adiado para benef cio de interesses particulares e de  especula o imobili ria, sustenta Ricardo Lume.    ,As primeiras estimativas relativas ao m s de novembro de 2018, divulgadas  pela Dire o Regional de Estat stica, apontam para um decr scimo hom logo  nas dormidas e nos proveitos totais no alojamento tur stico da RAM, em ambos,  de 1,0%.  Os proveitos de aposento registaram uma redu o hom loga de 3,8%.  Nos dados divulgados esta tarde pela Dire o Regional de Estat stica, l -se  que o total de dormidas no m s em refer ncia rondou os 578,6 milhares  enquanto os proveitos totais e de aposento foram de 27,0 e 17,0 milh es de  euros, respetivamente.  A hotelaria concentrou 85,0% das dormidas, decrescendo 3,2% em termos  hom logos, enquanto o alojamento local, que representa 13,3% do total,  registou um incremento de 15,8% naquela vari vel. Por sua vez, o turismo no  espa o rural e de habita o, respons vel por 1,7% do total, observou uma  queda de 2,1% nas dormidas face ao mesmo m s do ano passado.  Nos mercados tradicionais, no conjunto do alojamento tur stico, assinala-se um  decr scimo nas dormidas de turistas franceses, alem es e brit nicos   varia es de -11,7%, -10,9% e -0,3% face a novembro de 2017,  respetivamente . O mercado nacional deu um contributo positivo, apresentando um  crescimento de 38,8% nas dormidas contabilizadas na RAM.  Em termos acumulados  janeiro a novembro , as dormidas no alojamento tur stico  diminu ram 1,0%, enquanto os proveitos totais e de aposento apresentaram  crescimentos de 1,6% e 1,8%, respetivamente.  A taxa de ocupa o-cama do alojamento tur stico no m s em refer ncia  fixou-se em 53,9%, 4,0 pontos percentuais abaixo do observado em novembro de  2017.  O rendimento m dio por quarto  RevPAR  no alojamento tur stico teve um  decr scimo hom logo em 7,8%, para 35,60 . O sector da hotelaria evidenciou  uma quebra de 7,2% em novembro de 2018, apresentando um RevPAR de 38,82 euros. ,O deputado Paulo Neves afirmou hoje que os partidos t m de criar aut nticas  vias-verdes de entrada r pida dos jovens nas forma es pol ticas, sob pena  de perderem o futuro e de serem substitu dos.  Numa confer ncia, realizada no  mbito da iniciativa Parlamento Jovem, na  Escola B sica e  Secund ria de Santa Cruz, o deputado salientou a  necessidade de os partidos estarem sempre a se reinventar, considerando que a  forma de fazer pol tica hoje nada tem a ver com aquela que se verificava h   20 ou mesmo h  10 anos, l -se em nota de imprensa.  Quem n o consegue perceber isto, n o percebe mais nada, disse, apelando a uma  maior interven o dos jovens e sugerindo que olhem   sua volta, identifiquem  o que est  mal e sejam capazes de criar solu es.  Nesse sentido, lan ou o desafio para que participem na vida c vica, seja  atrav s de associa es, da publica o de opini es ou atrav s das  for as pol tico-partid rias, sem nunca abandonarem a defesa da dignidade  humana, das liberdades e da Democracia.  Paulo Neves falou ainda dos desafios atuais, como a cria o de riqueza para  combater a pobreza, assim como de quest es ambientais e europeias e de  funcionamento das institui es da Rep blica e da Uni o Europeia.  O deputado sublinhou, em nota de imprensa, que ainda h  muito por fazer em  Portugal e muito do que ainda falta fazer j  deveria estar feito. Deu o  exemplo dos 20% de portugueses que vivem na pobreza, a baixa qualifica o e  baixos rendimentos da popula o, a baixa competitividade da nossa economia  num mundo cada vez mais global e competitivo. Dados que nos devem envergonhar,  acrescentou.    Parlamento Jovem   da iniciativa da Assembleia da Rep blica e leva  deputados  s v rias escolas do pa s, incluindo as da Regi o. ,O PCP afirmou a sua posi o sobre a situa o na Venezuela, afirmando  estar solid rio com os emigrantes madeirenses que vivem e trabalham no pa s,  e que,  devido   atual situa o econ mica e social vivida naquele pa s,  lutam por uma vida melhor .  Em nota de imprensa, o partido afirma que os partidos que se dizem preocupados  com a situa o do povo venezuelano e dos nossos emigrantes s o partidos que  t m dado cobertura   a o de desestabiliza o e inger ncia que os EUA e  a UE t m exercido sobre a Venezuela, conduzindo  s dificuldades econ micas  sociais que penalizam todo um povo . O PCP sustenta dizendo que os problemas dos venezuelanos n o se resolvem com   boicotes, san es, inger ncia, desestabiliza o e atos terroristas ,  pois tal s  contribui para  agravar a situa o .  Pede assim que  deixem de conspirar contra o Estado venezuelano e o seu  povo  os que  cinicamente se manifestam preocupados com a situa o .   N o permitiremos que se instrumentalizem os nossos emigrantes para  cinicamente se apregoar apoios, procurando virar madeirenses contra  madeirenses, escondendo que os apoios que dizem querer atribuir  extraordinariamente aos que regressam tenham sido negados aos que h  muito que  vivem na Regi o e continuam   espera de casa, emprego, apoio social e acesso    sa de , conclui o partido. ,As opera es de busca e salvamento mar timo desencadeadas em 2018 nos mares  de Portugal registaram uma taxa de sucesso de 98,8%, indicou hoje o Comandante  Naval, Henrique Gouveia e Melo, vincando que foi uma das mais elevadas do mundo.  Esta taxa deve-se em muito   coordena o dos servi os de busca e  salvamento mar timo que est o na depend ncia da Marinha, de muitos autores  do sistema, entre eles a Autoridade Mar tima, a Pol cia Mar tima, o  Instituto de Socorros a N ufragos e as capitanias, explicou Gouveia e Melo.  O Comandante Naval falava no Funchal, durante a cerim nia de entrega do  Comando da Zona Mar tima da Madeira ao capit o-de-mar-e-guerra Jos  Lu s  Guerreiro Cardoso, que substitui o comodoro Silva Ribeiro, ap s 20 meses no  cargo.  Gouveia e Melo salientou tamb m o papel desempenhado pela For a A rea  Portuguesa no sucesso das opera es de busca e salvamento no mar e tamb m  dos navios mercantes, que muitas vezes se desviam das suas rotas para colaborar  em opera es.  O respons vel sublinhou, por outro lado, a import ncia da Marinha como  garante da soberania nacional, considerando que o mar portugu s   um acervo  essencial do Estado e tamb m tendo em conta o atual contexto internacional.  Os Estados deixaram de ter o exclusivo da viol ncia e da gest o da  viol ncia. Hoje o mundo   muito mais confuso.   um mundo em que h  uma  permeabilidade muito grande entre o que s o a es do Estado, de Estados  desestruturados, de grupos e de criminosos e a a o no mar tem de ser  coerente com o novo ambiente, advertiu.  Na cerim nia de entrega do Comando da Zona Mar tima da Madeira, o comandante  Silva Ribeiro, que agora cessa fun es, destacou alguns aspetos do trabalho      </parent>