<parent>
 realizado nos  ltimos 20 meses, onde se destaca a entrada em funcionamento de  quatro esta es de radar costeiras, no  mbito do Sistema Costa Segura, e  ainda a entrada em funcionamento do posto da Autoridade Mar tima nas ilhas  Selvagens.  Durante este per odo, Zona Mar tima da Madeira teve atribu dos 800  marinheiros e dez navios, que percorreram o equivalente a duas voltas   Terra.  No decurso de 115 a es de fiscaliza o no mar foram detetados 26  presum veis infratores e, no  mbito de 800 a es de cariz policial em mar e  terra   atividade da pesca, do recreio mar timo-tur stico e do uso do  dom nio p blico mar timo, foram 50 presum veis prevaricadores. ,O Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, assinou hoje um decreto que  flexibiliza as regras para a posse de armas de fogo no pa s.  O decreto dever  ser publicado hoje numa edi o extra do Di rio Oficial da  Uni o e dever  entrar imediatamente em vigor.  A assinatura foi feita numa cerim nia no Pal cio do Planalto, em Bras lia.  Como o povo soberanamente decidiu por ocasi o do referendo de 2005, para lhes  garantir esse leg timo direito   defesa, eu, como Presidente, usarei esta  arma, disse Bolsonaro, referindo-se   caneta para assinar o decreto.  O povo decidiu comprar armas e muni es e n o podemos negar o que o povo  quis naquele momento. O decreto trata da posse de armas de fogo, acrescentou o  chefe de Estado brasileiro.  A flexibiliza o da posse de armas de fogo foi uma das bandeiras da campanha  presidencial de Bolsonaro, que prometeu refor ar o combate   viol ncia no  Brasil onde, em 2017, 63.880 pessoas foram assassinadas. ,Um complexo de luxo na capital do Qu nia, Nairobi, foi hoje alvo palco de um  tiroteio e de uma explos o, com as testemunhas e a pol cia a considerarem que  se trata de um ataque terrorista, cuja autoria foi j  reivindicada pelo grupo  extremista somali al-Shabab.  O complexo, localizado na zona administrativa da capital, inclui um hotel de  luxo e servi os como bancos e escrit rios, e foi evacuado depois dos  primeiros relatos de um ataque e de ve culos incendiados.  Envi mos agentes para o local, incluindo a unidade antiterrorista, mas at   agora n o temos mais informa o, referiu   imprensa o porta-voz da pol cia  local, Charles Owino.  Um aparente grupo de seguran a   paisana entrou no local, empunhando armas e  verificando o complexo, loja a loja.  O ataque j  foi reivindicado pelo grupo extremista somali al-Shabab, atrav s  da sua esta o de r dio Andalus.  O ataque tem semelhan as com o cerco no centro comercial 'Westgate', tamb m  naquela zona, conduzido em 2013 por membros do mesmo grupo.  Na altura, os atacantes invadiram o complexo e deram in cio a um cerco de  tr s dias e que provocou a morte de 67 pessoas.  Na segunda-feira, um tribunal em Nairobi decidiu levar tr s dos suspeitos  detidos a julgamento, ilibando um outro por falta de provas.  Desde 2011 que o grupo rebelde amea a retaliar depois de o Qu nia enviar  tropas para a Som lia. ,Faleceu hoje Juvenal Ladeira, gl ria do futebol madeirense que esteve em  evid ncia nomeadamente na d cada de 80.  Avan ado de reconhecido talento, morreu hoje de manh  deixando um legado de  incontest vel sucesso.  Come ou por evoluir no Mar timo e mereceu mesmo a chamada   sele o  nacional de juniores em 1979, no Jap o, curiosamente a primeira equipa  portuguesa a atingir uma fase final da categoria. Isto numa prova que viria a  lan ar em definitivo Diego Armando Maradona.  Mas a ineg vel capacidade para criar desequil brios ofensivos demonstrada por  Juvenal Ladeira conduziu-o ainda ao Famalic o, embora tenha tido igualmente  oportunidade de representar Uni o e Nacional, entre outros.  Juvenal Ladeira foi tamb m praticante de andebol federado ao servi o do  Mar timo, evidenciando uma invulgar aptid o para o desporto.    fam lia enlutada, o JM endere a sentidas condol ncias. ,A fotografia de um ovo bateu recorde do Instagram alcan ando mais de  40 milh es de gostos.  A fotografia que fica para a hist ria do Instagram foi publicada no in cio  do m s,  a 4 de Janeiro na conta an nima World Record Egg, mas tornou-se  viral este fim de semana quando come ou a ser partilhada. O objetivo   cumprido  era destronar a antiga recordista de gostos naquela plataforma, a  socialite Kylie Jenner. A imagem foi publicada .  A agora segunda fotografia com mais gostos da plataforma, com 18 milh es de  likes, pertence   modelo e foi publicada em fevereiro de 2018, retratando a  sua filha rec m-nascida.               Ver esta publica o no Instagram           Let s set a world record  together and get the most liked post on Instagram. Beating the current world  record held by Kylie Jenner  18 million  We got this   LikeTheEgg  EggSoldiers   EggGang Uma publica o partilhada por  EGG GANG   world record egg  a 4 de  Jan, 2019  s 9:05 PST    ,Os funcion rios judiciais da Comarca da Madeira est o esta tarde reunidos em  plen rio, no Funchal, para refor arem as suas reivindica es relativamente   s revis es do estatuto profissional e da tabela salarial, do regime de  aposenta o e avalia o.  Este plen rio   a extens o de um outro, a n vel nacional, marcado para o  dia em que se assinala a abertura do Ano Judicial, cuja cerim ria tem in cio   s 15h00, no Supremo Tribunal de Justi a. Este ato solene, presidido pelo  Presidente da Rep blica, assinala a estreia da procuradora-geral da  Rep blica, Luc lia Gago, e do presidente do STJ, Ant nio Joaquim Pi arra,  nas interven es que fazem parte daquele ritual judici rio. Ju zes, procuradores, funcion rios judiciais, inspetores da PJ, guardas  prisionais e trabalhadores dos Registos s o os profissionais da justi a que  t m vindo a realizar ou a marcar greves contra as pol ticas do Governo,  contestando a revis o dos estatutos profissionais, as tabelas remunerat rias,  congelamento das promo es e a falta de pessoal, entre outras  reivindica es.  Na Madeira, relativamente aos funcion rios judiciais, Pedro Diniz,  vice-presidente do Sindicato dos Funcion rios Judiciais, disse ao JM, que h   a esperan a de que as negocia es, para o estatuto, entre o Sindicato e o  Governo cheguem a bom porto dos at  final da legislatura.  Pedro Diniz lembra as dificuldades inerentes   necessidade de haver um aval do  Minist rio das Finan as para al m da negocia o com o Minist rio da  Justi a.  O  ltimo plen rio nacional extens vel  s regi es aut nomas, como o que  hoje acontece, teve lugar a 13 de novembro do ano passado. ,A atriz norte-americana Carol Channing, que protagonizou Hello, Dolly na  Broadway, onde teve uma carreira de d cadas,  morreu hoje de causas naturais,  aos 97 anos, anunciou o seu agente, B.Harlan Boll.  A atriz, que sofreu dois acidentes vasculares cerebrais no ano passado, morreu  na cidade de Rancho Mirage, na Calif rnia.  Nascida em Seattle, em 1921, Carol Channing estreou-se aos 19 anos, em Nova  Iorque, num musical de Marc Blitzstein, antes de chegar   Broadway com a  vers o original para palco de Os Homens Preferem as Louras, em 1949.  Seguir-se-iam The Vamp, em 1956, e Show Girl, em 1961, que lhe deram as  primeiras nomea es para os pr mios Tony da Broadway, como melhor atriz de  um musical, galard o que conquistou em 1964, com o desempenho em Hello, Dolly,  que celebrizou antes de Bette Midler e Barbra Streisend.  Channing somou mais de 5.000 representa es como Dolly Levi, o papel escrito  por Jerry Herman e Michael Stewart, a partir da hist ria de Thornton Wilder.  Em 1968, foi a vez de conquistar um Globo de Ouro, pelo papel em Millie,  Rapariga Moderna, musical em que tamb m se distinguiram Julie Andrews e Mary  Tyler Moore.  Channing entrou na American Theatre Hall of Fame em 1981 o recebeu o pr mio  Tony de carreira em 1995.  Quando, em 1973, em plena investiga o do Caso Watergate, o nome de Carol  Channing surgiu numa lista de inimigos a abater do presidente norte-americano  Richard Nixon - que viria a demitir-se -, a atriz da Broadway disse  publicamente que esta era uma das suas maiores distin es.  Em 2002, publicou a autobiografia Just Lucky I Guess e, em 2012, a realizadora  Dori Berinstein dedicou-lhe o document rio Larger Than Life.  A atriz completaria 98 anos no dia 31 de janeiro. ,O comandante cessante da Zona Mar tima da Madeira, Paulo da Silva Ribeiro,  anunciou esta manh  que o comando vai refor ar a rede de salvamento costeiro  atrav s da instala o de duas novas esta es em Machico e Porto Santo.  Na cerim nia de posse do seu sucessor, que decorreu na Pra a do Povo, com a  presen a da secret ria regional do Ambiente e Recursos Naturais em  representa o do Governo Regional, o respons vel enalteceu a import ncia  destas infraestruturas   entrada dos portos para a antecipa o da  interven o em casos de acidente no mar, bem como na preven o o risco.  J  o novo comandante da ZMM, Jos  Lu s Guerreiro assegurou que assume as  novas fun es com  elevada satisfa o  e que pretende dar continuidade   ao bom trabalho que tem vindo a ser desenvolvido na Regi o .  Jos  Lu s Guerreiro acrescentou ainda que abra ou esta nova miss o, na  Madeira, para a qual conta com o contributo de todos para alcan ar o sucesso.   Juntos vamos cumprir , sublinhou o novo respons vel pela ZMM.  Saliente-se que, para al m de Susana Prada, a cerim nia contou com a  presen a do presidente da C mara Municipal do Funchal. ,A f mea de lince-ib rico Opala, que tinha sido libertada h  10 meses, foi  encontrada morta no dia 09 deste m s no Parque Natural do Vale do Guadiana   PNVG , no concelho alentejano de M rtola, foi hoje anunciado.  Num comunicado enviado   ag ncia Lusa, o Instituto da Conserva o da  Natureza e das Florestas  ICNF  explica que a sua equipa de monitoriza o  detetou o animal morto, em avan ado estado de decomposi o, atrav s do  sinal VHF de r dio da coleira emissora.  As causas da morte de Opala s o ainda desconhecidas, mas est o a ser  investigadas pela GNR, que fez um levantamento do caso e a recolha de amostras,  refere o ICNF.  A jovem f mea Opala tinha nascido em 2017, no Centro de Reprodu o de La  Olivilla, na regi o de Andaluzia, em Espanha, e sido libertada a 15 de mar o  de 2018, na zona de Corte Gafo, no concelho de M rtola, distrito de Beja, no  n cleo populacional de lince-ib rico no PNVG.  Segundo o ICNF, Opala tinha sido detetada pela  ltima vez em setembro de 2018,  aparentando ter estabelecido um territ rio na zona onde foi encontrada morta.  Opala   o segundo exemplar de lince-ib rico libertado no PNVG e encontrado  morto este ano no concelho de M rtola, depois do macho Mistral ter sido  encontrado morto no dia 02 deste m s, na Estrada Nacional 122, com sinais de  atropelamento.  Com a morte de Opala, a taxa de sobreviv ncia de exemplares de lince-ib rico  reintroduzidos em Portugal situa-se nos 72%, refere o ICNF.  Atualmente, precisa o instituto, o PNVG conta com 11 f meas territoriais  reprodutoras e 45 crias de lince-ib rico j  nascidas na natureza.  O n cleo populacional de lince-ib rico do PNVG   monitorizado por seguimento  por telemetria e tamb m por foto-armadilhagem, que permite a identifica o  individual de todos os exemplares.  A reintrodu o de lince ib rico em Portugal come ou em 2015 no  mbito do  projeto LIFE Iberlince, cuja meta   a recupera o da distribui o  hist rica da esp cie.  Espera-se conseguir uma coexist ncia harmoniosa entre atividades humanas  sustent veis e a viabilidade deste felino selvagem, a longo prazo, um dos mais  amea ados do mundo, refere o ICNF. ,O Parlamento Europeu recomendou hoje aos Estados-membros a ado o de  pol ticas fiscais que promovam a igualdade de g nero, sugerindo, entre outras  medidas, um sistema de tributa o individual e isen o de IVA para produtos  de higiene feminina.  A assembleia, reunida em sess o plen ria em Estrasburgo, Fran a, adotou a  sua posi o ao aprovar um relat rio de iniciativa  n o vinculativo  da  eurodeputada portuguesa Marisa Matias, do Bloco de Esquerda   em coautoria  com o eurodeputado espanhol Ernest Urtasun, dos Verdes -, com 313 votos a  favor, 276 contra e 88 absten es.   A igualdade de g nero pode e deve ser promovida a todos os n veis,  incluindo a pol tica fiscal. Este relat rio   um passo importante para uma  melhor adequa o   realidade das pol ticas fiscais e pela promo o de uma  distribui o mais equitativa do rendimento, de riqueza, das oportunidades,  dos ativos produtivos e dos servi os. Ou seja, da igualdade , comentou  Marisa Matias.  O relat rio apresenta recomenda es espec ficas aos governos nacionais para  combater as desigualdades de g nero em quatro  reas distintas: na fiscalidade  direta  caso da tributa o do rendimento das pessoas singulares , na  fiscalidade indireta  em particular os regimes de IVA , no impacto da evas o e  elis o fiscais, e na integra o da igualdade de g nero nas pol ticas  fiscais, nomeadamente atrav s de avalia es regulares do impacto das  pol ticas fiscais em mat ria de g nero.  A n vel de fiscalidade direta, o Parlamento defende um sistema de tributa o  individual para garantir justi a fiscal para as mulheres, sustentando que   os sistemas fiscais devem deixar de se basear no pressuposto de que os  agregados familiares agrupam e partilham os seus fundos de forma igual .  A assembleia europeia insta, por isso, todos os Estados-membros a  aplicarem  gradualmente a tributa o individual, garantindo, simultaneamente, a plena  preserva o de todos os subs dios financeiros e outros associados    parentalidade nos atuais sistemas de tributa o conjunta .  A n vel de fiscalidade indireta, o Parlamento Europeu exorta todos os  Estados-membros a eliminarem o chamado  imposto sobre os tamp es ,  recorrendo   flexibilidade introduzida na diretiva do IVA e aplicando  isen es ou taxas de IVA de 0% a estes bens essenciais,  que continuam a  ser tributados em v rios Estados-membros como se fossem bens de luxo ,  observam os eurodeputados. ,Uma equipa de arque logos, que se encontrava a realizar trabalho de campo,  encontrou ossadas humanas na crista do areal da Ponta do Verde, nas  imedia es da Caldeira de Troia, no Estu rio do Sado.  O alerta foi dado  s 11h30 de ontem ao Comando-local da Pol cia Mar tima  de Set bal.   A Autoridade Mar tima Nacional revela, em comunicado, que uma equipa da  Pol cia Mar tima deslocou-se de imediato para o local, onde confirmou o  achado, tendo de pronto isolado o local e realizado as medidas cautelares de  pol cia.  Conforme protocolo estabelecido, foi contactado o Minist rio P blico de  Gr ndola, o Delegado de Sa de, e a Pol cia Judici ria de Set bal.  Uma equipa da Pol cia Judici ria  PJ  deslocou-se ao terreno para proceder ao  exame local e efetuar a inspe o judici ria.  Terminada a inspe o por parte da PJ, os Bombeiros Volunt rios de Gr ndola,  acompanhados por uma equipa da Pol cia Mar tima, procederam ao transporte das  ossadas para o Instituto de Medicina Legal e Ci ncias Forenses   delega o  do Sul, localizado em Lisboa.  O processo ir  agora prosseguir os seus tr mites legais, com a realiza o  de per cias m dico-legais e forenses, de modo de tentar identificar as  ossadas. ,O deputado do PSD Madeira Carlos Rodrigues disse hoje na Assembleia  Legislativa que a visita da ministra do Mar, Ana Paula Vitorino,   regi o  redundou numa m o cheia de nada quanto   linha de ferry entre o arquip lago  e o continente.  Ana Paula Vitorino esteve na Madeira este fim de semana no  mbito dos Estados  Gerais do PS regional e marcou tamb m presen a na inaugura o do Radar  Meteorol gico do Porto Santo.  O Governo Regional  PSD  considera que o Governo da Rep blica  PS  deve apoiar  financeiramente a liga o de ferry, ao abrigo do princ pio da continuidade  territorial.  No ver o passado a liga o foi financiada exclusivamente pelo executivo da  Madeira, numa opera o de quatro meses que custou ao er rio p blico  regional tr s milh es de euros.  Segundo o deputado social-democrata, os madeirenses esperavam que, nesta  visita, a ministra anunciasse o apoio claro   pretens o da regi o.  Pasme-se: veio anunciar que est  a estudar a quest o do ferry, balbuciando  umas desculpas esot ricas acerca de uma putativa sustentabilidade que n s j   percebemos que n o passa de um  libi para nada fazer e tudo bloquear,  declarou.  Tratou-se inquestionavelmente de mais um insulto a toda popula o madeirense,  insulto que, sem d vida,   matriz desta ministra, acrescentou.  O parlamentar acrescentou que a governante foi insultuosa na Assembleia da  Rep blica  quando disse, numa audi o parlamentar, que rejeitava o apoio  do Estado   linha mar tima porque a continuidade territorial est  assegurada  pelo transporte a reo, e agora tem  a desfa atez de tentar parecer  genuinamente preocupada com esta quest o.  O m ximo que os servi ais socialistas locais conseguiram arrancar foi um  an ncio de um estudo. Falhou a ministra, falhou o Governo socialista e, acima  de tudo, falharam os servi ais socialistas locais, criticou.  Para o PSD, o PS Madeira promoveu o engano e a falsidade, a mentira e a  falcatrua .  O presidente do grupo parlamentar socialista, V tor Freitas, rejeitou as  cr ticas, dizendo ser tempo de o presidente e o vice-presidente do Governo  Regional da Madeira se entenderem quanto ao Governo da Rep blica.  Citando um t tulo do Jornal da Madeira - Ministra do Mar e vice-presidente em  sintonia -, V tor Freitas considerou haver dois discursos no executivo do  l der do executivo do arquip lago, Miguel Albuquerque.  Tamb m na sess o de hoje, o presidente do CDS-PP Madeira, Rui Barreto,  desafiou o Presidente da Rep blica a explicar a raz o pela qual o Dia de  Portugal n o ser  comemorado este ano na Madeira, tal como foi solicitado  pelo Governo Regional e pela Assembleia Legislativa, no  mbito das  comemora es dos 600 anos da descoberta do arquip lago.  Ser  que o Governo [Regional , a Comiss o Executiva, a Assembleia Legislativa  n o conseguiram convencer o Presidente da Rep blica? Tamb m li not cias de  que a decis o foi condicionada pela opini o do primeiro-ministro e se a  opini o do primeiro-ministro foi que as comemora es n o fossem na Madeira,  mas em Portalegre, parece que   grave, porque foi o primeiro-ministro que  desviou as comemora es de Portugal da Madeira para o distrito de Portalegre,  disse. ,O ator espanhol Dani Rovira partilhou, nas suas redes sociais, o v deo do  momento em que foi atropelado enquanto seguia de bicicleta, durante as  grava es de um document rio, em Fran a.  Apesar de as v timas terem acabado por sair ilesas do sinistro, as imagens  mostram a viol ncia do impacto, que fez com que o ator e um treinador fossem  projetadas para cima do carro.  Estamos aqui porque n o era a nossa hora, escreveu o ator na mesma  publica o, citada pelo Sol.            ,O hist rico programa da SIC Not cias 'Quadratura do C rculo' chega ao fim  no dia 24 de janeiro.  O diretor de Informa o da SIC, Ricardo Costa, explicou ao Di rio de  Not cias que o fim do programa se deve a v rias altera es na grelha,  adiantando ainda que, com a mudan a de instala es de Carnaxide para Pa o  D' Arcos, no final do m s, faz mais sentido agora.  O programa Quadratura do C rculo foi sempre importante para a SIC Not cias e  faz parte da sua hist ria, mas vamos apostar em novos formatos, afirmou.  A Quadratura do C rculo   um programa de debate pol tico moderado por Carlos  Andrade, que conta com os coment rios de Jos  Pacheco Pereira, de Lobo Xavier  e de Jorge Coelho. ,A C mara Municipal do Funchal continua, esta semana, a dinamizar os espa os  comerciais da Baixa da cidade com o projeto  Espa o Comercial e  Liter rio .   A terceira tert lia enquadrada na iniciativa tem lugar esta sexta-feira, dia  18, pelas 18h30, no restaurante Mula, com o tema  Conhecer Maximiano de  Sousa , revela a CMF em nota de imprensa.  A iniciativa come ou no passado m s de agosto, no Grand Caf  Penha D' guia,  e tamb m j  passou pela Livraria Esperan a. As entradas s o livres.  Esta   uma iniciativa municipal, organizada pelo Departamento de Economia e  Cultura, com o prop sito de dinamizar a economia local atrav s de eventos  culturais. Ao mesmo tempo que se divulga o espa o comercial, promovem-se,  assim, os valores culturais locais, procurando levar a cada espa o pessoas que  nunca l  entraram, e permitindo-lhes desfrutar de ser es culturais,  normalmente associados a descontos comerciais desenhados para o evento, com  ser  o caso do restaurante Mula, com um menu concebido especialmente para a  ocasi o.   Esta semana, o painel ser  composto por investigadores, m sicos e amigos de  Max, que ao mesmo tempo que ajudar o a conhecer melhor este ex mio artista  madeirense, v o prestar-lhe tributo no  mbito das comemora es do seu  centen rio. Participam na Tert lia Jo o Carlos Abreu, Presidente da  Associa o Criamar e poeta, Rui Camacho, Presidente da Associa o Musical  Xarabanda, Rubina Fernandes, Master em Music Education pela Universidade de  Surrey Roehampton e S rgio Gomes, investigador. A modera o ficar  a cargo  da artista V nia Fernandes, professora do CEPAM. Para al m deste elenco de  refer ncia, a iniciativa ser  ainda abrilhantada pela atua o de  Franco  e Cordofones Madeirenses .   ,O Governo vai disponibilizar 50 milh es de euros para apoiar as empresas  portuguesas que exportam para o Reino Unido, para mitigar o impacto da sa da  da Uni o Europeia  Brexit , anunciou hoje em Lisboa.  O an ncio foi feito hoje por membros do Governo no final da reuni o do  Conselho de Internacionaliza o da Economia, na resid ncia oficial do  primeiro-ministro, e ser  aprovada esta quinta-feira em Conselho de Ministros  como parte do pacote de medidas que o executivo quer p r em a o para fazer  face ao caso de um 'hard Brexit', ou seja, sa da do Reino Unido da Uni o  Europeia sem acordo, sem per odo de transi o.   Se n o houver acordo sobre os termos da sa da da Uni o Europeia, o Reino  Unido ser  a partir de 30 mar o um Estado terceiro [  e isso significa que  as empresas que exportam para o Reino Unido passam a ter controlo alfandeg rio  e aduaneiro, com custos e dificuldades para empresas. Em primeiro lugar, vamos  aprovar uma linha de financiamento a empresas de 50 milh es de euros para  adapta es internas e diversifica o de mercado , disse o ministro da  Economia, Siza Vieira, em confer ncia de imprensa no final do Conselho de  Internacionaliza o.  J  questionado sobre o que acontece a essa medida se hoje houver um acordo ao  plano do  Brexit  no Parlamento brit nico, o ministro dos Neg cios  Estrangeiros, Augusto Santos Silva, considerou esse o melhor cen rio mas que,  mesmo nesse caso, a medida se mant m uma vez que a sa da do Reino Unido ter   na mesma implica es importantes para a economia portuguesa e para as  empresas, ainda que de forma menos dr stica.   O facto de poder haver a linha de apoio aplica-se no caso de haver acordo,  porque tamb m neste caso as empresas ter o de se adaptar, mas ter o mais  tempo para se adaptar , afirmou o governante. ,O Governo Regional da Madeira vai contrair um empr stimo no valor de 355  milh es de euros destinados   amortiza o de empr stimos da regi o e das  empresas p blicas reclassificadas, revela hoje o Jornal Oficial da Regi o.  Numa resolu o hoje publicada e n o publicitada nas conclus es p blicas  da  ltima reuni o do Conselho de Governo, que se realizou em 10 de janeiro, o  executivo liderado pelo social-democrata Miguel Albuquerque decidiu contrair  uma opera o de financiamento de longo prazo, at  ao montante de 355  milh es de euros, destinada   amortiza o de empr stimos da regi o e das  suas empresas p blicas reclassificadas, pode ler-se.  De acordo com a mesma resolu o, o Governo da Rep blica encontra-se  autorizado a conceder a garantia do Estado   opera o.  Em compara o com o ano de 2018, em que a regi o fez o mesmo procedimento,  h  um decr scimo de 100 milh es de euros no pedido de empr stimo deste ano   em 2018 foi de 455 milh es de euros .  O Governo da Madeira considera que o Or amento da Regi o para 2019 disp e da  possibilidade de contrair empr stimos para substituir e amortizar empr stimos  anteriormente contra dos. ,Um homem, de 72 anos, encontrado morto ontem   tarde na herdade dos Machados,  em Moura, ter  sido degolado.  As autoridades encontraram o cad ver num terreno e, junto ao  corpo, encontraram uma faca e a carteira da v tima, que no interior tinha os  documentos pessoais e uma nota de cinco euros.  O Correio da Manh  adianta que a v tima tinha sido tratador do gado naquela  herdade e que continuou a viver na propriedade, mesmo depois de se ter  reformado.  Os Bombeiros de Moura e GNR foram os primeiros a chegar ao local, mas a  Pol cia Judici ria foi chamada e a investiga o ficou a seu cargo, escreve  o jornal Sol.  O Governo est  em negocia es com a companhia a rea irlandesa Ryanair com  vista a aumentar liga es a reas com a Alemanha, afirmou hoje no parlamento  o ministro Adjunto e da Economia, Pedro Siza Vieira.  A Alemanha   um grande emissor de turistas e n s temos uma muito baixa  penetra o nesse mercado, justificou Pedro Siza Vieira, referindo-se    necessidade de encontrar destinos alternativos ao Reino Unido, face    poss vel sa da do pa s da Uni o Europeia  'Brexit'  sem acordo.  Referindo a import ncia de combater fatores de sazonalidade, o governante  afirmou que Portugal est  a aumentar a capacidade a rea muito  significativamente para a Alemanha, em 41%, no inverno.  O refor o da capacidade aeroportu ria nacional, particularmente na regi o de  Lisboa,   um fator cr tico referiu o ministro, destacando a necessidade de  criar condi es de acesso para aumentar a procura nas  pocas tur sticas  mais baixas.  Pedro Siza Vieira afirmou ainda que o Governo tem estado a trabalhar com as  companhias a reas e feito campanhas p blicas de promo o do destino  Portugal. ,As autoridades policiais detiveram esta semana dois homens por suspeitas de  tr fico de droga, no Algarve, um deles numa opera o realizada em Portim o  e o outro numa realizada em Faro, anunciou hoje o Comando Distrital da PSP.  A opera o realizada em Portim o levou   deten o de um homem, de 38  anos, que j  tinha sido detido em dezembro pela mesma suspeita e estava  sujeito a apresenta es di rias e proibi o de contacto com pessoas  conotadas com o tr fico e consumo de estupefacientes, revelou a PSP num  comunicado.  A mesma fonte tamb m adiantou que o homem detido em Faro, com 25 anos,   cumprira anteriormente pena de pris o efetiva por crimes violentos e  graves , mas estava  j  em liberdade , e tamb m fora  detido  recentemente por este mesmo il cito criminal   tr fico de  estupefacientes .  A PSP referiu que, em Portim o, os agentes conseguiram  apurar que o  suspeito n o havia cessado a sua atividade criminosa, pese embora as  obriga es a que estava sujeito  pelo tribunal, fruto das medidas de  coa o aplicadas ap s a anterior deten o.   Assim, foi montado um dispositivo policial que permitiu a deten o do  suspeito, novamente em flagrante delito, quando procedia a venda de  coca na , contou a PSP sobre a deten o de Portim o.  O Comando Distrital de Faro da PSP quantificou o material apreendido durante as  dilig ncias realizadas com este detido em  160 doses de hero na, 83 doses  de coca na, 17 doses de haxixe, 9,6 gramas de liamba, uma balan a de  precis o e diversos artigos destinados ao acondicionamento de produto  estupefaciente .  A mesma fonte salientou que, ap s ser submetido a novo interrogat rio  judicial, desta vez foi-lhe decretada  a medida de coa o mais gravosa, a  pris o preventiva .  Em Faro, a PSP recebeu informa es de que o suspeito tinha  regressado   ao tr fico de droga e os agentes abordaram-no na rua,  sem resist ncia ,  encontrando na sua posse  produto estupefaciente, nomeadamente haxixe .  A busca domicili ria realizada posteriormente levou    apreens o de um  total de cerca de 240 doses individuais  de haxixe, assim como de  duas  facas e um bast o de basebol em alum nio , precisou a PSP, sublinhando que  o detido seria hoje presente em tribunal e conheceria as eventuais medidas de  coa o aplicadas. ,Os jesu tas da diocese do nordeste dos Estados Unidos publicaram uma lista de  50 religiosos com acusa es cred veis em mais de 200 casos de abuso sexual,  alguns dos quais nos anos 50.  A congrega o cat lica - abrangendo os estados de Nova Iorque, Nova  J rsia, Maine, New Hampshire, Vermont, Massachusetts, Rhode Island e  Connecticut - est  confiante de que isso ajudar  a curar a dor e a raiva  causadas pelo clero e a sua falta de transpar ncia.  Atrav s do seu site, a ordem religiosa, divulgou um documento de catorze  p ginas com os nomes dos agressores, dos quais 35 j  morreram.  A lista inclui as alega es cred veis, em que h  uma decis o final de um  tribunal, ou aquelas em que houve admiss o de culpa por parte dos religiosos.  No entanto, o documento tamb m lembra que muitos dos jesu tas nesta lista  n o foram condenados por nenhum crime ou visados por um processo civil.  Muitos dos abusos inclu dos na lista foram denunciados d cadas depois de  terem ocorrido. Um dos  ltimos relat rios   de 2018.  Em nome de todos os jesu tas da diocese do nordeste dos Estados Unidos, pe o  desculpas por qualquer um dos nossos irm os que cometeram crimes de abuso e  comprometo-me a trabalhar para proporcionar ambientes seguros a todos a quem  prestamos servi o religioso, e para dar apoio e possibilidade de curar as  v timas , disse o l der da congrega o, John Cecero.  Na sua declara o, Cecero d  cr dito   investiga o do jornal Boston  Globe em 2002, que trouxe   luz os abusos na Igreja Cat lica e que, mais  tarde, levaria ao filme premiado Spotlight.  Al m disso, os jesu tas reconhecem que, apesar de terem tomado medidas desde  2002 para evitar casos semelhantes, um incidente relacionado com pornografia  infantil foi registado em 2008.  A mudan a de pr ticas n o apaga o passado, a lista que publico hoje inclui  falhas criminosas e pecaminosas no cuidado pastoral das crian as, diz o l der  religioso, que reiterou que qualquer jesu ta vivo com acusa es de abuso  n o pode oferecer servi os religiosos a menores.  H  um m s, os jesu tas em Maryland tamb m publicaram cerca de vinte nomes  de religiosos supostamente envolvidos em abuso infantil desde 1950.  Em agosto, o Supremo Tribunal da Pensilv nia publicou um relat rio do grande  j ri documentando 300 casos de padres predadores sexuais em seis dioceses,  depois de investigar alega es de abuso infantil e estimar o n mero de  v timas em mais de mil.  O papa Francisco aceitou a 12 de outubro a ren ncia do cardeal Donald Wuerl  como arcebispo de Washington que enfrenta acusa es de ter encoberto abusos.  Uns dias depois a arquidiocese publicou uma lista com 31 nomes de ex-padres que  supostamente perpetraram abuso sexual contra menores, dos quais 28 estavam  vinculados a essa institui o. Dos 31 padres que aparecem na lista, 17 j   morreram. ,O treinador do Milan elogiou Cristiano Ronaldo antes do jogo.  Creio que o Ronaldo se converteu, nos  ltimos sete ou oito anos, num jogador  incr vel. Quando o conheci, h  uns anos, ele fazia muitos shows, mas agora  deixou de o fazer h  algum tempo. Agora faz tudo com veem ncia. Ele quer  marcar e dificultar a tarefa do advers rio e meter a bola na baliza. Mudou nos   ltimos sete, oito anos. Agora   a m quina perfeita. Quanto mais envelhece,  mais corre. Parece que n o tem idade, disse, segundo declara es transcritas  pelo jornal Sol.  O t cnico sublinhou ainda o papel da Juventus no futebol italiano, sem  descartar a vit ria do Milan.  Jogamos contra uma equipa que domina o futebol italiano h  sete anos, t m uma  estrutura definida, um n cleo duro. Mas a equipa mais forte nem sempre ganha,  defendeu.  Desde 2015 que a Juventus n o vence a Superta a italiana, marcando presen a  na final da prova h  sete anos. ,Um em cada dez portugueses j  consumiu can bis pelo menos uma vez na vida,  sendo que quase meio milh o consomem esta droga ao longo da vida, segundo  dados do  ltimo inqu rito nacional, divulgados no ano passado.  Esta propor o tem registado uma tend ncia para aumentar, sobretudo entre  os portugueses que t m hoje entre 25 e 44 anos, refere o inqu rito nacional  de consumo de subst ncias psicoativas na popula o em geral, elaborado pelo  Servi o de Interven o nos Comportamentos Aditivos e nas Depend ncias   SICAD  e realizado em 2016 17.  A legaliza o da can bis para uso recreativo vai estar em debate na  quinta-feira no parlamento, na sequ ncia da apresenta o de projetos de lei  do BE e do PAN, cuja grande diferen a   o local onde defendem que o produto  deve ser vendido: farm cias ou estabelecimentos licenciados.  A can bis   a droga que os jovens come am a consumir mais cedo, com a m dia  de idade a situar-se nos 17 anos, mas, ao contr rio dos adultos entre os 25 a  44 anos, os mais jovens   entre os 15 e os 24 anos   t m mostrado uma  diminui o do consumo.  A can bis com fins recreativos   usada regularmente por cerca de meio milh o  de portugueses, sendo que dois ter os dos consumidores a usam quatro ou mais  vezes por semana, segundo o inqu rito nacional.  Esta frequ ncia de consumo   referida no relat rio do SICAD como intensiva e  est  a aumentar.  Embora continue a ser mais consumida por homens, a can bis tem-se generalizado  e tem registado um aumento de consumidoras femininas, al m de um aumento do  consumo em geral.  De acordo com os resultados do estudo, n o s  h  mais pessoas a consumir  como h  mais consumo di rio ou quase di rio. Nos  ltimos 12 meses de 2017,  mais de tr s quintos dos consumidores tiveram consumos di rios, ou quase.  O Norte, o Centro, Lisboa e os A ores s o as regi es com mais registo de  consumo, enquanto o Alentejo se apresenta na ponta oposta.  De acordo com o teste Cannabis Abuse Screening  usado como fonte no relat rio  do SICAD , 15% dos consumidores que usaram esta droga recentemente t m  consumos de risco elevado ou moderado, sobretudo nos homens com idades entre os  15 e os 44 anos.  O relat rio aponta tamb m para um agravamento da depend ncia do consumo de  can bis na popula o, apesar de n o se verificar um agravamento das  propor es de depend ncia entre os consumidores recentes, o que, avan a o  SICAD,  estar  relacionado com o aumento do n mero de consumidores que n o  apresenta  ainda  estes sintomas .  O agravamento   notado especialmente entre as mulheres de 25 a 44 anos.  O SICAD refere tamb m que  os estudos realizados nos  ltimos 20 anos  evidenciaram sempre preval ncias de consumo de can bis bem mais elevadas do  que as das outras drogas .  Apesar de haver oscila es no tempo,  constatou-se que, no final da  primeira d cada do mil nio, as preval ncias de consumo de can bis eram  muito semelhantes  s do in cio do mil nio .  Apesar de o consumo recreativo de can bis ainda n o ser legal, os portugueses  acham que   relativamente f cil ter acesso a esta droga.  Em 2014, de acordo com os resultados do estudo Flash Eurobarometer   Youth  Atitudes  usado como fonte no  ltimo relat rio publicado pelo SICAD , quase  metade dos portugueses consideravam relativamente f cil ou muito f cil aceder  a can bis num espa o de 24 horas, se desejado.  Ainda assim, esta m dia   inferior   europeia, onde a propor o de jovens  que achavam a oferta f cil de aceder chegava aos 58%.  O inqu rito nacional de consumo dava conta que, entre a popula o  portuguesa, a can bis   vista como a droga mais f cil de aceder, com 61% a  considerarem f cil ou muito f cil terem acesso   subst ncia em 24 horas.  O consumo de can bis foi descriminalizado em 2001, tendo as san es penais  sido substitu das por contraordena es.  A posse de determinadas quantidades desta droga ainda  , no entanto, punida,  j  que pode ser considerada como tr fico. O consumo  descriminalizado  limita  a posse a 25 gramas de marijuana, 10 gramas de haxixe e 2,5 gramas de  leo de  can bis.  Segundo o SICAD, a maioria das contraordena es por consumo de drogas    relacionada com a can bis  86% , tendo ultrapassado em 2016   ano em que o  n mero de contraordena es foi mais elevado desde 2001   as 9.200. ,A deputada Sara Madruga da Costa informa, em comunicado dirigido  s  reda es, ter exigido   ministra da Cultura que honre os compromissos  assumidos pelo seu Governo com a Madeira e que d  in cio ao investimento  tecnol gico prometido ao Centro Regional da RTP-Madeira.  Na mesma nota, a deputada madeirense informa ter lembrado que o Governo da  Rep blica se comprometeu a efetuar o referido equipamento, logo depois dos  A ores e que at    data a Madeira continua a aguardar que o Governo honre o  compromisso assumido, apesar do investimento j  ter sido conclu do nos  A ores.   O investimento j  foi conclu do h  muito nos A ores e a Madeira continua  a aguardar que o Governo honre o compromisso e inicie o investimento  tecnol gico na RTP-M , referiu a deputada social democrata.  Sara Madruga da Costa frisou ainda que  a RTP- Madeira   neste momento o  parente pobre da RTP, os equipamentos existentes s o obsoletos e, a falta de  investimento da Rep blica p e em causa o cumprimento das obriga es de  servi o p blico e refletem-se no trabalho di rio dos profissionais, com a  agravante que neste ano teremos tr s atos eleitorais .  Por fim, a deputada exigiu   ministra da Cultura  a concretiza o e a  defini o do investimento tecnol gico prometido   RTP-M, Gra a Fonseca  limitou-se a referir que est  prevista a renova o da central t cnica da  televis o da RTP-M, sem se comprometer com uma data para o efeito . , ,Um amigo pr ximo dos pais do menino que ficou peso num po o em M laga,  Espanha, relatou ao jornal  El Espa ol  que assistiu ao momento em que  este caiu, mas n o conseguiu evitar a trag dia.  O menino caiu de p , com os bra os para cima. Foi o pai dele que o viu cair,  tentou agarr -lo, mas n o conseguiu fazer nada. O menino deslizou pelo po o.  Pobre Jose que ainda conseguiu tocar nas m os do menino, afirmou    publica o. ,O papa Francisco quer que os bispos saibam exatamente o que fazer  para  prevenir e combater o drama mundial dos abusos  depois da reuni o in dita  marcada para fevereiro sobre a prote o de crian as.  O porta-voz do Vaticano, Alessandro Gisotti, apresentou hoje em confer ncia  de imprensa alguns detalhes sobre a reuni o que vai decorrer no Vaticano de 21  a 24 de fevereiro e para a qual foram convocados os presidentes das  Confer ncias Episcopais de todo o mundo.  O papa Francisco participar  em todas as sess es deste encontro.  Segundo Alessandro Gisotti, para o papa   essencial que os bispos reunidos em  Roma retornem aos seus pa ses,  s suas dioceses, cientes das regras a aplicar  e, assim, cumprir as medidas necess rias para evitar abusos, proteger as  v timas e n o permitir que os casos sejam escondidos.   O papa Francisco sabe que um problema global s  pode ser confrontado com  uma resposta global e quer que a reuni o seja um encontro de pastores e n o  uma conven o de estudo , disse.  Na reuni o sem precedentes, uma vez que na hist ria da Igreja nunca tinha  sido feita esta convocat ria, participar o os presidentes das 130  Confer ncias Episcopais e ainda v timas de abuso por parte do clero.  O papa Francisco participou hoje numa reuni o sobre a prepara o do  encontro, que est  a cargo de um grupo composto pelos arcebispos de Chicago   EUA , Blase J. Cupich, e de Bombaim, o cardeal Oswald Gracias - duas figuras  que se caracterizaram pela batalha contra os abusos -, assim como o  vice-secret rio rec m-nomeado da Congrega o para a Doutrina da F ,  Charles Scicluna e um membro da Comiss o para a prote o dos menores, Hans  Zollner.  Em dezembro, a comiss o organizadora da cimeira do Vaticano enviou uma carta a  todas as confer ncias episcopais na qual pedia que ouvissem as v timas nos  seus pa ses.  A organiza o da cimeira apelou a todos os participantes para  seguirem o  exemplo do papa Francisco e encontrarem-se pessoalmente com as v timas de  abusos antes da cimeira em Roma .  Em 08 de janeiro, o secret rio-geral da Confer ncia Episcopal Portuguesa,  padre Manuel Barbosa, reiterou a disponibilidade da igreja para ouvir v timas  de abusos sexuais por parte de eclesi sticos, n o assumindo que os encontros  sejam promovidos pelos bispos.  Em declara es   comunica o social, ap s a reuni o do Conselho  Permanente da Confer ncia Episcopal Portuguesa  CEP , Manuel Barbosa afirmou  que  cada bispo est  dispon vel, como sempre esteve, para acolher e escutar  poss veis v timas  de abusos sexuais, referindo que alguns eclesi sticos   j  escutaram alguns desses casos .  Questionado pelos jornalistas sobre se a igreja ir  ao encontro das v timas,  Manuel Barbosa afirmou n o existir uma lista nesse sentido.   Neste momento   uma disponibilidade ativa para escutar. Se houver quem  queira falar com os pastores respetivos ou com o patriarca estar o todos  dispon veis para isso. N o   uma quest o de espera ou n o espera,   uma  quest o de disponibilidade ativa para escutar e para acolher, como j  houve  noutros casos .  Manuel Barbosa adiantou ainda que,  neste momento, n o est  prevista uma  investiga o de  mbito nacional , tal como j  foi avan ado em outros  pa ses.   Esperemos tamb m pelo encontro de fevereiro, que dar  orienta es. Na  assembleia de abril   normal que esse assunto seja abordado no conselho  permanente e depois na assembleia plen ria.   Esperamos por este encontro que o papa pediu a todos os presidentes de todas  as confer ncias para se reunirem e enfrentarem com todo o rigor este assunto,  que   grave e que   preciso extirpar da nossa vida social e da pr pria  igreja , rematou. ,O SESARAM vai contratar, at  finais de mar o, 80 enfermeiros.  O an ncio foi feito, esta manh , pelo secret rio regional da Sa de, na  abertura do I Semin rio  Nascer  Crescer  e Ser Feliz , na Sala do  Senado do Campus da Universidade da Madeira, num evento organizado pela Escola  Superior de Sa de da UMa.  Pedro Ramos esclareceu que, para que as contrata es sejam uma realidade,  falta apenas a assinatura do contrato-programa de financiamento entre a Regi o  e a entidade gestora do servi o de sa de p blico. De acordo com o  governante, os enfermeiros ser o contratados ao abrigo da reserva de  recrutamento do  ltimo concurso para admiss o.  Numa segunda fase, ser o contratados mais 80 enfermeiros, totalizando assim,  nos pr ximos seis meses, 160 profissionais que  encerrar o  os 400  enfermeiros que o executivo madeirense tinha se comprometido a contratar  durante o atual mandato. , O Parlamento Europeu  PE  prop s hoje uma dota o financeira de 106,8 mil  milh es de euros para o Fundo Social Europeu Mais  FSE , acima dos 89,6 mil  milh es propostos pela Comiss o Europeia.  Os eurodeputados, numa proposta hoje aprovada, querem que a dota o  financeira total do FSE  seja de 106,8 mil milh es de euros, a pre os de  2018, acima dos 89,6 mil milh es propostos pelo executivo comunit rio para o  per odo 2021-2027.  Deste montante, 105,7 mil milh es dever o ser executados em regime de gest o  partilhada entre a Comiss o Europeia e os Estados-membros, segundo a proposta  aprovada por 543 votos a favor, 81 contra e 64 absten es.  O FSE    o resultado da fus o entre o atual Fundo Social Europeu, a  Iniciativa para o Emprego dos Jovens  IEJ , o Fundo de Aux lio Europeu  s  Pessoas mais Carenciadas  FEAD , o Programa da UE para o Emprego e a Inova o  Social  EaSI  e o Programa de Sa de da Uni o Europeia.  O FSE  ir  apoiar objetivos espec ficos nas  reas do emprego, da educa o,  da mobilidade, da inclus o social, da erradica o da pobreza e da sa de,  contribuindo para uma Europa mais social.  Uma equipa negocial do PE ir , mandatada pelo voto de hoje, negociar com o  Conselho da UE uma proposta legislativa para estabelecer o FSE .    ,A Assembleia Legislativa da Madeira aprovou hoje o Decreto Legislativo  Regional que fixa em 615 euros a retribui o m nima mensal para vigorar na  regi o com efeitos a partir de 01 de janeiro.  O diploma foi aprovado pelos deputados do PSD, CDS-PP, JPP, PS e BE e teve a  absten o do PCP, PTP e do deputado n o inscrito.  Este novo valor representa um aumento de 3,9%  mais 23 euros  relativamente ao  valor definido para a regi o em 2018 [592 euros , disse a secret ria regional  da Inclus o e dos Assuntos Sociais, salientando que o mesmo representa um  aumento percentual de 2,5% em rela o ao que vigora no continente portugu s.  Rita Andrade lembrou que em 2015, altura em que tomou posse o XII Governo  Regional, o Sal rio M nimo Regional era de 515 euros e que, com o presente  aumento para 2019, representa um aumento l quido de 100 euros.  Ricardo Lume, do PCP, disse que o Sal rio M nimo Regional devia ser de 682,50  euros, mais 5% do que a proposta de Sal rio M nimo Nacional apresentada pelo  partido.  Roberto Almada, do BE, e Carlos Costa, do JPP, defenderam que a retribui o  m nima garantida devia ser de 630 euros na regi o.  A deputada do PS Mafalda Gon alves considerou o aumento insuficiente e injusto  e a parlamentar do PTP Raquel Coelho uma vergonha.  O deputado do CDS-PP Jos  Manuel Rodrigues afirmou que os 615 euros ainda    um ordenado muito baixo para o custo de vida na Madeira e o deputado n o  inscrito, Gil Canha, considerou ser uma discrep ncia muito grande entre a  Madeira e os A ores [630,00 euros .  Joaquim Marujo, do PSD, defendeu a proposta do Governo Regional, aprovada por  90% dos parceiros da Comiss o Permanente da Concerta o Social, chamando a  aten o que outro n vel de aumento seria descapitalizar as empresas.  A ALM aprovou ainda um voto de protesto do PSD pela falta de legitimidade do  novo mandato de Nicol s Maduro e pela degrada o democr tica do regime  socialista, as suas consequ ncias na popula o, em especial na comunidade  portuguesa, que tem sido condenada a fugir da Venezuela.  Todos os partidos com assento no parlamento regional  PSD, CDS-PP, PS, JPP, BE,  PTP e deputado n o inscrito  manifestaram-se contra a situa o pol tica,  econ mica e social na Venezuela,   exce o do PCP que, atrav s do deputado  Ricardo Lume, disse que o partido est  solid rio com os emigrantes  madeirenses que vivem na Venezuela, mas tamb m com o povo da Venezuela que  luta contra as inger ncias estrangeiras, em particular dos Estados Unidos,  salientando que os problemas na Rep blica Bolivariana da Venezuela n o se  resolvem com boicotes.  Na vota o, o PSD, BE, JPP, PS, CDS-PP e deputado n o inscrito votaram  favoravelmente o voto de protesto, o PTP absteve-se e o PCP votou contra. ,S  no  ltimo ano, mais de 4.300 crist os foram mortos pelas suas cren as.  As conclus es fazem parte do relat rio  index 2019 , da Organiza o  n o Governamental  ONG  Miss o Portas Abertas Francesas, onde s o  identificados os  50 pa ses onde os crist os s o mais perseguidos .  O n mero subiu pelo sexto ano consecutivo e representa um aumento de 40% em  compara o com os 3.066 mortos registados nos primeiros 11 meses de 2017.  Na Nig ria foram registadas 3.731 mortes e  os crist os enfrentam uma dupla  amea a , estando em causa o grupo jihadista Boko Haram e os pastores Fulani. ,O Jornal El Espa ol informou o corpo de Julen foi localizado. No entanto, em  declara es   ABC o governo espanhol e o pai do menino desmentiram a  informa o.   A referida publica o afirmava que o corpo do menino de dois anos tinha sido  encontrado a 73 metros de profundidade, e que os especialistas tentavam  perceber a melhor forma de chegar   crian a.          ,Os pre os no Reino Unido subiram 2,1% em dezembro face ao mesmo m s de 2017,  menos duas d cimas do que em novembro, foi hoje anunciado.  Segundo o respons vel da  rea de dados da infla o da ag ncia de  estat stica brit nica  ONS, Office for National Statistics , Mike Hardie, a  queda da infla o foi causada pela forte descida dos pre os do petr leo e  dos combust veis nos  ltimos meses.  O acr scimo dos pre os dos bilhetes de avi o foi menor que em meses  anteriores e os pre os dos hot is e dos servi os de telem veis subiram  ligeiramente.  Hardie adiantou que os pre os da habita o continuaram a aumentar no pa s,  mas em menor medida em Londres e na zona sudeste de Inglaterra, uma das zonas  mais povoadas.  Os pre os do cal ado e da roupa desceram.  Com este recuo, o  ndice de pre os no consumidor ficou pr ximo de 2%, valor  que o Banco de Inglaterra quer manter para evitar ter de subir as taxas de juro. ,Segundo comunicado da eurodeputada Cl udia Monteiro de Aguiar,  a primeira  sess o plen ria de 2019 do Parlamento Europeu traz boas not cias para as  nove Regi es Ultraperif ricas da Uni o Europeia .   Isto porque a  proposta de regulamento que estabelece disposi es  espec ficas relativas ao objetivo de Coopera o Territorial Europeia   Interreg , foi votado hoje favoravelmente, garantindo assim mais investimento  dirigido  s RUP, no pr ximo Quadro Financeiro Plurianual  QFP .  Este   um dossier para o qual Cl udia Monteiro de Aguiar apresentou  v rias propostas e que acompanhou de perto, dada a import ncia que tem para  Madeira. A altera o da Deputada do PSD, para que a taxa de cofinanciamento  para as RUP seja a m xima permitida de 80%, ao inv s dos 70% inicialmente  sugeridos pela Comiss o Europeia  CE , foi tamb m votada favoravelmente ,  l -se na nota de imprensa.  Acrescenta que com  a aprova o dos Eurodeputados em Estrasburgo, os  recursos do FEDER para o Interreg contam com um aumento de cerca de 11 mil  milh es de euros, mais 2,5 mil milh es do que a Comiss o Europeia propunha.  Na pr tica, isto traduz-se tamb m num aumento do apoio financeiro que afeta a  coopera o das Regi es Ultraperif ricas, passando de 270 milh es de euros,  apresentados pela Comiss o Europeia, para 357 milh es de euros no QFP  2021-2027 .   O valor percentual mant m-se nos 3,2% do total dos recursos do FEDER para o  Interreg, mas este aumento do apoio monet rio para as RUP representa muito  para estas nove regi es europeias que t m j  a sua dose de desafios  di rios. Esta aprova o vai refor ar rela es com a Macaron sia e vai  ajudar a diminuir o  fosso  que separa as RUP do continente europeu, na  medida em que permitir  aos ilh us, cidad os europeus, um apoio substancial  ao desenvolvimento de projetos nas RUPs , disse a Eurodeputada Madeirense,  ap s a vota o do relat rio.  O gabinete da eurodeputada esclarece que esta   a primeira proposta dentro da  Pol tica de Coes o, a ser aprovada em Plen rio pelos Deputados. Iniciam-se  agora as negocia es com os Governos dos Estados Membros para se alcan ar um  texto final. A Deputada madeirense espera que  os Governos n o reduzam o  montante que o Parlamento aprovou porque ter  uma repercuss o negativa para  todas estas Regi es . ,O ministro Adjunto e da Economia afirmou hoje que a incerteza em torno do  modelo de sa da do Reino Unido da UE pode trazer a Portugal  algumas  dificuldades ao n vel das exporta es , por ser um  cliente muito  importante .  Dada a incerteza do modelo de sa da do Reino Unido  Brexit , isso pode  nos confrontar j  este ano com algumas dificuldades ao n vel das  exporta es. O pa s   um cliente muito importante de Portugal, afirmou  Pedro Siza Vieira na comiss o de Economia, Inova o e Obras P blicas.  N o se v o fazer sentir movimentos t o intensos de crescimento das  exporta es, como felizmente nos habituamos nos  ltimos anos. N o  antecipamos uma contra o da economia e continuamos a prever um crescimento  da economia portuguesa acima da m dia da Uni o Europeia, acrescentou o  ministro.  Na sua interven o inicial perante os deputados, o governante indicou os  momentos de incerteza que caracterizam o com rcio internacional, como a guerra  comercial Estados Unidos-China e as incertezas no processo de sa da do Reino  Unido da Uni o Europeia  Brexit' , afetando a procura mundial e, assim, as  economias mais exportadoras.  Neste contexto global, Portugal, como economia aberta e exportadora, tamb m  sofre impactos, sendo prov vel que o ritmo das exporta es v  abrandar.  O governante afirmou a necessidade de prosseguirem os apoios  s empresas para  que estas continuem a investir.  Para responder ao aumento dessa procura pelas empresas, o governante informou  sobre a capacita o das institui es p blicas, que passar  pelo refor o  dos trabalhadores da Ag ncia Nacional de Inova o.  Tamb m o IPAMEI  Ag ncia para a Competitividade e Inova o  ir  conhecer  um refor o de recursos humanos. O IPAMEI mantinha os recursos humanos at   mais depauperados do que h  10 anos, mas o volume de incentivos que tem estado  a tratar   quase o dobro daquele que se verificava na mesma fase do quadro  comunit rio anterior, notou.  Siza Vieira indicou ainda que hoje a Institui o Financeira de  Desenvolvimento vai celebrar mais um contrato com uma institui o banc ria  para pela primeira vez fazer chegar fundos  s empresas que j  n o s o  pequenas e m dias, mas que ainda n o s o de grande dimens o.  Aos deputados, o ministro indicou ainda a cria o do Centro de Inova o do  Turismo na Covilh  para permitir que neste setor seja poss vel inovar e ter  melhor pr ticas quer em termos de produto, quer em termos de processos. ,O corpo do menino que se encontra dentro de um po o em M laga, desde  domingo, ter  sido localizado.  A informa o foi divulgada pelo jornal  El Espa ol  que diz que Julien  est  a 73 metros de profundidade.  As autoridades est o a perceber qual   a melhor maneira de chegar   crian a.    ,O presidente do Governo Regional considerou, esta manh , que todo o processo  do brexit   ''suicid rio'' para a Gr  Bretanha.  Miguel Albuquerque comentava, a margem da visita  s obras j  conclu das de  reabilita o do cais de C mara de Lobos, o chumbo ao brexit, pelo parlamento  brit nico. ''neste momento, tudo o que aponte para uma sa da abrupta seria catastr fica  para o Reino Unido. A solu o ter  de passar por um processo de negocia o  que se vai alongar no tempo'', disse comentando ainda os efeitos negativos que  esta indefini o acarreta. Por outro lado, e j  na qualidade de presidente do PSD e candidato  nico ao  pr ximo congresso, Albuquerque disse ser fundamental este encontro de  militantes num ano t o importante como   2019, e que o congresso ir   refor ar o legado do partido na regi o. ,Um dos fundadores e ex-CEO do WhatsApp, est  a vender a sua cole o de  Porsches.  No pr ximo s bado, as dez viaturas v o a leil o atrav s da  Gooding and Company .  O norte-americano tem uma fortuna avaliada em cerca de 8 mil milh es de euros  e diz que se o tempo e espa o o permitissem ficava com eles.  Os dez modelos que formam a cole o marcam algumas das eras mais importantes  da hist ria da Porsche    ,Jo o Tavares, o primeiro arguido do processo Face Oculta condenado a pena  efetiva a ver a senten a tornar-se definitiva, entregou-se voluntariamente  hoje de manh  na GNR de Vendas Novas, no distrito de  vora, informou a sua  advogada.  Em declara es   ag ncia Lusa, a advogada Ana Vilhena referiu que o seu  cliente ser  agora transportado para o estabelecimento prisional de Montijo ou  Set bal, onde dever  cumprir a pena que lhe foi aplicada na primeira  inst ncia.  Jo o Tavares, ex-funcion rio da Petrogal, foi condenado pelo Tribunal de  Aveiro a cinco anos e nove meses de pris o, por ter recebido 12.500 euros de  Manuel Godinho para facilitar o neg cio dos res duos ao sucateiro na  refinaria de Sines.  O homem de 65 anos, atualmente na reforma, recorreu para a Rela o do Porto,  que manteve a decis o, e, ao contr rio dos restantes coarguidos no processo  condenados a penas efetivas, n o interp s novo recurso, o que fez com que a  sua condena o transitasse em julgado mais rapidamente.  Al m de Jo o Tavares, tamb m os arguidos Armando Vara e Manuel Guiomar  dever o entrar na cadeia, nos pr ximos dias.  O segundo, que tem uma pena de seis anos e meio para cumprir, deslocou-se na  ter a-feira ao estabelecimento prisional de  vora para se entregar  voluntariamente, mas a dire o da cadeia n o o aceitou por n o ter perfil  adequado para aquele estabelecimento prisional.  Contactada pela Lusa, a advogada Poliana Ribeiro disse que o ex-quadro da Refer  se ir  entregar voluntariamente no estabelecimento prisional de Castelo Branco   na quinta-feira   tarde ou o mais tardar na sexta-feira .  Na passada segunda-feira, a ju za titular do processo Face Oculta emitiu dois  mandados de condu o a estabelecimento prisional para Jo o Tavares e Manuel  Guiomar.  Quanto a Armando Vara, tamb m arguido deste processo, a ju za deu-lhe um  prazo de tr s dias, que termina na quinta-feira, para se apresentar na cadeia  e cumprir a pena de cinco anos de pris o efetiva a que foi condenado, por  tr s crimes de tr fico de influ ncia.  O processo Face Oculta, que come ou a ser julgado em 2011, est  relacionado  com uma alegada rede de corrup o que teria como objetivo o favorecimento do  grupo empresarial do sucateiro Manuel Godinho nos neg cios com empresas do  setor do Estado e privadas.  Al m de Armando Vara e Manuel Godinho, foram arguidos no processo o  ex-presidente da REN  Redes Energ ticas Nacionais  Jos  Penedos e o seu filho  Paulo Penedos, entre outros.  Na primeira inst ncia, dos 36 arguidos, 34 pessoas singulares e duas empresas,  11 foram condenados a penas de pris o efetiva, entre os quatro anos e os 17  anos e meio.  Atualmente, ainda est o pendentes no Tribunal Constitucional os recursos de  Manuel Godinho, Jos  Penedos, Domingo Paiva Nunes, Hugo Godinho e Figueiredo  Costa. ,O tribunal de S o Jo o Novo, no Porto, aplicou hoje sete anos de pris o a  um homem por maus tratos   ex-companheira e por incendiar a casa que tinham  coabitado em Valbom, Gondomar.  O tribunal condenou ainda o arguido, de 42 anos, a pagar   v tima um total  de 119.300 euros, a maior parte para repara o da habita o, que pegou fogo  na madrugada de 22 de abril de 2018.  Segundo o processo, o arguido ateou fogo   habita o em retalia o pelo  fim da rela o de quatro anos com a ex-mulher, que era v tima de frequentes  insultos e agress es e que, ap s a separa o, decidira iniciar uma nova  rela o.  O homem, que se encontra em pris o preventiva   ordem deste processo, foi  condenado a seis anos de pris o pelo crime inc ndio e a tr s anos por  viol ncia dom stica. Na fixa o do c mulo jur dico, o coletivo de ju zes  optou pelos sete anos de pris o efetiva. ,O espanhol Rafael Nadal, segundo do  ranking  mundial, qualificou-se hoje  sem problemas para a terceira ronda do Open da Austr lia em t nis, primeiro   Grand Slam  do ano, ao bater o anfitri o Matthew Ebden.  Rafael Nadal, que ganhou em Melbourne em 2009, imp s-se ao 48.  da  hierarquia em tr s  sets , pelos parciais de 6-3, 6-2 e 6-2, num embate  que durou uma hora e 56 minutos.  Nos 16avos de final, o tenista de Manacor, que soma 17 t tulos do  Grand  Slam , vai defrontar o vencedor do embate entre o australiano Alex De Minaur,  29.  ATP e j  confirmado para a edi o 2019 do Estoril Open, e o su o  Henri Laaksonen, 166. . ,A chanceler alem , Angela Merkel, afirmou hoje que ainda h  tempo para  negociar um acordo sobre a sa da do Reino Unido da Uni o Europeia  'Brexit' ,  de acordo com as poss veis propostas da primeira-ministra brit nica Theresa  May.  Lamento muito que a C mara dos Comuns brit nica tenha rejeitado o acordo  ontem   noite [ter a-feira , referiu Angela Merkel, em declara es    imprensa.  N s queremos que os danos, e haver  em todos os casos, sejam os menores  poss veis, disse a chanceler alem , acrescentando que v o tentar encontrar  uma solu o ordenada em conjunto.  Angela Merkel sublinhou que ainda h  tempo para negociar, mas referiu que,  neste momento, o Governo alem o est  a aguardar por propostas da  primeira-ministra brit nica.  Na ter a-feira   noite, o parlamento brit nico rejeitou o acordo de sa da  do Reino Unido da Uni o Europeia negociado pelo Governo de Theresa May com  Bruxelas, por 432 votos contra e apenas 202 a favor.  A dois meses e meio da data prevista para a sa da brit nica da UE, os  deputados da C mara dos Comuns rejeitaram de forma maci a o acordo de sa da,  apesar do  ltimo apelo feito pela primeira-ministra, imediatamente antes da  vota o, contra  a incerteza  que a rejei o do texto provocaria. , O homem detido pela PSP dos A ores suspeito de estar envolvido em  dist rbios provocados por adeptos do Benfica, alegadamente do grupo  No Name  Boys , ficou em pris o preventiva, disse hoje   ag ncia Lusa fonte  policial.  O homem foi detido pela PSP na segunda-feira no Aeroporto Jo o Paulo II, em  Ponta Delgada, na ilha de S o Miguel, quando se preparava para embarcar com  destino a Lisboa, sendo  suspeito da pr tica de diversos crimes de ofensas    integridade f sica qualificadas .  Segundo a PSP, a deten o surge no  mbito das investiga es em curso  devido a  agress es ocorridas  na madrugada de s bado num estabelecimento  de divers o noturna no centro da cidade de Ponta Delgada e em que  estiveram  envolvidos adeptos do Sport Lisboa e Benfica pertencentes ao grupo denominado   No Name Boys .  O detido,  suspeito de ser o instigador dos confrontos , foi presente ao  juiz de instru o criminal que decretou a pris o preventiva.  A PSP fez disparos com  balas de borracha  para  repor a ordem , na  madrugada de s bado, junto a uma discoteca de Ponta Delgada, onde adeptos dos   No Name Boys  tentaram agredir a pol cia.  A pol cia tinha sido chamada cerca das 06:00 de s bado junto a uma discoteca,  devido a agress es entre v rias pessoas, quando  surgiu no local um grupo  de cerca de 50 adeptos  do grupo do Sport Lisboa e Benfica  No Name  Boys , revelou o Comando Regional dos A ores da PSP, em comunicado.   Ao visualizar os elementos policiais, procurou agredir os mesmos e  arremessou na sua dire o diversas garrafas em vidro, pedras e peda os de  madeira, pelo que, por forma a salvaguardar a integridade f sica das v timas  dos confrontos anteriores - e que aguardavam assist ncia m dica -, bem como  dos elementos policiais, foi necess rio efetuar quatro disparos de muni es  de baixa potencialidade letal, utilizando bagos de borracha, para repor a ordem  p blica , relata a pol cia.  Os autores das tentativas de agress o   pol cia colocaram-se  em fuga ,  encontrando-se em curso  diversas dilig ncias de investiga o por parte da  Esquadra de Investiga o Criminal de Ponta Delgada no sentido de averiguar os  contornos do sucedido, sendo oportunamente objeto de comunica o ao DIAP  [Departamento de Investiga o e A o Penal dos A ores .  O Benfica venceu na sexta-feira o Santa Clara, nos A ores, por 2-0, em jogo da  17.  jornada da I Liga de futebol. ,O l der da maior federa o de empregadores em Fran a apelou hoje  s  empresas francesas para se prepararem para o pior cen rio, um dia ap s o  parlamento brit nico rejeitar o acordo de sa da do Reino Unido da Uni o  Europeia.  A vota o da noite passada [ter a-feira  acrescenta incerteza   incerteza,  referiu o l der do Movimento das Empresas da Fran a  Medef , Geoffroy Roux de  B zieux, em comunicado.  Face ao 'Brexit', a  nica urg ncia para n s   acelerar a prepara o das  empresas para o pior cen rio, mesmo que o pior n o seja certo, acrescentou.  Geoffroy Roux de B zieux advertiu que, com um 'Brexit' sem acordo n o haveria  transi o, nem prazos, nem derroga o, acrescentando que pessoas, bens,  servi os e capital j  n o podiam circular livremente entre a Europa e o  Reino Unido.  O Movimento das Empresas da Fran a lembra que 300.000 franceses est o a  trabalhar atualmente no Reino Unido e que 150.000 brit nicos est o a viver na  Fran a.  Segundo esta organiza o patronal, 30.000 empresas francesas exportam para o  Reino Unido, das quais mais de 3.000 est o localizadas em territ rio  brit nico.  Em novembro, o ministro das Contas P blicas franc s, G rald Darmanin,  manifestou-se muito preocupado com a prepara o das empresas francesas para  um 'Brexit' duro. ,O calor contido no oceano atingiu o valor mais alto de sempre em 2018, e s  o  aumento em rela o a 2017 representa o equivalente a 100 milh es de vezes o  calor produzido pela bomba at mica em Hiroshima.  O valor foi medido por uma equipa internacional de investigadores, que se  concentrou nos valores de temperatura encontrados em profundidades at  de 2000  metros.  Esta medida   considerada a melhor para avaliar as altera es clim ticas  provocadas pela concentra o de gases com efeito de estufa produzidos pela  atividade humana.  Os novos dados, juntamente com vasta literatura, servem como mais um aviso aos  governos e ao p blico em geral sobre o inevit vel aquecimento global que  vivemos. O aumento da temperatura oce nica e global j  aconteceu e provocou  estragos graves e perdas econ micas e sociais, sublinhou Lijing Cheng, o  principal autor do estudo, publicado hoje na revista cient fica Advances in  Atmospheric Sciences.  O aumento do calor oce nico em rela o a 2017 foi o equivalente a 388 vezes  a produ o de eletricidade da China no mesmo ano, indicou a equipa.    uma tend ncia que se acentuou desde a d cada de 1950, quando come aram os  registos.  A maior concentra o de calor nos mares significa n veis da  gua mais  elevados, com riscos para as zonas costeiras, contamina o de  gua pot vel,  maior probabilidade de tempestades, destrui o dos recifes de coral, colapso  dos gelos polares e condi es meteorol gicas extremas. ,O telefonema de Marcelo Rebelo de Sousa a Cristina, motivou v rias vozes a  acusarem o Presidente da Rep blica de ser  populista .  Mas isso n o demoveu a l der do CDS de ter vestido o avental e cozinhar um  arroz de atum para a nova cara da SIC.   Assun o cozinheira. Assun o mulher. Assun o pol tica.  Assun o.  Foi assim que Cristina Ferreira anunciou a convidada de  quarta-feira nas redes sociais.            Ver esta publica o no Instagram           Assun o cozinheira.  Assun o mulher. Assun o na pol tica. Assun o m e. Assun o. .   assuncaocristas .  oprogramadacristinasic  oprogramadacristinasic Uma  publica o partilhada por  Cristina Ferreira  dailycristina  a 16 de Jan,  2019  s 3:06 PST   ,A defesa de Kathryn Mayorga, que acusa Cristiano Ronaldo de viola o, ir   reunir com os advogados de Jasmine Lennard que diz que o jogador     psicopata .  Lennard, modelo brit nica, de 33 anos, que garante que ter  namorado com o  jogador h  10 anos, garante, segundo o jornal Mirror, que tem estado, no   ltimo ano e meio, em contacto com Ronaldo.  Os representantes de Ronaldo garantem que o madeirense nunca conheceu Jasmine.   A trabalhar na investiga o do caso entre Ronaldo e Mayorga est  a  pol cia de Las Vegas que intimou o jogador a ceder amostras de ADN que,  garante o TMZ, ser o comparadas  s recolhidas em 2009, altura em que a  americana foi ao hospital alegando que o craque a for ou a ter sexo anal.                   ,A taxa de ocupa o quarto a n vel nacional fixou-se nos 59%  menos 1,2% .  Lisboa  77% , Madeira  75%  e Grande Porto  69%  foram os destinos tur sticos  com a taxa de ocupa o mais elevada.  Em novembro de 2018, a hotelaria da Madeira apresentou uma taxa de ocupa o  quarto de 75%, menos 6,4 pontos percentuais, do que em igual per odo do ano  anterior.  Segundo os dados recolhidos pela AHP Tourism Monitors, a taxa m dia por quarto  foi de 64 euros e o RevPar cresceu 1%.     A pol cia da Hungria divulgou fotografias do momento da deten o do homem  suspeito de ser o autor do roubo de emails do Benfica.  As imagens foram publicadas no site da for a policial h ngara, com os rostos  dos agentes e do suspeito protegidos, e acompanhadas de legendas.  Investigadores do Departamento da Pol cia de Budapeste detiveram a 16 de  janeiro de 2019,  s 17 horas, em Budapeste VII, um homem portugu s de 30  anos. Existe um mandado de deten o portugu s emitido a 15 de janeiro de  2019, pode ler-se numa das imagens.  Na outra imagem, a legenda indica que com base no mandado de deten o  europeu, os agentes da pol cia apreenderam objetos suspeitos na posse do homem  e que o processo de extradi o para Portugal est  em andamento.  Tudo indica que o suspeito ser  Rui Pinto, de 30 anos, suspeito dos crimes de   extors o qualificada na forma tentada, acesso ileg timo, ofensa a pessoa  coletiva e viola o de segredo  sobre o qual tinha sido emitido um mandado  de deten o europeu. ,Um jovem de aproximadamente 20 anos ficou ferido esta manh , na sequ ncia de  um acidente que envolveu uma motorizada e um autom vel ligeiro.  Os Bombeiros Sapadores do Funchal procederam ao socorro da v tima, que  conduzia o motociclo, e que apresentava, como resultado da colis o,  escoria es numa perna. O jovem foi transportado ao Hospital Dr. N lio  Mendon a. ,Acabou por n o resistir o homem que ontem sofreu uma paragem  cardiorrespirat ria na Rua do Semin rio no Funchal.  Tal como foi ontem avan ado pelo JM, os Bombeiros Volunt rios Madeirenses e  a EMIR estiveram no local a realizar as manobras de reanima o, tendo  conseguido recuperar os sinais vitais.  O homem viria, no entanto, a falecer, mais tarde, j  no hospital Dr. N lio  Mendon a. ,S  na pr xima semana dever o come ar a funcionar os sem foros na Ponte  Nova, dado que o sistema de comando s  chegar  na pr xima segunda-feira    Madeira, indicou fonte do Executivo. Com o equipamento, adquirido pelo Governo  Regional, vir  tamb m uma equipa de t cnicos que acompanhar  a sua  instala o e programa o.  O Governo salienta ainda que a coloca o do sistema de comando esteve  condicionada devido   log stica da pr pria empresa fornecedora do  equipamento em falta.  At  l , os trabalhos, que decorrem sobretudo ao n vel da passagem de cabos e  montagem dos sem foros, est o a ser realizados dentro da normalidade. ,A Pol cia Judici ria  PJ  anunciou hoje a deten o de dois homens  suspeitos do crime de ofensa   integridade f sica qualificada agravada, na  Terceira, nos A ores, que resultou na morte de uma mulher de 46 anos.  Num comunicado enviado  s reda es, o Departamento de Investiga o  Criminal de Ponta Delgada da PJ adianta que procedeu   identifica o e  deten o de dois homens suspeitos da pr tica do crime de ofensas    integridade f sica qualificada agravadas pelo resultado, tendo por v tima uma  mulher de 46 anos, que veio a falecer em raz o das agress es sofridas.  Segundo a PJ, as agress es ocorreram na madrugada de 07 de janeiro, quando a  v tima,  pessoa vulner vel , estava sozinha na sua resid ncia e foi  surpreendida pelos suspeitos, que ter o arrombado um port o exterior e,  posteriormente, uma janela, por onde entraram.  A v tima foi agredida de forma muito violenta, com uso de for a f sica,  destaca a PJ, referindo, sem dar mais pormenores, que os detidos agiram   motivados por sentimentos de vingan a e com o prop sito de a expulsarem  daquela habita o.  A mulher ainda chegou a receber tratamento m dico, mas veio a falecer poucas  horas depois, em consequ ncia das graves agress es sofridas, l -se no  comunicado.  Segundo a pol cia, os detidos, com 24 e 52 anos, sem ocupa es laborais e  j  amplamente referenciados policialmente, foram presentes a primeiro  interrogat rio judicial, tendo sido aplicada a medida de pris o preventiva ao  primeiro. ,O Booking.com, l der mundial para reservas online de viagens e alojamento  internacional, acaba de distinguir todos os hot is da Savoy Hotels and Resorts,  tendo em conta o reconhecimento e positiva pontua o que receberam em 2018.  Os hot is Savoy Saccharum e Savoy Calheta Beach, na Calheta, e os Royal Savoy  e Savoy Gardens, localizados no Funchal, aproximaram-se ainda mais da  pontua o m xima do Booking.com, o 10, ao longo do  ltimo ano.  De acordo com a IPSIS, uma consultora de comunica o e marketing, esta  distin o   um resultado not rio da estrat gia que a Savoy Hotels and  Resorts tem implementado na sua cole o de hot is, desde que foi adquirida  pelo Grupo AFA.  A par disto, prossegue, a cont nua aten o ao cliente e qualidade nos seus  servi os, resultam consequentemente numa maior satisfa o dos h spedes,  maior reputa o da cadeia hoteleira e reconhecimento por parte dos turistas e  entidades parceiras.   um sinal de empenho e dedica o que potencia a  consolida o da Savoy Hotels and Resorts, quer pela administra o do grupo,  da dire o dos hot is, como de todos os restantes colaboradores.  As pontua es oficiais do Booking.com revelam um valor m dio tendo em conta  os coment rios dos h spedes, numa escala de 0 a 10. Caracter sticas como a  limpeza dos quartos, o conforto, os servi os disponibilizados, assim como a  localiza o do hotel, a simpatia da equipa Savoy e o investimento na estadia,  considerando a sua rela o qualidade pre o, s o analisadas em detalhes  naquele que   considerado o website de refer ncia mundial para quem pretende  viajar. ,No  mbito da disciplina de T cnicas de Cozinha, da responsabilidade da Chef  Patr cia Borges, os alunos do Curso T cnico Superior Profissional em Cozinha  e Produ o Alimentar, da Universidade da Madeira  UMa , ir o apresentar as  suas propostas de fingerfood recorrendo   gastronomia regional.  O cocktail de apresenta o ter  lugar hoje, dia 17 de janeiro,  s 19h, na  Escola Profissional de Hotelaria e Turismo da Madeira  EPHTM .  No dia 18 de janeiro,  s 15h, na Escola Profissional de Hotelaria e Turismo da  Madeira, ir  decorrer um workshop sobre Inova o na cozinha focado em  algas com uso na culin ria orientado pela Chef Patr cia Borges, tendo como  destinat rios os alunos do Curso T cnico Superior Profissional em Cozinha e  Produ o Alimentar da UMa, bem como alunos e docentes da EPHTM. ,Cristiano Ronaldo n o gosta de menosprezar os adeptos e j  deu in meras  provas disso mesmo. Esta quarta-feira seguiu-se mais uma na Ar bia Saudita.  Durante o aquecimento antes da partida da Superta a de It lia, diante do AC  Milan, o internacional portugu s foi surpreendido por um adepto que apanhou  tudo e todos desprevenidos.  O f  de Cristiano Ronaldo correu em dire o ao craque da Juventus e  abra ou-o mesmo estando de costas.  Ronaldo ficou surpreso, mas nem por isso deixou de satisfazer o desejo do  adepto  que, no fundo, s  queria conhecer de perto o seu  dolo. E l  levou  uma  selfie  para a posteridade. ,Um inc ndio de grandes dimens es deflagrou na Universidade de Lyon, em  Fran a na manh  desta quinta-feira.  As chamas ter o come ado no terra o do campus universit rio, numa  biblioteca e continuou a deflagrar junto ao edif cio Mendel no La Doua Campus.  Segundo  a BFMTV, o fogo est  relacionado com as obras que estavam a ser  feitas no local. As explos es ouvidas s o consequ ncia das v rias botijas  de g s armazenadas no terra o, tr s explodiram.  Para j , sabe-se que h  tr s feridos leves e que a Universidade recebeu  ordem de evacua o. As autoridades est o a apelar  s pessoas para que  evitem a  rea.  Nos pontos de situa o feitos pelo estabelecimento de ensino no Twitter d o  conta de que o inc ndio est  sob controlo, mas os bombeiros v o continuar a  intervir durante o resto do dia para garantir que n o h  reacendimentos.     Explosion sur le campus de la Doua   Lyon  b timent Mendes   pic.twitter.com btbeEiG2KJ  eliote.pk  eliote sama  17 de janeiro de 2019  ,Pelo menos tr s pessoas ficaram hoje feridas na sequ ncia de uma forte  explos o num edif cio da Universidade de Lyon devido a uma fuga de g s,  segundo fonte do estabelecimento de ensino e da pol cia.  A fonte adianta que a causa da explos o foi  acidental  e ocorreu durante  trabalhos de constru o.  As autoridades locais adiantam que a explos o ter  sido causada por uma fuga  de g s, salientando que a  rea em torno da universidade foi evacuada.  Um cidad o da cidade de Villeurbanne, sub rbio de Lyon onde a universidade  est  localizada, colocou na rede social Twitter uma mensagem a dar conta de  que a explos o ter  atingido o telhado do edif cio do estabelecimento de  ensino.  Os bombeiros encontram-se no local a combater as chamas.  Este acidente ocorre dias depois de uma explos o numa padaria em Paris tamb m  devido a uma fuga de g s que causou a morte a quatro pessoas. ,O Governo publicou hoje em Di rio da Rep blica uma portaria que atualiza o  valor do indexante dos apoios sociais  IAS  de 2019 para os 435,76 euros, mais  6,86 euros do que no ano passado.  O valor do IAS, que serve de refer ncia em presta es sociais como o abono  de fam lia, escal es contributivos para a seguran a social, valores m ximos  do subs dio de desemprego, entre outros, era de 428,90 euros em 2018.  Segundo o diploma conjunto dos minist rios das Finan as e do Trabalho,  Solidariedade e Seguran a Social publicado, a atualiza o do IAS tem em  conta a forma de c lculo atualmente em vigor e que considera o valor m dio de  crescimento real do Produto Interno Bruto  PIB  nos  ltimos dois anos, apurado  a partir das contas nacionais trimestrais do Instituto Nacional de Estat stica   INE  para o 3.  trimestre de 2018, que foi de 2,25%.  A atualiza o do IAS para o ano de 2019 corresponde ao valor da varia o  m dia do IPC  ndice de Pre os no Consumidor , sem habita o, nos  ltimos  12 meses, dispon vel em dezembro de 2018, que foi de 1,03%, acrescido de 20%  da taxa de crescimento real do PIB, com o limite m nimo de 0,5% acima do valor  do IPC, sem habita o, arredondada at    primeira casa decimal, ou seja,  uma taxa de atualiza o de 1,60%.  A portaria produz efeitos a 1 de janeiro de 2019. ,Mais de 230 presos pol ticos est o atualmente nas pris es e servi os  secretos venezuelanos e mais de 12.500 pessoas foram detidas em manifesta es  no pa s desde 2014, alerta hoje a organiza o Human Rights Watch.  No Relat rio Mundial da Human Rights Watch  HRW , hoje publicado, a  organiza o escreve que o Governo venezuelano prendeu opositores pol ticos e  impediu-os de concorrer a elei es, precisando que enquanto o documento era  escrito, a ONG F rum Penal Venezuelano  FPV  registava mais de 230 presos  pol ticos nas pris es venezuelanos e nos servi os secretos.  Entre os detidos, explica a HRW, est  o l der opositor Leopoldo L pez do  partido Vontade Popular, que cumpre uma pena de 13 anos de pris o domiciliar  pela acusa o de incita o   viol ncia durante uma manifesta o em  Caracas, em fevereiro de 2014, apesar da falta de provas cred veis contra ele.  V rios outros detidos, relacionados com os protestos de 2014, ou por ativismo  pol tico, permanecem em pris o domiciliar ou detidos, aguardando julgamento,  enquanto que outros foram for ados ao ex lio, sublinha.  O relat rio precisa que durante as repress es de 2014 e 2017, as for as de  seguran a e grupos armados pr -governo chamados de coletivos atacaram  manifesta es - algumas das quais tiveram a participa o de dezenas de  milhares de manifestantes.  As for as de seguran a dispararam   queima-roupa contra os manifestantes  usando muni es  de borracha  para o controle de tumultos e espancaram  brutalmente pessoas que n o apresentavam resist ncia, tendo realizado  violentas incurs es em pr dios de apartamentos.  Mais de 12.500 pessoas foram presas, desde 2014, vinculadas a protestos,  segundo o FPV, n o apenas manifestantes, mas espetadores que observavam desde  as suas casas, explica.  Segundo o relat rio,   volta de 7.300 pessoas passaram a liberdade  condicional, mas continuam sujeitas a processos penais e, em 2017, os tribunais  militares processaram mais de 750 civis, violando as leis internacionais de  Direitos Humanos, uma pr tica que continuou, com menos frequ ncia em 2018.  O relat rio sublinha que as for as de seguran a cometeram s rios abusos  contra os detidos, que em alguns casos equivalem a tortura, incluindo graves  espancamentos, choques el tricos, asfixia e abuso sexual.  Apesar de n o se ter registado qualquer grande manifesta o desde agosto de  2017, os protestos espont neos foram reprimidos e ocorreram deten es  arbitr rias de opositores, afirma.  Por outro lado a HRW registou a morte do pol cia dissidente e piloto de um  helic ptero,  scar P rez, e seis companheiros, em janeiro de 2018, em El  Junquito, depois de atirar uma granada contra o edif cio do Supremo Tribunal  de Justi a  que n o causou v timas .  As autoridades disseram que os sete faleceram num confronto e que eram  terroristas. Dois pol cias e um membro do coletivo tamb m faleceram. As  evid ncias sugerem, no entanto, que P rez pode ter sido executado  extrajudicialmente, admite a HRW.  Desde que a ex-procuradora-geral Lu sa Ortega D az foi demitida, em agosto de  2017, nenhuma informa o oficial foi disponibilizada sobre os processos de  funcion rios envolvidos em viola es dos direitos humanos no  mbito do  programa estatal Opera es de Liberta o do Povo  OLP , criado em 2015.  Segundo o procurador-geral da Venezuela, em 2017 mais de 500 pessoas morreram  durante as opera es OLP. Em v rios casos as v timas foram vistas pela   ltima vez sob cust dia policial.  Em junho de 2018 o escrit rio do Alto Comissariado das Na es Unidas para os  Direitos Humanos  OHCHR  reportou que se generalizou a impunidade em abusos de  direitos humanos na Venezuela.  No relat rio, a HRW recorda ainda a crise que levou a graves falhas no  abastecimento de medicamentos, equipamentos m dicos e alimentos, que levou a  um  xodo maci o que representa a maior crise migrat ria do g nero na  hist ria da Am rica Latina.  A organiza o cita dados do Alto Comissariado das Na es Unidas para os  Refugiados  ACNUR , segundo os quais, at  novembro, tr s milh es dos 32  milh es de venezuelanos tinham sa do do pa s desde 2014, n meros que n o  incluem os muitos venezuelanos que emigraram sem registo. ,Os sem foros na Ponte Nova dever o ser uma realidade ainda hoje. Isto se  n o se verificar mais nenhum impasse relacionado com esta obra.   Depois de v rias controv rsias entre o Governo Regional e a C mara do  Funchal, por causa desta interven o, a obra ficou conclu da j  no final de  dezembro.  Mas os problemas continuaram, desta vez prejudicando os condutores. A falta de  visibilidade no local e a falta de sem foros naquela ponte tem provocado  v rios acidentes nas  ltimas semanas.   Ap s v rias cr ticas e apelos, eis que os sem foros parecem estar quase em  funcionamento. Conforme se pode verificar na imagem, os aparelhos est o a ser  instalados esta manh  no local, tendo sido necess ria a interrup o daquele  tro o para a montagem dos sem foros. ,A organiza o n o-governamental  ONG  Human Rights Watch alerta, no seu  relat rio anual, para a incerteza na salvaguarda dos direitos dos residentes  europeus no Reino Unido e dos cidad os brit nicos que vivam na Uni o  Europeia ap s o  Brexit .  No  Human Rights Watch World Report 2019 , esta ONG real a que a sa da  do Reino Unido da Uni o Europeia  UE   dominou as discuss es p blicas e  ofuscou outras preocupa es prementes  nos  ltimos meses, entre as quais a  do  respeito pelos direitos dos cidad os  no processo.  Assim, apesar de haver um compromisso preliminar entre a UE e o parlamento  brit nico sobre um per odo de transi o ap s a sa da e  que inclui a  salvaguarda dos direitos  dos residentes, a Human Rights Watch  HRW  avisa  que poder  haver  riscos  no cumprimento desta regra, devido     incerteza quanto a quais ser o os [futuros  direitos de resid ncia dos  cidad os europeus no Reino Unido e dos cidad os brit nicos em pa ses da UE  ap s o  Brexit .  Em causa estava o acordo de sa da conseguido no final do ano passado entre os  27 Estados-membros e o Reino Unido, documento esse que foi, por m, reprovado  na ter a-feira   noite pela C mara dos Comuns.  O parlamento brit nico reprovou, de forma expressiva, o acordo de sa da do  Reino Unido da UE negociado pelo Governo da primeira-ministra Theresa May com  Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a favor.  Uma desvantagem de 230 votos, sendo que 118 dos votos contra foram de deputados  do pr prio partido Conservador da primeira-ministra Theresa May.  O Reino Unido deveria deixar a Uni o Europeia em mar o de 2019, dois anos  ap s o lan amento oficial do processo de sa da, e quase tr s anos ap s o  referendo de 23 de junho de 2016, que viu 52% dos brit nicos votarem a favor  do  Brexit .  Por m, com o chumbo desta semana - j  esperado por pol ticos, imprensa e  analistas e que acontece a dois meses e meio da data prevista para a sa da -,  o processo fica com um futuro incerto.  Numa rea o ap s ser conhecido o resultado da vota o, o presidente da  Comiss o Europeia, Jean-Claude Juncker, lamentou a rejei o do acordo de  sa da do Reino Unido da UE pelo parlamento brit nico, advertindo que  o  risco de uma sa da desordenada aumentou , pelo que Bruxelas prosseguir  o  seu plano de conting ncia. ,Esta quinta-feira dever  cair alguma chuva em diversos pontos da Regi o, com  maior predomin ncia na zona este e norte da Madeira, bem como nas zonas altas.  De acordo com as previs es do Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera   IPMA , a precipita o prevista para o Funchal ser  bastante inferior,  avizinhando-se mesmo uma manh  solarenga. Durante a tarde   prov vel que se  verifique a presen a de nuvens.   Quanto   temperatura prevista para o Funchal, essa dever  rondar os 18 19 C  durante o dia, baixando para 14 C 15 C   noite.  Nas zonas altas, nomeadamente no Areeiro, onde   prov vel que chova com  alguma intensidade, as temperaturas ir o variar esta quinta-feira entre os  3 C e os 7 C.   A temperatura do mar ronda os 19 C.   Em termos de ondula o, as ondas n o dever o exceder um metro na costa  sul, enquanto que no norte poder o chegar aos 2,3 metros.     ,A Quinta Pedag gica dos Prazeres ir  realizar, no pr ximo domingo, uma  celebra o em honra de Santo Ant o, padroeiro dos Animais.  Sendo assim, tal como todos os anos a partir das 14h30 as pessoas trazem os  seus animais para serem benzidos no adro da Igreja dos Prazeres, seguido de  Prociss o pela Quinta Pedag gica dos Prazeres.  Este evento ir  decorrer no pr ximo domingo, dia 20 de janeiro. A partir das  12h30 haver  sopa de trigo para quem queira almo ar. , ,O Conselho Nacional do PSD,  rg o m ximo do partido entre Congressos,  decide hoje se mant m a confian a pol tica na dire o de Rui Rio, depois  de Lu s Montenegro ter desafiado o l der a convocar elei es diretas.  A quest o pol tica poder  ficar ensombrada pela pol mica jur dica, depois  de nos  ltimos dias apoiantes e opositores da dire o terem trocado  argumentos sobre a forma de vota o da mo o   voto secreto, bra o no ar  ou at  nominal.  A reuni o, com in cio marcado para as 17:00, num hotel no Porto, arrancar   com o discurso do presidente do partido, Rui Rio, que justificar  perante os  conselheiros os seus argumentos em favor da manuten o da confian a da  dire o, que vai a meio do seu mandato.  Segue-se um per odo de interven es que dever  demorar v rias horas  est   prevista uma interrup o dos trabalhos para jantar .  Encerradas as inscri es, ser  o momento de vota o, determinando o artigo  68.  dos estatutos do PSD que  as mo es de confian a s o apresentadas  pelas Comiss es Pol ticas e a sua rejei o implica a demiss o do  rg o  apresentante .  Ser  neste ponto que a discuss o poder  aquecer, com dois requerimentos  distintos sobre a forma de votar o texto: um dos cr ticos de Rio que pedir o  a vota o secreta e outro j  assumido pelo antigo presidente da Assembleia  da Rep blica Mota Amaral que pedir  o voto nominal.  A vota o nominal n o est  prevista nem nos estatutos do PSD nem no  regulamento do Conselho Nacional, que estabelece que as vota es neste   rg o se realizam, em regra, por bra o no ar, com tr s exce es:  elei es, delibera es sobre a situa o de qualquer membro do Conselho  Nacional e  delibera es em que tal seja solicitado, a requerimento de pelo  menos um d cimo dos membros do Conselho Nacional presentes .  O presidente do Conselho Nacional, Paulo Mota Pinto, tem remetido qualquer  discuss o sobre  a condu o dos trabalhos e a vota o  para a pr pria  reuni o, s  se pronunciando  perante os conselheiros reunidos .  A reuni o da  clarifica o , como tem sido apelidada por muitos  not veis do PSD, acontece menos de uma semana depois de o antigo l der  parlamentar Lu s Montenegro ter desafiado Rio a  n o ter medo  e convocar  elei es diretas antecipadas   em que seria candidato -, na passada  sexta-feira.  A resposta de Rio chegou um dia depois, no s bado:  A minha resposta    n o , disse o presidente do partido, que anunciou, contudo, que iria  sujeitar a sua dire o a uma mo o de confian a.  Montenegro acusou Rio de ter falhado em toda a linha no primeiro ano do seu  mandato, e justificou a candidatura com o objetivo de  salvar o PSD do  abismo .  Na resposta, o presidente do partido acusou o antigo l der parlamentar de   golpe palaciano  e de estar a prestar um servi o de  primeir ssima  qualidade ao PS e Ant nio Costa .  A decis o sobre o destino da mo o de confian a estar  na m o dos 136  membros do Conselho Nacional, metade eleitos, e quase outros tantos por  iner ncia. ,A legaliza o da can bis para uso recreativo   debatida hoje no  parlamento, com BE e PAN a apresentarem projetos de lei id nticos, discordando  apenas quanto aos locais de venda.  O Bloco de Esquerda  BE  defende que a venda deve ser feita em  estabelecimentos licenciados para o efeito, que  devem ter, apenas e s ,  como atividade principal o com rcio de plantas, subst ncias ou prepara es  de can bis , enquanto o Pessoas-Animais-Natureza  PAN  considera que a venda   deve ocorrer exclusivamente em farm cias, porque s o pontos de venda  neutros , onde h  profissionais habilitados para prestar esclarecimentos.  Na semana em que foi publicada a regulamenta o da lei da can bis para fins  terap uticos, aprovada em julho passado, os deputados voltam a discutir a  quest o, agora para legalizar a droga para uso pessoal e n o medicinal,  permitindo mesmo o autocultivo.  Os projetos n o s o consensuais, e se por um lado o baston rio da Ordem dos  M dicos, Miguel Guimar es, diz que a institui o tem de tomar uma  posi o, pelo impacto da medida na sa de, a Associa o de Estudos Sobre  Can bis - Cannativa considera que a legaliza o seria  um grande passo   para combater o crime organizado e  um passo na dire o da sa de  p blica .  Os dados do  ltimo inqu rito nacional indicam que um em cada 10 portugueses  j  consumiu can bis pelo menos uma vez na vida e que h  uma tend ncia para  aumento, sobretudo entre os portugueses que t m hoje entre 25 e 44 anos.  Caso os projetos sejam aprovados Portugal ser  o terceiro pa s do mundo com a  legisla o mais permissiva, depois do Uruguai e do Canad .  O projeto de lei do BE, o primeiro partido a apresentar a iniciativa  legislativa, prop e a legaliza o da can bis para consumo pessoal n o  medicinal, passando a lei a regular os aspetos da produ o e do cultivo, da  comercializa o, da aquisi o, deten o e consumo da planta ou derivados.  No seu projeto de lei, o PAN afirma que o objetivo da regula o do uso  recreativo da can bis   a  prote o da sa de e seguran a p blica ,  providenciando um acesso seguro e informado.  Os dois partidos defendem que a venda deste produto s  pode ser feita a  maiores de 18 anos e que n o pade am de doen a ps quica.  Prop em igualmente a proibi o de publicidade a produtos   base de can bis  e aos estabelecimentos que os v o vender e que as embalagens sejam neutras e  informativas, alertando para os eventuais danos para a sa de do consumidor.  Relativamente ao cultivo para o uso pessoal, o projeto de lei do BE permite o  autocultivo at  um limite m ximo de cinco plantas por habita o pr pria e  permanente e o PAN de seis plantas. ,A C mara do Funchal pagou cerca de meio milh o de euros em ajustes diretos,  desde 2017, por causa das  rvores.  Foram estudos, peritagens, monitoriza o, cortes e outras interven es. A  vereadora Rubina Leal pede mais transpar ncia e leva o caso   reuni o de  C mara de hoje.  Por outro lado, Rui Abreu critica pouco investimento de Lisboa no radar do  Porto Santo. Assuntos que pode ler nas p ginas 4 e 8, respetivamente.  Na capa do JM, especial destaque para a nova aplica o que ensina e d   pr mios. A aplica o do JM focada em quest es ambientais e energ ticas,  com envolvimento direto da ARM e da EEM foi ontem apresentada.  Mi dos e gra dos s o desafiados a procurar  ecos , somar pontos e  habilitar-se a pr mios como uma viagem familiar   Disneyl ndia de Paris ou a  uma Playstation 4 e muitos mais. Conhe a todos os pormenores nas p ginas 10,  11 e 12.  Na sec o Economia, destaque para o Grupo Orey que negoceia d vida da  Madeira.  Nas p ginas 30 e 31, siga o roteiro para o fim de semana.  J  na p gina 4, saiba que o autarca eleito pelo PSD critica falta de resposta  do GR.  Destaque ainda para o  Sky Trail  que mostra as belezas do Porto da Cruz.  Na sec o de Comunidades, de real ar a resist ncia do Governo brit nico    censura.   Um Jornal, Duas Capas. No Desporto, destaque para Cristiano Ronaldo que d   superta a   Juventus. O futebolista madeirense foi decisivo, ontem, ao  apontar o  nico golo da partida frente ao AC Milan.  A Juventus venceu o duelo com os milaneses realizado na Ar bia Saudita, onde  Cristiano Ronaldo celebrou o primeiro t tulo na Juventus, o 27.  da carreira,  a n vel coletivo.  De real ar Jo o Rodrigues,  imortal  na vela. O hist rico atleta  madeirense com o recorde de participa es ol mpicas em Portugal  7 , passou  em revista a sua carreira, recheada de  xitos que o  imortalizam  na  prancha   vela.  Saiba inda que Sardor Rashidov refor a ataque do Nacional, por dois anos e  meio, e que o Duatlo na Ponta do Sol abre  poca desportiva.  Na p gina 37, saiba que o Mar timo marca elei es para 22 de fevereiro.  Realce tamb m para o Sporting que segue para as meias-finais, ao vencer por   2-0 o Feirense.  ,O ministro dos Neg cios Estrangeiros disse na quarta-feira em Loul  que se  n o houvesse medidas para evitar um 'Brexit' desordenado, isso representaria  um alimento muito generoso para todos os que s o contra a Uni o Europeia.  [A aus ncia de medidas  significaria o caos do ponto de vista econ mico, mas  significaria tamb m um alimento muito generoso para todas as correntes que na  Europa e no mundo apostam na desintegra o da Uni o Europeia, declarou.  Augusto Santos Silva, que falava em Loul , no distrito de Faro, durante uma  iniciativa aberta do PS dedicada ao tema do 'Brexit', sublinhou que qualquer  displic ncia dos Estados-membros em rela o ao cen rio de caos ser  paga  em dobrado, se n o em triplo, nas pr ximas elei es europeias, porque isso  servir  de argumento, meses e meses a fio, para aqueles que querem destruir a  Uni o Europeia.  Falando para uma sala cheia, tamb m ocupada por alguns brit nicos, o ministro  dos Neg cios Estrangeiros disse ainda que o p nico   o pior inimigo da  pol tica democr tica e que   muito f cil de criar, aludindo a uma  reportagem sobre a venda de  kits  de sobreviv ncia no Reino Unido perante  a imin ncia do caos nas fronteiras.  Neste momento, as reportagens televisivas ainda est o no cap tulo da gra a   ... , mas quando isso passar da sec o das gra as e das curiosidades para a  abertura dos servi os noticiosos, o p nico   muito f cil de gerar, referiu  o governante.  Dirigindo-se aos brit nicos presentes, Santos Silva reiterou que o per odo  para o registo dos cidad os brit nicos em Portugal decorrer  at  ao final  de 2020, mas apelou para que o fa am o quanto antes, de prefer ncia at  29  de mar o, estimando que haja ainda cerca de 15.000 cidad os do Reino Unido  n o registados no pa s.  No final da sua interven o, o governante respondeu a algumas quest es da  plateia, em portugu s e em ingl s, tranquilizando todos aqueles que  levantaram d vidas burocr ticas, na sua maioria relacionadas com documentos  como a carta de condu o ou o t tulo de resid ncia, bem como com receios de  maior dificuldade em entrar no pa s atrav s dos aeroportos.  O parlamento brit nico reprovou na ter a-feira de forma expressiva o acordo  de sa da do Reino Unido da Uni o Europeia negociado pelo Governo da  primeira-ministra, Theresa May, com Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a  favor.  Uma desvantagem de 230 votos, sendo que 118 dos votos contra foram de deputados  do pr prio partido Conservador da primeira-ministra.  Entretanto, na quarta-feira, os deputados brit nicos rejeitaram a mo o de  censura contra o Governo de Theresa May, com 306 deputados a votarem a favor da  mo o de censura e 325 contra, numa diferen a de apenas 19 votos.  A dois meses e meio da data prevista para a sa da, 29 de mar o, o processo  fica agora com um futuro incerto. ,Um tribunal ordenou a pris o preventiva de 12 funcion rios dos servi os  secretos alegadamente envolvidos na deten o do presidente do parlamento, no  domingo, numa autoestrada que liga Caracas a La Guaira  20 quil metros a norte  da capital , foi hoje anunciado.  O Tribunal Sexto de Controlo da  rea Metropolitana de Caracas decretou medida  judicial preventiva de liberdade contra os funcion rios adscritos ao Servi o  Bolivariano de Intelig ncia Nacional [SEBIN, servi os secretos  que privaram  ilegitimamente de liberdade o deputado Juan Guaid , presidente da Assembleia  Nacional, enquanto viajava pela autoestrada, explica um comunicado do Supremo  Tribunal de Justi a  STJ .  Segundo o STJ, a decis o judicial foi produzida ap s realizar-se a audi ncia  de apresenta o dos funcion rios, que foram acusados  de alegados   delitos de abuso de fun es, priva o ileg tima da liberdade e  associa o para cometer delito, previstos e sancionados na legisla o  venezuelana.  Os funcion rios em quest o v o ficar detidos na sede da Dire o de  Contraintelig ncia Militar  DGCIM, servi os secretos militares , em Caracas.  O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, o opositor Juan Guaid ,  esteve detido no domingo durante quase uma hora, pelos servi os secretos,  quanto estava a caminho de uma reuni o fora de Caracas, anunciou a sua mulher.  Um v deo divulgado nas redes sociais d  conta do momento em que os  funcion rios, armados, intercetaram a viatura do deputado.  Juan Guaid  atribuiu a sua deten o ao desespero do Governo do Presidente,  Nicol s Maduro, sublinhando que h  uma rutura de comando nas for as de  seguran a.  Em Miraflores [Pal cio Presidencial  est o desesperados, n o sabem quem d   as ordens  ... . Estes funcion rios n o sabiam o que faziam, afirmou o  presidente do parlamento, no qual a oposi o det m a maioria.  Nesse mesmo dia, o ministro venezuelano de Comunica o e Informa o, Jorge  Rodr guez, anunciou a destitui o dos agentes dos servi os secretos que  participaram na deten o. ,A primeira-ministra brit nica, a conservadora Theresa May, pediu  s for as  pol ticas da oposi o do Reino Unido que se concentrem no  interesse  nacional  do pa s para alcan ar  um consenso  quanto aos pr ximos  passos a dar para o  Brexit .   Esta noite, o Governo ganhou a confian a do Parlamento [ao vencer a  mo o de censura apresentada pelo Partido Trabalhista   .   agora  chegado o momento de p r os interesses individuais de lado , disse a chefe  do executivo brit nico, numa declara o proferida em frente   sua  resid ncia oficial, o n.  10 de Downing Street.  Ap s a esmagadora rejei o pela C mara dos Comuns, na ter a-feira, do  acordo de div rcio negociado com Bruxelas, May indicou que j  se reuniu esta  noite com representantes do Partido Nacionalista Escoc s  SNP , do Partido  Liberal-Democrata e do partido gal s Plaid Cymru para encontrar uma forma de  concretizar o  Brexit , cumprindo o mandato que considera ter sido confiado  ao seu Governo pelos eleitores que se pronunciaram pela sa da do Reino Unido  da Uni o Europeia no referendo de 2016.  Theresa May lamentou, contudo, que Jeremy Corbyn, o dirigente do maior partido  da oposi o, o Partido Trabalhista, tenha decidido n o se reunir com ela.   Estou desiludida por o l der trabalhista ter escolhido n o se juntar a  n s por agora , disse a governante, acrescentando, contudo, que  a porta  continua aberta .  Um porta-voz trabalhista informara pouco antes que Corbyn rejeita  um  di logo significativo  com May enquanto persistir   por ela n o a ter  descartado   a amea a de um  Brexit  sem acordo, ou seja, uma sa da  n o-negociada da UE.  A chefe do executivo brit nico indicou que tenciona continuar na quinta-feira  os contactos com outros partidos para tentar avan ar na dire o de um acordo  sobre o  Brexit  que possa obter o apoio maiorit rio da C mara dos Comuns  quando submetido a vota o.   Devemos trabalhar todos juntos, de forma construtiva, para determinar o que  quer o Parlamento. Por isso, convido todos os membros do Parlamento para que  procuremos uma forma de avan ar , disse a primeira-ministra hoje   noite.  May venceu hoje por uma margem de 19 votos uma mo o de censura apresentada  pelos trabalhistas e tem at  segunda-feira para regressar   c mara baixa do  Parlamento com um  plano B , uma proposta de  Brexit  alternativa,  depois de na ter a-feira os deputados terem chumbado por uma margem de 230  votos o acordo alcan ado pelo seu Governo, ap s 17 meses de negocia es com  Bruxelas, para a sa da brit nica da UE, agendada para 29 de mar o. ,O Uni o da Madeira informa que o jogador madeirense  lio Martins, de 33  anos, ex-Bhayangkara FC - Indon sia, vai passar a representar a coletividade  at  final da presente  poca.  Trata-se de um regresso   nossa coletividade que muito nos honra, real a  ainda o emblema insular.   O jogador joga preferencialmente a avan ado e sempre teve veia goleadora ao  servi o do Uni o da Madeira. Amanh  j  estar  presente no treino da  manh , que se realiza pelas 10h00, no Centro Desportivo da Madeira - Ribeira  Brava.   Ao jogador desejamos os maiores  xitos ao servi o do Uni o da Madeira. ,O Sporting venceu o Feirense por 2-0 e segue em frente na Ta a de Portugal.  Wendel, aos 64 e Bruno Fernandes, aos 66, apontaram os golos, que deram a  passagem  s meias-finais   equipa orientada por Marcel Keizer. O Sporting  defrontar  o Benfica, nas meias-finais, no dia 5 de fevereiro. A 2.  m o da  meia-final, ser  no dia 2 de abril.  ,Uma colis o entre duas viaturas, uma das quais da PSP, provocou hoje sete  feridos, cinco dos quais agentes desta for a policial, em Santar m, informou  fonte do Comando Distrital de Opera es de Socorro  CDOS .   H  dois feridos em estado grave, que s o agentes da PSP , esclareceu a  mesma fonte.  O alerta para o acidente foi feito  s 20:36 e ao local acorreram os bombeiros,  a Viatura M dica de Emerg ncia e Reanima o do Hospital de Santar m e a  PSP, com um total de dez ve culos e 22 operacionais, acrescentou o CDOS. ,A primeira-ministra brit nica anunciou hoje que pretende iniciar de imediato  reuni es com os dirigentes da oposi o para debater a sa da do Reino Unido  da Uni o Europeia  Brexit , ap s ter sobrevivido   justa a uma mo o  de censura no Parlamento.   Quero convidar os dirigentes dos partidos representados no Parlamento para  se reunirem comigo individualmente e quero iniciar essas reuni es hoje    noite , disse Theresa May perante os deputados, depois de vencer a mo o de  censura por uma estreita margem, 19 votos, no dia seguinte   esmagadora  rejei o pela C mara dos Comuns do seu plano de retirada da UE.  Imediatamente depois da vota o do Parlamento, que chumbou por 325 votos  contra 306 a primeira mo o de censura apresentada contra um Governo  brit nico nos  ltimos 26 anos, a primeira-ministra declarou que vai   continuar o trabalho  para p r em pr tica o resultado do referendo de  junho de 2016, no qual os cidad os brit nicos se pronunciaram a favor  52%   de abandonar a Uni o Europeia.  A primeira-ministra e l der do Partido Conservador disse que vai encarar as  reuni es com os seus advers rios pol ticos com  um esp rito  construtivo , tendo-os instado a fazer o mesmo.  Apesar de ter sobrevivido   mo o de censura, o Governo de May enfrenta  agora a dura tarefa de tentar encontrar uma solu o para o impasse do   Brexit .  A primeira-ministra tem at  segunda-feira para apresentar um  plano B , um  novo plano para a sa da do pa s do bloco comunit rio, depois de o acordo que  alcan ou com Bruxelas ter sido rejeitado de forma esmagadora pela C mara dos  Comuns na ter a-feira.  No seu pr prio campo, o Partido Conservador, cem deputados votaram contra o  acordo de  Brexit , bem como o pequeno partido unionista norte-irland s  DUP  dez deputados , que hoje lhe assegurou a maioria absoluta na vota o da  mo o de censura, pelo que o deputado do DUP Nigel Dodds aconselhou agora May  a  tirar as li es  da rejei o no Parlamento do texto acordado com  Bruxelas para o div rcio da UE. ,Ocorreu ainda h  pouco uma colis o na Via R pida  VR1 . Segundo conseguimos  apurar, apenas h  chapa batida.  Um acidente de via o na VR1, no sentido Funchal - Santa Cruz, deixou o  tr nsito muito complicado. O constrangimento na circula o j  atinge  v rios quil metros. A patrulha da Vialitoral est  a remover as viaturas  acidentadas. Uma testemunha ocular referiu ao JM que n o h  movimentos de  equipas de socorro no local, o que indica a aus ncia de v timas.  Estamos a tentar recolher mais informa o sobre este violento choque. ,O Comando Territorial da Madeira, atrav s da Sec o Naval, do Posto  Territorial de S o Vicente e do Posto Fiscal da Zona Franca, ontem, dia 15 de  janeiro, apreendeu 129 quilos de pescado no valor total estimado de 600 euros,  nas localidades do Funchal, Porto Moniz e Faial.  Na sequ ncia de um conjunto de a es direcionadas para a vigil ncia da  costa e do mar territorial, os militares da Sec o Naval da Madeira,  detetaram uma embarca o, no Faial, que se encontrava no exerc cio da pesca  l dica. Na abordagem foi poss vel verificar que o propriet rio da  embarca o, um homem de 46 anos, tinha ultrapassado o limite de captura  di ria, sendo o m ximo permitido de 20 quilos, e na embarca o existirem 62  quilos de pescado, o que corresponde a uma contraordena o, com uma coima  m xima aplic vel de 200 euros. Al m desta infra o, o homem tinha pescado  um charuteiro de 20 quilos, estando proibida a captura de esp cimes com peso  superior a 10 kg, devido   possibilidade de intoxica o alimentar por  toxina ciguat rica. Os militares procederam   apreens o deste peixe, como  medida de precau o, e o exemplar foi entregue nos Servi os da Dire o  Regional das Pescas para an lises laboratoriais.  Ainda na sequ ncia desta a o de fiscaliza o, os militares do Posto  Fiscal da Zona Franca, detetaram uma situa o de fuga   lota no Funchal,  tendo sido apreendido 47 quilos de chicharro e 14 quilos de cavala. Esta  infra o de fuga   lota   pun vel at  ao montante m ximo de 3 740 euros  ou 44 891 euros, consoante o infrator seja pessoa singular ou coletiva.  Em Porto Moniz, os militares do Posto Territorial de S o Vidente, detetaram a  captura de lapas na  poca de defeso, tendo sido apreendidos 5 quilos de lapas  frescas, que ap s verifica o higiossanit ria, foram entregues a uma  institui o de solidariedade social, na localidade de S o Vicente.  A  captura de lapas na  poca de defeso   uma infra o pun vel at  ao  montante m ximo de 498 euros ou 44 891 euros, dependendo se o infrator    pessoa singular ou coletiva.    , P ssaros de Ferro    o mais recente livro da madeirense Maria Helena do  Carmo, que retrata o ambiente vivido em Macau nas d cadas de 1930 e 1940, e  tamb m durante a II Guerra Mundial, com especial destaque para o papel de dois  madeirenses.   Capit es de mar e guerra, Gabriel Maur cio Teixeira era governador e  Samuel da Concei o Vieira foi capit o do porto e comandante do navio Afonso  de Albuquerque, e foi convidado, a pedido do governador Gabriel Maur cio  Teixeira para o substituir, enquanto n o fosse nomeado em Lisboa um outro  governador , come ou por explicar a professora aposentada, que leciona agora  na Academia Cultural S nior de Lagoa.  Momentos antes da apresenta o desta obra, esta tarde, no Museu Militar, a  escritora explicou que estes dois madeirenses  tiveram um papel importante na  sua  rea .   No aspeto de governa o, tanto um como outro foram muito importantes,  sobretudo o Gabriel Teixeira, porque esteve muito mais tempo, porque atravessou  a  poca mais dif cil e porque teve que enfrentar a for a dos japoneses, que  se impunham como donos do mundo .   E depois, quando tudo acabou, o Samuel da Concei o Vieira ainda teve um  papel importante junto da China, porque as leis internacionais exigiam que  todos os pa ses que tivessem col nias as abandonassem, para as devolver aos  seus pa ses de origem, e havia uma certa resist ncia contra a presen a  portuguesa em Macau, e muita propaganda sobre isso .  Nesse  mbito, Samuel Vieira,  conseguiu uma reuni o na cidade de Nanquim,  que na altura era a capital da China, conseguiu encontrar-se com o Presidente  da Rep blica da China e fazer um acordo em benef cio da nossa presen a, que  continuou em Macau ainda por muito tempo , complementou.  Este   um romance em que  lugares, personagens, todas elas existiram e s o  reais , e no qual  a fic o s  entra para preencher lacunas, como uma  conversa entre marido e mulher da qual n o h  qualquer relato .  A pesquisa, que durou dois anos, aproximadamente, foi relativamente f cil,  adiantou, j  que  os arquivos, sobretudo o arquivo da Marinha e o arquivo  dos Neg cios Estrangeiros t m bastante material, que eu consultei, al m de  v rios livros escritos sobre Macau .  A rematar, Maria Helena do Carmo evidenciou que gostou de conciliar dois focos  na hist ria, Madeira e Macau:  a primeira ilha a ser descoberta pelos  portugueses, com a  ltima col nia a ser ocupada pelos portugueses. H  aqui  uma ponte muito grande e encontram-se muitos madeirenses que existiram l , ao  longo da hist ria .  Rita Spider, bailarina portuguesa do Cirque du Soleil vai apresentar um  workshop de dan a no Funchal, a 9 de fevereiro.  De acordo com a promotora Paradise Circus, o workshop ter  vagas limitadas e  um custo de 25 euros.  Bailarina do Cirque du Soleil, Rita Spider foi tamb m core grafa de v rios  programas televisivos, nomeadamente  Achas que Sabes Dan ar , da SIC,   Let s Dance , da TVI, e  Dan a Comigo , da RTP1. A artista ser   ainda core grafa do musical  Chicago .    ,A visita do FC Porto ao Desportivo de Chaves, hoje,  s 19:00, para a I Liga,  levar  ao est dio muitos adeptos da vizinha Espanha para verem a  lenda  viva do futebol espanhol , o guarda-redes Iker Casillas.   O Casillas em Espanha   um  dolo, uma lenda viva. Esteve nos momentos  bons da sele o, fez hist ria no Real Madrid e a curta dist ncia entre  Chaves e Espanha   uma oportunidade para o ver de perto , disse   ag ncia  Lusa Camilo D az, natural de Ourense, Espanha.  O presidente do Ourense Club F tbol, forma o da localidade que pertence    Galiza e que est  a cerca de 100 quil metros de Chaves, ser  um dos muitos  galegos a marcar presen a no Est dio Municipal Eng.  Branco Teixeira, em  Chaves, para assistirem ao encontro da 18.  jornada da I Liga entre Desportivo  de Chaves e FC Porto.  Adepto do Real Madrid, Camilo D az confessa que   presen a mais ass dua em  Tr s-os-Montes do que na capital espanhola para assistir a  bons jogos e ver  bons jogadores  do principal escal o portugu s.   Esta  poca ser  apenas o segundo jogo do Desportivo de Chaves que vou ver,  depois do encontro frente ao Sporting de Braga, mas n o podia desperdi ar a  oportunidade de ver mais uma vez o Casillas ao vivo , real ou.  O facto de o guarda-redes do FC Porto ter mantido sempre  um n vel  elevado    um dos aspetos que levam o presidente do emblema da terceira  divis o espanhola a admirar o jogador de 37 anos, considerando ser  um  luxo  para os  drag es  terem Casillas no plantel.  Tamb m adepto de  toda uma vida  do Real Madrid, e confesso admirador de  Iker Casillas, o espanhol Oscar Amoeiro n o quer desperdi ar  uma das   ltimas oportunidades de o poder ver ao vivo .    uma lenda viva e ainda hoje podia jogar no Real Madrid. Esta temporada  est  novamente a um grande n vel, o que   fenomenal, mas nunca sabemos  quando pode terminar a carreira , confessou.  Natural de Ourense, mas com a filha a estudar enfermagem em Chaves, Oscar  Amoeiro ir  aproveitar a oportunidade de o jogo ser no final da semana para ir    localidade transmontana ver o encontro.   Vamos tr s de Ourense e, al m de ir buscar a minha filha a Chaves,  aproveitamos para chegar cedo, comer, conhecer a cidade e depois assistir    partida , explicou.  Os restantes espanh is no plantel  azul e branco , como o m dio  liver  Torres ou o atacante Adri n Lopez, n o chamam tanto a aten o quanto o   veterano  guarda-redes, pois este  marcou toda uma gera o .  Os galegos mais novos tamb m n o ficam indiferentes   presen a de Iker  Casillas em Chaves e oito jogadores com cerca de 18 anos, de uma equipa de  futebol da prov ncia de Ourense, v o tamb m assistir   partida.   Estivemos nove meses sem perder e quisemos premiar os jogadores com a  possibilidade de verem um jogo da I Liga portuguesa e verem o Casillas ao  vivo , contou o treinador do San Ciprian, clube de uma localidade pr xima de  Ourense.  A equipa antecipou mesmo o treino para quinta-feira, para poderem viajar hoje  at  Portugal.   Eles est o encantados por poderem ver o FC Porto e Casillas. Vamos chegar  mais cedo, tentar ver o autocarro a chegar ao est dio, assistir ao aquecimento  e, depois, ao encontro , real ou o t cnico Insuela.  O espanhol conta que   muito frequente os galegos das localidades pr ximas de  Chaves, como Verin ou Xinzo de Limia, assistirem aos encontros dos   transmontanos , mas confessa que hoje  vai estar presente muito mais  gente, porque o Iker Casillas ir  jogar .  O Desportivo de Chaves, que divide o  ltimo lugar do campeonato com o  Desportivo das Aves, com 12 pontos, defronta hoje,  s 19:00, o l der da  prova, o FC Porto, com 43, em encontro da 18.  jornada da I Liga, no Est dio  Municipal Eng.  Manuel Branco Teixeira, em Chaves. ,O resgate de Julen Jim nez, o menino de dois anos que caiu num po o com mais  de 80 metros de profundidade em M laga, no sul de Espanha, poder  demorar  mais dois a quatro dias, de acordo com alguns especialistas.  Falar de tempos   uma imprud ncia , afirmou ontem Juan L pez Escobar,  delegado do Col gio de Minas de M laga.  Trabalhamos para faz -lo [o  resgate  com a maior brevidade poss vel, acrescentou, admitindo, no entanto,  que se trata de uma quest o de dias, n o de horas.  Mais de uma centena de horas depois da queda de Julen, as equipas continuam a  constru o de dois t neis paralelos, e retomaram tamb m a escava o do  t nel horizontal foi retomada, com o objetivo de realizar trabalhos de resgate  de v rios s tios para conseguir chegar com mais rapidez ao s tio onde se  acredita que esteja a crian a. ,Um homem de 59 anos ter  posto termo   pr pria vida ao in cio da manh   desta sexta-feira, no Funchal.  O corpo foi descoberto pouco antes das 08h30 pela mulher, tendo sido acionada  uma equipa de emerg ncia pr -hospitalar do Corpo de Bombeiros Sapadores do  Funchal e a Equipa M dica de Interven o R pida  EMIR . No entanto, e  apesar dos esfor os dos operacionais, que ainda procederam  s manobras de  reanima o, o  bito acabou mesmo por ser confirmado no local. ,O Servi o de Sa de da Regi o Aut noma da Madeira  SESARAM  emitiu ontem um  comunicado em que garante que  foram efetuados os pagamentos aos taxistas  e ou empresas prestadoras deste servi o de transporte de doentes n o  urgentes, relativamente aos transportes realizados at  abril de 2018 aos  prestadores abrangidos no  mbito deste protocolo que apresentaram faturas  regularizadas .  No total, acrescenta o SESARAM, j  foi pago um valor total de 155.757,75  euros  s empresas e taxistas que apresentaram as faturas em conformidade com a  legisla o em vigor, emitidas at  abril de 2018.  No entanto, salienta o Servi o de Sa de, relativamente ao mesmo per odo,   existem faturas pendentes por raz es v rias, nomeadamente de 36  empresas taxistas que ainda n o emitiram faturas e ou que recusam-se a  corrigir as faturas emitidas irregularmente , pelo que, indica o SESARAM,   importa refor ar que a resolu o desta situa o s    poss vel se  todos os envolvidos participarem no processo .  O SESARAM esteve e continua  a estar dispon vel para esclarecer eventuais d vidas que possam surgir ,  acrescenta.  No comunicado   ainda referido que  existem pagamentos em atraso, referente  ao per odo posterior a abril de 2018, cuja regulariza o est  prevista  iniciar-se j  a partir do pr ximo dia 24 de janeiro, sendo que at  abril de  2019, o SESARAM pretende regularizar os pagamentos relativos ao transporte de  doentes n o urgentes realizados no ano 2018 .  Sobre o protocolo celebrado com a AITRAM para a realiza o do transporte de  doentes n o urgentes, garante que   relevante para o SESARAM porque  assegura parte dos transportes n o urgentes necess rios   atividade do  Servi o de Sa de .   A forte ades o ao protocolo  215 aderentes  por parte dos prestadores deste  servi o de transporte,   demonstrativa da import ncia deste protocolo  e do  cliente SESARAM  para estas empresas taxistas aderentes, ou seja,   ben fico  para ambas as partes , pode ler-se no comunicado, antes de ressalvar que   integram o protocolo os prestadores que nele acreditam e encontram  benef cios ao exerc cio da sua atividade . ,Miguel Albuquerque define, em entrevista ao JM, os advers rios do PSD-M,  neste ano eleitoral. Deixa de fora JPP e CDS-PP, fomentando desde j  cen rios  de coliga o p s-22 de setembro. O l der laranja reduz ainda o   jardinismo  a um  slogan , embora relevando a obra  fundamental   de Jardim. Contundente, arrasa os  sorrisos  no Facebook e  essas tretas  todas  de Paulo Caf fo, porque o que interessa   decidir  em fun o dos  interesses da popula o .  Este   o assunto em destaque na edi o de hoje do JM, na qual pode ler  tamb m sobre o pedido do filho de Ant nio Arag o para a abertura de  instru o contra Caf fo.  Saiba ainda que a vacina contra a gripe ser  aplicada aos sem-abrigo, que o   F rum Turismo  garante ser preciso mudar estrat gias, e que os hot is  Savoy foram distinguidos pelos clientes de site l der mundial.  Um jornal, duas capas. No desporto, Costinha reconhece que a equipa est    proibida de cometer erros t nicos , hoje  18h45 , frente ao Braga, de  forma a discutir a vit ria.  Ainda no futebol, a SAD do Mar timo chama acionistas ao debate. Elei o de   rg os sociais e discuss o de outros assuntos constam na agenda de uma AG  restringida a acionistas com pelo menos 20 a es.  Adriano Aveiro j  lidera os goleadores na Divis o de Honra, 600 praticam  badminton no Desporto Escolar, e Trail da Boaventura continua a gerar pol mica  s o outros t tulos do desporto.  Leia mais sobre estes e outros assuntos, na edi o desta sexta-feira do seu  JM. ,O Instituto de Imprensa e Sociedade da Venezuela  IPYS na sigla em castelhano   registou 12 casos de viola o   liberdade de express o e informa o na  Venezuela, nos primeiros 15 dias deste ano, foi hoje anunciado.   O ano de 2019 come ou com 12 casos de viola es ao exerc cio do  jornalismo na Venezuela. Durante as duas primeiras semanas de janeiro, o uso  abusivo dos organismos de seguran a do Estado resultou na deten o  arbitr ria das jornalistas Beatriz Adri n, do canal colombiano Caracol  Not cias, e Osmary Hern ndez, da CNN, na  rea Metropolitana de Caracas,  explica o IPYS.  Num balan o enviado   ag ncia, o IPYS sublinha que as autoridades policiais  do Estado venezuelano de Bol var tamb m detiveram, durante tr s horas, a  jornalista Yusbeyris Letidel, do jornal regional Prim cia, quanto chegava a  casa.  Os ataques a rep rteres ocorreram tamb m no estado de Lara. Um funcion rio  da Pol cia Nacional Bolivariana atacou o fotojornalista J lio Colmenarez do  [jornal  El Informador, enquanto cobria um protesto de professores, na  quinta-feira, 10 de janeiro, precisa o documento.  Segundo o IPYS, desde 09 de janeiro, um dia antes de Nicol s Maduro ter  assumido um novo mandato presidencial, fizeram sentir-se as agress es.  No Estado de Z lia oficiais da Guarda Nacional Bolivariana [pol cia militar   amea aram v rios jornalistas que cobriam protestos no mercado de Las Pulgas,  em Maracaibo. O jornalista dinamarqu s Kristoffer Toft denunciou que  funcion rios dos servi os secretos impediram o seu regresso ao pa s, pelo  Aeroporto Internacional de Maiquet a [norte de Caracas , adianta o instituto.  Acresce que em 033 de janeiro, a pol cia agrediu o jornalista Lu s Lopez, do  jornal La Verdad, de Maracaibo, quando cobria um protesto devido   falta de   gua no Estado venezuelano de Vargas. e em M rida a pol cia regional impediu  o jornalista Hor cio Rond n de fazer a cobertura de uma a o de  desobstru o de uma via.  O IPYS afirma ter constado que em 2018 o abuso de poder estatal, e a redu o  de espa os informativos e de opini o nos meios impressos, assim como  limita es aos direitos digitais foram as restri es que mais violaram as  liberdades informativas.  Os dados mostram que em 2018 as restri es ao trabalho jornal stico  inclu ram a paralisa o de pelo menos 33 jornais e a cessa o total das  opera es de dez jornais impressos.  As r dios e televis es viram nove medidas de controle de conte do, a  suspens o de programas e de esta es por ordem da Comiss o Nacional de  Telecomunica es, a entidade reguladora, que tamb m censurou a esta o de  televis o alem  Deutsche Welle  DW  pela transmiss o de um document rio  sobre a situa o na Venezuela, explica.  O IPYS diz ter registado, em mat ria de direitos digitais, pelo menos 52  viola es   liberdade de express o na internet que envolveram cinco  processos judiciais e deten es arbitr rias por delitos da Lei Contra o   dio.  O portal de jornalismo de investiga o armando.info foi alvo de censura  judicial e administrativa, levando a que quatro dos seus jornalistas se  encontrem no ex lio.  Outras restri es foram a proibi o de sa da do pa s e a reten o de  passaporte dos jornalistas Isnardo bravo e Nelson Bocaranda, que dirigem meios  digitais, sublinha aquele organismo.  O sistema de monitoriza o desta organiza o constatou 16 casos de  desconex o por falhas nos servi os de internet e bloqueios  . Foi assim  que os portais informativos El Pitazo, armando.info, El Nacional, La Patilla e  Cactus24 foram bloqueados por operadores privados e estatais, explica. ,O presidente do PSD, Rui Rio, considerou hoje que sai refor ado depois da  aprova o da mo o de confian a   sua dire o, que recolheu cerca de  60% dos votos do Conselho Nacional.  A reuni o, que arrancou pelas 17:30 de quinta-feira, num hotel no Porto, e se  estendeu por quase onze horas, foi ensombrada pela discuss o do m todo de  vota o da mo o de confian a: secreto ou de bra o no ar.  Durante toda a tarde e noite, os apoiantes do antigo l der parlamentar do PSD  Lu s Montenegro   que acabou por n o marcar presen a no Conselho Nacional,  apesar de estar a 500 metros, por n o ter sido convidado   multiplicaram-se  em declara es em defesa do voto secreto.  J  depois da pausa para jantar, a inc gnita sobre o m todo de vota o  levou o l der do PSD-Lisboa, Pedro Pinto, a dar voz   indigna o,  lamentando que o requerimento a pedir o voto secreto, subscrito por mais de um  d cimo dos militantes, n o tenha sido entendido como obrigat rio e pediu a  interven o do Conselho Nacional de Jurisdi o.  Perto das 02:00, registou-se o momento mais confuso e tenso do Conselho  Nacional: os  nimos at  se apaziguaram quando Rui Rio defendeu que a mo o  fosse sujeita a voto secreto, mas, logo em seguida, o presidente do Conselho  Nacional, Paulo Mota Pinto, teve entendimento diferente e decidiu submeter o  modelo de vota o   decis o de todos os conselheiros nacionais.  Esta posi o levou os membros do Conselho Nacional de Jurisdi o   o  chamado  tribunal  do partido   a abandonarem a sala, acusando Mota Pinto  de ter ignorado um parecer onde concordavam com o car ter potestativo do  requerimento que pedia o voto secreto.  Foi ent o de bra o no ar que a maioria dos conselheiros  78 a favor, 26  contra  defendeu que a mo o de confian a a Rio devia ser apreciada por voto  secreto.  Uma hora depois, os resultados davam uma vit ria clara a Rui Rio: 75 votos a  favor, 50 contra e um nulo, um resultado que real ou ser superior, em  percentagem, aos 54% dos votos que conseguiu nas diretas.  Rio reagiu   vit ria dizendo esperar que a partir de agora  remem todos no  mesmo sentido , para o PSD recuperar e ganhar elei es, e desejou que possa  haver paz no partido.  Montenegro ir  reagir pelas 12:00, num hotel em Gaia  Porto , mas, j  esta  madrugada, um dos seus apoiantes mais destacados, o ex-l der parlamentar Hugo  Soares, recusou que o resultado signifique uma derrota, uma vez que tinham  pedido a clarifica o em elei es diretas.  O partido estava adormecido e hoje est  mais vivo que nunca, defendeu.  Ao longo da reuni o, Rio ouviu cr ticas de conselheiros como Pedro Pinto,  Hugo Soares, a antiga ministra das Finan as Maria Lu s Albuquerque,  presidentes de distritais como Pedro Alves  Viseu  e Bruno Vitorino  Set bal ,  da l der da JSD Margarida Balseiro Lopes ou do antigo assessor pol tico de  Passos Coelho, Miguel Morgado.  O apoio mais inesperado   selado com um abra o - veio do seu antigo  advers rio Lu s Filipe Menezes, que foi ao Conselho Nacional declarar apoio a  Rio, defendendo ser tempo de  cerrar fileiras , mas admitindo legitimidade  a Lu s Montenegro para fazer o desafio   lideran a.  Outro apoio de peso surgiu do eurodeputado Paulo Rangel, que ficou ao lado da  dire o, e, no final, defendeu que o PSD saiu  claramente refor ado e  clarificado .   Eu sempre fui muito favor vel a que cada um possa expressar as suas  opini es e, portanto, que as pessoas que s o cr ticas, se tiverem alguma  coisa a criticar, v o dizendo, v o dizendo de quando em vez, acho bem, agora  t m que estar ao lado do l der , defendeu.  H  uma semana, o antigo l der parlamentar do PSD Lu s Montenegro desafiou  Rui Rio a convocar elei es diretas antecipadas e assumiu disponibilidade  para se candidatar   lideran a do partido.  Rio rejeitou o repto de antecipar as elei es   completou no domingo metade  do seu mandato, um ano   mas pediu ao  rg o m ximo do partido entre  Congressos que renovasse a confian a na sua Comiss o Pol tica Nacional, o  que aconteceu.  Na sua interven o inicial, o presidente do PSD criticou Montenegro por n o  ter estado dispon vel para se candidatar   lideran a social-democrata h  um  ano e sugeriu que o antigo l der parlamentar nunca ganhou elei es, ao  contr rio de si pr prio. ,Um acidente de via o na via r pida deixou esta manh  o tr nsito  totalmente entupido.  O sinistro aconteceu no sentido Santa Cruz - Funchal, na zona do Cani o de  Baixo e envolveu seis viaturas, numa colis o que aconteceu na faixa da  esquerda.  Como resultado, o tr nsito esteve congestionado durante v rios minutos e  muitos quil metros. No entanto, n o foram registados feridos resultantes do  acidente. Patrulhas da Via Litoral estiveram no local. ,O Conselho Nacional do PSD aprovou hoje a mo o de confian a   Comiss o  Pol tica Nacional liderada por Rui Rio, com 75 votos a favor, 50 contra e um  nulo, segundo fonte oficial social-democrata.  Inicialmente, tinha sido avan ado o n mero de 76 votos favor veis e 50  contra, que foi posteriormente corrigido.  Votaram 126 conselheiros nacionais, o que totaliza uma aprova o da mo o  da confian a por cerca de 60% dos votos.  A mo o de confian a tinha sido apresentada pelo presidente do partido,  depois de o antigo l der parlamentar Lu s Montenegro ter desafiado Rui Rio a  convocar diretas.  Rio rejeitou o repto de antecipar as elei es   completou no domingo metade  do seu mandato, um ano  , mas pediu ao  rg o m ximo do partido entre  Congressos que renovasse a confian a na sua Comiss o Pol tica Nacional. , O ex-l der parlamentar do PSD Hugo Soares acusou hoje o presidente do  partido de atacar de forma  inusitada e despropositada  Lu s Montenegro,  lamentando que Rui Rio tenha  mais for a  a criticar militantes  sociais-democratas do que o primeiro-ministro.  Em declara es aos jornalistas, na pausa para jantar do Conselho Nacional,  que decorre num hotel do Porto, Hugo Soares disse apenas comentar a  interven o de Rui Rio porque esta foi disponibilizada publicamente nas redes  sociais e no 'site' do partido.   Mais uma vez, o doutor Rui Rio deixou de falar para o PS e ataca de uma  forma - confesso que estou a medir as palavras - inusitada e despropositada um  dos melhores quadros que o PSD tem, que   Lu s Montenegro , lamentou.  O antigo l der parlamentar disse ter dito a Rui Rio que se, no  ltimo ano,   tivesse tido essa for a nos ataques a Ant nio Costa , hoje provavelmente  n o haveria um Conselho Nacional a discutir a renova o da confian a   sua  dire o.   O doutor Rui Rio demonstrou mais uma vez hoje que tem mais for a para falar  contra militantes do seu partido do que contra o primeiro-ministro de  Portugal , acusou.  Hugo Soares desafiou ainda Rui Rio a apontar  um exemplo  de boicotes que  militantes, distritais ou deputados do partido lhe tenham feito.   Quando   que o partido falhou a Rui Rio? Nunca aconteceu. N o pode chegar  ao Conselho Nacional e dizer que tem sido alvo de boicotes, intrigas,  hipocrisias e n o apontar um caso, usando expedientes para a desculpa de um  resultado eleitoral que se adivinha catastr fico , disse.  Sobre a recusa da Mesa do Conselho Nacional em apreciar um pedido para que  Lu s Montenegro fosse ouvido na reuni o, Hugo Soares classificou-o como   mais um expediente, mais uma trica , lamentando que n o tenha sido  poss vel escutar os argumentos do antigo l der parlamentar do PSD.  Na reuni o, foram v rias as vozes cr ticas   estrat gia de Rio, al m de  Hugo Soares e Pedro Pinto, que as replicaram   comunica o social.  Segundo relatos de conselheiros, a ex-ministra das Finan as Maria Lu s  Albuquerque questionou as vantagens para o PSD dos acordos celebrados com o PS  e acusou Rio de n o conseguir convencer nem os militantes, nem os portugueses.  O l der da distrital de Viseu, Pedro Alves, que apoiou Rio nas  ltimas  diretas, disse sentir um descontentamento generalizado entre os militantes e  at  entre membros da dire o.  O presidente da C mara de Espinho, Pinto Moreira, que esteve presente na  passada sexta-feira quando Lu s Montenegro desafiou Rio a convocar diretas,  saiu em defesa do antigo l der parlamentar.  O autarca salientou que Montenegro ganhou em Aveiro nas  ltimas legislativas e  deu os exemplos de Passos Coelho, Ant nio Costa e Marcelo Rebelo de Sousa, que  perderam elei es aut rquicas e depois ocuparam cargos de primeiro-ministro  e chefe de Estado.  No seu discurso, Rio tinha questionado, de forma impl cita, a capacidade de  Lu s Montenegro vencer elei es: Estou   espera de, pela primeira vez,  perder umas elei es, enquanto que os que me desafiam est o na posi o  inversa: est o   espera de conseguir ganhar uma elei o, pela primeira vez  na vida.  O Conselho Nacional do PSD est  reunido desde as 17:30 para debater e votar  uma mo o de confian a pol tica   dire o, apresentada pelo presidente  do partido, depois de o antigo l der parlamentar Lu s Montenegro ter  desafiado Rui Rio a convocar diretas.  Rio rejeitou o repto de antecipar as elei es   completou no domingo metade  do seu mandato, um ano   mas pediu ao  rg o m ximo do partido entre  Congressos que renovasse a confian a na sua Comiss o Pol tica Nacional.  De acordo com os estatutos do PSD,  as mo es de confian a s o  apresentadas pelas Comiss es Pol ticas e a sua rejei o implica a demiss o  do  rg o apresentante . ,O presidente do PSD, Rui Rio, elogiou hoje  a eleva o  com que est  a  decorrer a reuni o do Conselho Nacional, prometeu ouvir  os argumentos  v lidos  e disse estar  confiante num bom resultado .  Ao descer da sala onde decorre o Conselho Nacional, num hotel no Porto, Rui  Rio fez quest o de abra ar o ex-l der do PSD e seu antigo advers rio  interno Lu s Filipe Menezes, que minutos antes lhe tinha manifestado apoio e  defendido que  a hora   de cerrar fileiras .   O Conselho Nacional est  a decorrer com bastante eleva o, com argumentos  v lidos de ambas as partes. O presidente do partido tem de estar atento ao que  as pessoas t m a dizer. Quando as coisas t m eleva o n s temos a  obriga o de as ouvir, se n o n o somos inteligentes , disse.  O l der do PSD recusou, contudo, responder ao desafio do ex-l der parlamentar  Hugo Soares, que lhe pediu para apontar um exemplo de boicotes que o partido  lhe tenha feito.   A isso n o vou responder.  quilo que foram as interven es com bom  senso, com argumentos, posso discordar, mas passa a ser mais um par metro da  equa o para eu ouvir. Essa humildade todos devemos ter e eu tamb m tenho, a  humildade   um ato de intelig ncia, defendeu.  Questionado se est  confiante no resultado da vota o da mo o de  confian a que apresentou, Rio respondeu positivamente.   Tenho confian a de ter um bom resultado da forma como o Conselho est  a  decorrer, mas isso s  no final   que se sabe. Como sabem nem tenho direito a  voto , disse.  O Conselho Nacional do PSD est  hoje reunido desde as 17:00 para debater e  votar uma mo o de confian a pol tica   dire o, apresentada pelo  presidente do partido, depois de o antigo l der parlamentar Lu s Montenegro  ter desafiado Rui Rio a convocar diretas.  Depois de uma pausa para o jantar, os trabalhos dever o recome ar pelas 21:45.  Rio rejeitou o repto de antecipar as elei es   completou no domingo metade  do seu mandato, um ano   mas pediu ao  rg o m ximo do partido entre  Congressos que renovasse a confian a na sua Comiss o Pol tica Nacional.  De acordo com os estatutos do PSD,  as mo es de confian a s o  apresentadas pelas Comiss es Pol ticas e a sua rejei o implica a demiss o  do  rg o apresentante . ,O FC Porto refor ou hoje, em comunicado, que n o houve contrapartida  financeira ou outra pelos e-mails que divulgou no Porto Canal, os quais diz que  entregou   Pol cia Judici ria em simult neo com o processo de den ncia  p blica.  O clube refere que agora tem a expetativa de que seja feita justi a nos  processos em curso envolvendo atentados   verdade desportiva, alguns dos quais  j  com acusa es deduzidas.  A deten o, na Hungria, de um cidad o portugu s sob suspeita de v rios  crimes, tornada p blica pela Pol cia Judici ria, tem sido naturalmente  objeto de not cias e coment rios em torno do designado processo dos e-mails,  alguns, por m, com a pretens o expressa de associar o nome do nosso clube e  da sua sociedade an nima desportiva para o futebol profissional a essa  deten o, refere a nota do FC Porto.  O FC Porto alude ao 'hacker' Rui Pinto, que ter  acedido ilegalmente aos  e-mails do Benfica, e que   suspeito de praticar factos suscet veis de  integrarem crimes de extors o qualificada na forma tentada, acesso ileg timo,  ofensa a pessoa coletiva e viola o de segredo, segundo a PJ.  O nosso Diretor de Informa o e Comunica o teve conhecimento de um  volumoso conjunto de e-mails, alguns importantes na sua subst ncia por  indiciarem pr ticas irregulares e eventualmente criminosas no plano da verdade  desportiva no futebol profissional, sustenta o comunicado do clube.  Para o FC Porto, o teor de alguns desses e-mails foram divulgados no Porto  Canal no exerc cio pleno do direito a informar e ser informado, ponderados  todos os pr s e contras face   delicadeza da mat ria de fundo que apontava  para eventuais pr ticas de tr fico de influ ncia e corrup o. ,O Sporting estranhou hoje que o Benfica  n o tenha ainda encontrado  oportunidade para justificar  os casos explicitados no  caso dos  e-mails , na sequ ncia da deten o do alegado  hacker  Rui Pinto,  disse fonte 'leonina'   ag ncia Lusa.  Segundo fonte oficial dos  le es , as v rias interven es p blicas  dos  encarnados  n o serviram ainda para explicar  qualquer um dos  in meros assuntos, muitos deles graves, expostos nos conhecidos e-mails .  Ainda assim, a mesma fonte reitera que o clube de Alvalade  confia na  justi a para a defesa da verdade desportiva , um dia depois da deten o,  em Budapeste, de um alegado  hacker  que ter  acedido ilegalmente aos   e-mails  das  guias .  Na quarta-feira, sem nunca confirmar o nome do suspeito, a Pol cia Judici ria   PJ  anunciou a deten o de um cidad o portugu s em Budapeste, em  coopera o com a cong nere h ngara, mas fonte policial confirmou   Lusa  tratar-se de Rui Pinto.  O diretor da Unidade de Combate ao Cibercrime e Criminalidade Tecnol gica   UNC3T  da PJ, Carlos Cabreiro, disse ser  prematuro  associar o suspeito a  crimes cometidos contra algumas institui es desportivas, como Benfica, FC  Porto, Sporting ou Doyen, embora tenha adiantado que o mesmo   detido por  tentativa de extors o, acesso ileg timo e exfiltra o de dados de algumas  institui es, inclusive do pr prio Estado .   Agora, seguir-se- o os tr mites normais de transfer ncia de detidos  quando ocorrem no  mbito de um mandado de deten o. A extradi o para  Portugal acontecer  dentro de um prazo razo vel, entre tr s semanas a um  m s , transmitiu o diretor da UNC3T.  De acordo com Carlos Cabreiro, o  hacker  pode incorrer numa pena de  pris o  at  10 anos , embora  haja v rias penas associadas aos v rios  tipos de crime . ,O coronel Hil rio Dion sio Peixeiro, comandante do Regimento de  Paraquedistas, revelou hoje que o Ex rcito continua a fazer a vigil ncia dos  pai is de Tancos, de onde foi furtado material militar em 2017 e que se  encontram vazios.   Continuamos a destacar pessoal para l , para evitar vandalismo  das  instala es, afirmou o coronel Dion sio Peixeiro, hoje ouvido na comiss o  parlamentar de inqu rito ao furto de Tancos.  O furto do material militar, entre granadas, explosivos e muni es, dos  pai is de Tancos foi noticiado em 29 de junho de 2017.  Ap s esse furto, as For as Armadas decidiram retirar de Tancos todo o  material militar, disseminando-o por outras unidades como a base de Santa  Margarida.  Questionado pela deputada do PSD Carla Barros sobre se furtos como o que  aconteceu em 2017 seriam poss veis hoje, o coronel deu a resposta, em termos  coletivos:  Se Deus quiser, n o deixaremos, faremos todo o poss vel para  que tal n o aconte a.   Depois do furto, revelou, recebeu instru es  para duplicar o efetivo e  garantir que as armas tinham muni es dispon veis , ao contr rio do que  acontecia at  ent o.  O caso do furto de armas em Tancos ganhou importantes desenvolvimentos em 2018,  tendo sido detidos, numa opera o do Minist rio P blico e da Pol cia  Judici ria, sete militares da Pol cia Judici ria Militar  PJM  e da GNR,  suspeitos de terem forjado a recupera o do material em coniv ncia com o  presum vel autor do roubo. , Representantes de v rias organiza es n o governamentais  ONG  e um  grupo de familiares de presos pol ticos pediram hoje   ONU que a visita    Venezuela da sua alta comiss ria para os Direitos Humanos inclua desloca es  a pris es e hospitais.  Lilian Tintori, mulher de Leopoldo L pez  da oposi o e atualmente em  pris o domicili ria , disse aos jornalistas que apresentou hoje uma proposta  de agenda para a visita de Michelle Bachelet, antiga Presidente chilena.  A proposta foi feita de acordo com v rias ONG, advogados da defesa e  familiares de presos pol ticos e outras v timas da ditadura venezuelana,  adiantou Lilian Tintori.  N o   para uma visita diplom tica, nem apenas para uma reuni o com o   usurpador' [a oposi o n o reconhece o novo mandato do Presidente,  Nicol s Maduro, e acusa-o de usurpar o poder , mas para que ela pr pria  constate a viola o dos direitos humanos, frisou.  Segundo Tintori a oposi o espera que Michelle Bachelet visite os hospitais,  cadeias, o metropolitano, as  perreras' [cami es que servem de autocarros ,  as escolas e veja como vivem os venezuelanos, sem g s, sem  gua, sem luz, sem  alimentos e sem medicamentos.  Por outro lado, Tintori manifestou estar incomodada com uma reuni o que  decorreu na quarta-feira em Nova Iorque, Estados Unidos da Am rica, entre o  ministro venezuelano das Rela es Exteriores  MRE , Jorge Arreaza, e o  secret rio-geral das Na es Unidas, Ant nio Guterres.  Como   poss vel que as Na es Unidas recebam um chanceler [ministro das  Rela es Exteriores  ileg timo, em representa o de um Governo usurpador,  disse.  As ONG e os familiares de presos pol ticos reclamam responsabilidade   ONU,  no sentido de encontrar um mecanismo eficaz que sirva de solu o para a crise  pol tico-econ mica venezuelana.  Em 10 de janeiro  ltimo, Nicol s Maduro tomou posse, perante o Supremo  Tribunal de Justi a, para um segundo mandato como Presidente da Venezuela,  para o per odo 2019-2025.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas elei es antecipadas de 20 de maio de 2018, com  6.248.864 votos  67,84% .  Um dia depois das elei es, a oposi o venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o n o respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constitui o da Venezuela. ,A Policia Judici ria, atrav s do Departamento de Investiga o Criminal do  Funchal, com a colabora o do Departamento de Investiga o Criminal de  Set bal, localizou e deteve um homem, de 30 anos de idade.  Segundo o comunicado da PJ, o indiv duo foi preso no  mbito de Mandado de  Deten o, para cumprimento de pena, emitido pelo Tribunal Judicial da Comarca  da Madeira. A mesma nota refere que o detido foi identificado numa outra  investiga o em curso como presum vel autor do crime de burla qualificada,  cujo 'modus operandi' consistia na venda de autom veis que n o lhe  pertenciam, a bons pre os, publicitados atrav s de sites de vendas. No final,  o agora detido vendia a atrav s de contatos telef nicos, por mensagem ou  mesmo contato pessoal, sendo os valores entregues em numer rio ou com recurso  a transfer ncia banc ria. ,A poetisa norte-americana Mary Oliver, vencedora de um Pr mio Pulitzer,  morreu hoje, na sua casa de Hobe Sound, na Florida, aos 83 anos, v tima de um  linfoma, informou o seu agente liter rio, Bill Reichblum.  Oliver, autora de A Thousand Mornings e Blue Horses, nasceu em Cleveland,  Ohio, em 1935, e estreou-se na edi o aos 20 anos, com o livro No Voyage and  Other Poems.  Vencedora do Pr mio Pulitzer de literatura em 1984, na categoria de poesia,  pelo livro American Primitive, foi distinguida mais tarde, em 1992, com o  Pr mio Nacional do Livro, pela colet nea New and Selected Poems.   White Pine , West Wind  e a antologia  Devotions contam-se entre  outros t tulos da autora.  Mary Oliver distinguiu-se pelo v nculo com a natureza, tomando por refer ncia  as longas e inspiradoras caminhadas, pelo Ohio natal, e a obra de autores como  Walt Withman e Henry David Thoreau.  Colaboradora regular da revista The New Yorker, durante grande parte da sua  carreira, Mary Oliver era das autoras mais lidas nos Estados Unidos da  Am rica, na  rea da poesia, de acordo com as estat sticas da Nielsen  BookScan e a Poetry Foundation, que a apresentava como a mais amada dos poetas  vivos, no pa s de origem.  V tima de abuso sexual e de neglig ncia parental, na inf ncia, a poesia  permitiu a Oliver superar o trauma, como revelou numa entrevista a Mary  Shriver, em 2011.  Os compositores Ronald Perera e Augusta Read Thomas escreveram ciclos de  can es sobre poemas de Mary Oliver.  Durante mais de 40 anos, Mary Oliver viveu em Provincetown, no Massachusetts,  com a sua companheira, a fot grafa e galerista Molly Malone Cook -  ex-assistente do escritor Norman Mailer -, que morreu em 2005.  A edi o original Long Life Essays And Other Writings, de Oliver, publicada  em mar o de 2005, re ne as duas autoras na fotografia de capa.  N o h  registo de t tulos de Mary Oliver publicados em Portugal. ,Os conselheiros nacionais j  come aram a falar e a posicionar-se.   O presidente do governo regional da Madeira, Miguel Albuquerque, considerou um  erro elei es internas a poucos meses das elei es europeias.  Por sua vez, o l der da distrital do PSD de Lisboa, apoiante de Montenegro,  disse que Rui Rio n o tem condi es para levar o PSD at   s pr ximas  elei es.  Mota Amaral e Miguel Albuquerque sa ram em defesa do l der.  O confronto j  come ou no Conselho Nacional extraordin rio do PSD, no Porto.  Pedro Pinto, l der da distrital de Lisboa do PSD, uma das que andou a recolher  assinaturas para uma mo o de censura ao l der do partido, abriu as  hostilidades. Segundo fontes do Conselho, disse que Rui Rio n o tem  condi es para levar o PSD at   s pr ximas elei es.  O antigo presidente da Assembleia da Rep blica, Mota Amaral, saiu em defesa de  Rio, defendendo a continuidade do presidente do partido. Temos os nossos  advers rios fora do partido. Foi o primeiro a trazer a debate a quest o da  vota o nominal da mo o de confian a, tal como j  tinha defendido  publicamente. As pessoas devem assumir as suas responsabilidades perante os  seus eleitores e relembrou a vota o de quarta-feira na Gr -Bretanha do  Brexit. S  Carneiro sempre tomou as suas posi es de cabe a erguida. ,Foi esta quarta-feira apresentado, na Escola B sica do 1  Ciclo PE da  Lourencinha, aquele que promete ser um  v cio  saud vel dos mais  novos.Trata-se na nova aplica o do JM, criada em parceria com a  guas e  Res duos da Madeira  ARM  e com a Empresa de Eletricidade da Madeira  EEM .  'Eco-Descobrimentos  apresenta-se como um jogo din mico que ensina e  sensibiliza os utilizadores e respetivas fam lias para as boas pr ticas  ambientais.  Mas o melhor   que a destreza e o conhecimento dos participantes, em termos  ambientais, ser  testada e premiada com dezenas de pr mios, dos quais se  destaca uma viagem familiar   Disneyl ndia de Paris e ainda uma Playstation  4. Mas existem muitos outros.  O v deo ilustra o momento do lan amento da nova aplica o, no qual os  parceiros deram a conhecer o jogo e algumas regras.   Antes de demonstrar os seus conhecimentos na  rea ambiental, os alunos  aproveitaram a oportunidade para evidenciar o talento musical, que tamb m  pode assistir no v deo que se segue.      ,O presidente da C mara Municipal do Funchal, Paulo Caf fo, e a vereadora  Madalena Nunes, que tem o pelouro da Habita o Social na autarquia,  entregaram, esta tarde, as chaves de tr s novas moradias a tr s inquilinos  municiais, no  mbito do Programa Amianto Zero.  Paulo Caf fo enalteceu, na ocasi o,  o trabalho que tem vindo a ser  desenvolvido pelo atual executivo na erradica o do amianto, n o s  ao  n vel da habita o social, mas tamb m das redes de distribui o de  gua.  Assumimos este investimento como uma prioridade, e tencionamos continuar a  faz -lo, em salvaguarda da dignidade e bem-estar dos nossos mun cipes.    Este   o culminar de um trabalho complexo de realojamento, nesta situa o  espec fica falamos de um realojamento que ser  feito desde os Bairro da  Quinta Falc o e da Penha de Fran a para o mais recente empreendimento  municipal, o Complexo Habitacional dos Viveiros V. Acreditamos que estamos a  contribuir para uma nova era na Habita o Social, devolvendo  s fam lias  bairros sociais qualificados, sustent veis e modernos , concluiu o autarca. ,Trata-se de uma das maiores viola es de dados dos  ltimos anos. O caso  conhecido como  Collection  1  foi divulgado por Troy Hunt, investigador de  seguran a inform tica, que adiantou que foram reveladas, um total de duas mil  bases de dados diferentes.  Segundo o perito, a pasta com as informa es, que inclu a 773 milh es de  emails e 21 milh es de passwords, foi publicada na plataforma Mega, usada para  partilha de ficheiros na internet. Entretanto, a pasta ter  deixado de estar  dispon vel na plataforma, passando para um f rum de hackers, cujo nome n o  foi revelado.  Apesar de n o incluir outros dados pessoais, como cart es de cr dito ou  n meros de seguran a social, esta divulga o de dados   considerada como  grav ssima, pois as passwords n o est o protegidas por qualquer chave de  encripta o.  Est o todas em texto , diz Troy Hunt, o que significa que  qualquer pessoa que tenha acesso    Collection  1  consegue, sem trabalho  adicional, ter acesso a um n mero gigantesco de emails e passwords.  Para saber se o seu email faz parte da lista agora divulgada ou de outras  divulgadas no passado, deve pesquisar pelo seu endere o eletr nico no site  Have I Been Pwned, da autoria do pr prio Troy Hunt. Caso o seu email tenha  sido afetado, deve trocar imediatamente de palavra-passe e tamb m em todos os  servi os que use a mesma combina o email e password. ,Um dia ap s o lan amento oficial, v rias centenas de pessoas j   descarregaram a nova aplica o m vel do JM, desenvolvida em parceria com a   guas e Res duos da Madeira  ARM , a Empresa de Eletricidade da Madeira   EEM , e ACIN iCloud Solutions.  A aplica o tem como finalidade sensibilizar e consciencializar os  utilizadores e respetivas fam lias para as boas pr ticas ambientais,  conjugando uma natureza competitiva e interativa com a componente informativa e  social.  Desta forma, s o dadas a conhecer as principais infraestruturas e equipamentos  associados   gest o das  guas, res duos e energia na Madeira,  proporcionando, aos utilizadores que se destaquem pela sua destreza e  conhecimento, a oportunidade de ganhar pr mios aliciantes, entre os quais uma  viagem   Disneyland Paris.  A nova  app  est  dispon vel para  download  para dispositivos iOS e  Android, podendo ser descarregado gratuitamente atrav s das lojas  online   App Store e Play Store. ,Um cidad o portugu s e tr s outros estrangeiros foram detidos nas duas   ltimas semanas pela Pol cia Judici ria no  mbito de mandados de deten o  europeus  MDE  para extradi o para Espanha, Rom nia e Su a, indicou hoje  esta pol cia.  Os MDE foram cumpridos pela Unidade de Informa o de Investiga o Criminal  da PJ nos dias 04 e 09 de janeiro em opera es que decorreram na zona de  Lisboa, Alentejo e Algarve.  Segundo adianta a PJ, o cidad o portugu s foi extraditado para Espanha para  cumprimento da pena de pris o de seis anos pelo crime de abuso sexual de menor.  Dois cidad os romenos foram extraditados para o pa s de origem, um deles para  cumprimento de 11 meses de pris o pelo crime de roubo, e o outro para  cumprimento de uma pena de pris o de dois anos pelo crime de tentativa de  viola o.  Um cidad o franc s foi extraditado para a Su a para procedimento criminal  no qual   suspeito da pr tica dos crimes de abuso de confian a   apropria o indevida de dinheiro ou bens  e falsifica o.  Os detidos, com idades entre os 19 e 71 anos, foram inquiridos nos tribunais da  rela o competentes, tendo aguardado pelos processos de extradi o em  pris o preventiva at  serem entregues  s autoridades requerentes, o que j   aconteceu, refere a PJ. ,O homem sofreu alguns ferimentos e foi socorrido no local pelos Bombeiros  Volunt rios Madeirenses.  O acidente aconteceu no Caminho do Amparo, onde um trabalhador de 48 anos foi  vitima na obra do hospital privado. Os bombeiros n o revelaram as causas e nem  o tipo de acidente que sofreu o sinistrado. No habitual comunicado, os  Bombeoros Volunt rios Madeirenses  BVM  informam ainda que realizaram 12  servi os pr -hospitalares entre a meia noite de ontem e as 18 horas desta  quinta-feira. ,O treinador do Sporting de Braga, Abel Ferreira, frisou hoje o pouco tempo de  prepara o do jogo com o Nacional, na sexta-feira, da 18.  jornada da I Liga  de futebol, mas assumiu uma equipa para vencer.  Os minhotos jogaram na ter a-feira para a Ta a de Portugal  vit ria 2-0  sobre o Desportivo das Aves  e v o voltar a jogar apenas 72 horas depois, na  Madeira.  Se dissesse que n o [  uma vantagem , estaria a mentir. Quem tem uma semana  limpa tem mais tempo para preparar a partida e o plano de jogo, disse,  antevendo um terreno pesado e algo escorregadio na Choupana.  Abel Ferreira lembrou ainda a sobrecarga de jogos desde dezembro: Temos jogado  sobretudo fora e temos feito muitas viagens, ao sul e ao centro do pa s, temos  que ter uma aten o redobrada   recupera o dos jogadores e fazer uma  gest o coerente dos recursos que possuimos.  O t cnico 'arsenalista' deixou elogios ao Nacional, equipa que tem o pior  ataque da I Liga em casa, com apenas cinco golos  os mesmos que o Boavista, mas  os 'axadrezados' t m menos um jogo no Bessa .  Muitas vezes olha-se s  para os resultados e esquece-se o processo, mas ainda  no  ltimo jogo do Nacional [derrota caseira com o Belenenses por 1-0  o  resultado n o foi justo, mandaram duas bolas ao ferro e tiveram in meras  oportunidades de golo. A ideia e o processo est o l , est o num bom momento  e s o uma equipa completamente diferente da que defront mos  na primeira  jornada, os bracarenses venceram por 4-2 .  Apesar das dificuldades que disse esperar, o treinador assumiu um Sporting de  Braga a tentar vencer desde o primeiro minuto atrav s das tr s formas de  fazer mossa no advers rio: bolas paradas, contra-ataques e ataque posicional.  Expulso no empate em Portim o  1-1 , na 16.  jornada, Abel Ferreira desmentiu  o relat rio do  rbitro F bio Ver ssimo.  O palavr o que est  l  [no relat rio    mentira, o resto   verdade. Disse  que fui expulso por ter gesticulado, prometo a partir de agora ver os jogos com  algemas nas costas para n o mexer os bra os. O futebol   um jogo de  emo es e todos os intervenientes nos jogos t m que ter sensibilidade para  perceb -las. N o se pode abusar da autoridade, afirmou.  Wilson Eduardo tem estado em destaque nos minhotos e j  leva 10 golos em todas  as competi es, como s o exemplo o 'bis' que 'carimbou' o acesso  s  meias-finais da Ta a de Portugal diante dos avenses.  Vamos a meio da  poca e temos jogadores a bater recordes individuais. Isso tem  que ver com o compromisso dos jogadores com a equipa, disse.  Sem Marcelo Goiano, mas com Ailton   O treinador do Sporting de Braga, Abel Ferreira, chamou hoje Ailton para a  desloca o a casa do Nacional, na sexta-feira, em jogo da 18.  jornada da I  Liga de futebol.  O defesa-direito Marcelo Goiano, castigado, fica de fora e o t cnico chamou o  lateral-esquerdo Ailton, sendo essa a  nica altera o em rela o    convocat ria anterior.  Matheus, Ricardo Ferreira, Lucas, Xadas e Frans rgio s o aus ncias certas  devido a les o.  Sporting de Braga, terceiro classificado, com 37 pontos, e Nacional, 12. , com  19, defrontam-se  s 18:45 de sexta-feira, no Est dio da Madeira, no Funchal.     A lista dos 20 convocados:  - Guarda-redes: Tiago S  e Marafona.  - Defesas: Bruno Viana, Sequeira, Raul Silva, Pablo e Ailton.  - M dios: Claudemir, Ryller, Palhinha, Eduardo, Jo o Novais, Trinc o, Esgaio  e F bio Martins.  - Avan ados: Dyego Sousa, Wilson Eduardo, Ricardo Horta, Paulinho e Murilo. ,O vice-presidente do Governo Regional, Pedro Calado, inicia amanh  um  p riplo de visitas a v rias empresas regionais, com a inten o de dar   continuidade a uma pol tica de proximidade, numa din mica esclarecedora e  motivadora com claros benef cios para os cidad os .   Conhecer os projetos in loco, falar com os trabalhadores, ouvir as  dificuldades dos empres rios e conhecer o sucesso dos projetos em curso,   o  objetivo da Iniciativa  Empresas com Proximidade , refere a  vice-presid ncia.  A primeira visita tem lugar, pelas 17h00, ao Hotel  O Colmo , em Santana. ,A proposta de diretiva relativa   utiliza o de ve culos de aluguer sem  condutor no transporte rodovi rio de mercadorias, do qual Cl udia Monteiro de  Aguiar   a relatora, foi aprovada no Parlamento Europeu, em Estrasburgo.  O objetivo   de adaptar uma diretiva que entrou em vigor h  25 anos e desta  forma acomodar gradualmente o mercado para a utiliza o destes ve culos  s  necessidades dos operadores e da ind stria e  s evolu es no mercado de  transportes.  Na pr tica, estas regras comuns possibilitariam que, por exemplo, uma  transportadora portuguesa que queira trazer uma carga de Fran a, passe a  alugar o ve culo em Fran a e fazer apenas a viagem de regresso, e n o as  duas  piscinas  de ida e volta.  A Eurodeputada Madeirense, representando a Comiss o dos Transportes,  argumentou no debate do relat rio  que uniformizar gradualmente as regras  ir  ajudar as Pequenas e M dias Empresas e criaria empregos . Para evitar  distor es de mercado, devido aos diferentes n veis de tributa o, os  Estados-Membros ter o a possibilidade de limitarem no seu territ rio a  utiliza o de ve culos alugados por uma empresa estabelecida noutro  Estado-Membro num per odo de tempo e ou um n mero total de ve culos alugados.   Aquilo que propomos   que os Estados-Membros n o devam limitar a  utiliza o de um ve culo de aluguer por uma empresa estabelecida noutro  Estado-Membro, dentro do seu pr prio territ rio, desde que o ve culo cumpra  as normas de funcionamento e de seguran a. Desta forma, desbloqueamos o  potencial de um mercado de aluguer e leasing, que   composto maioritariamente  por Pequenas e M dias Empresas, com a possibilidade de cria o de mais  emprego , disse na sua interven o.  Paralelamente, esta flexibilidade das regras permitir  que as empresas  invistam noutras  reas, em vez da compra de frota pr pria, com impacto no  ambiente, uma vez que a frota de aluguer   mais segura e   em m dia quatro a  seis anos mais nova que a frota pr pria.  Cl udia Monteiro de Aguiar acredita que com esta proposta,  ser  permitida  a concretiza o do mercado  nico neste dom nio espec fico, sem o fazer de  forma abrupta e alcan ado o cumprimento das regras sociais e de mercado do  transporte de mercadorias na Uni o .  O relat rio aprovado segue agora para a considera o do Conselho, composto  pelos Governos dos Estados-Membros. ,A empresa Hor rios do Funchal est  a participar, com a colabora o da  Dire o Regional de Economia e Transportes, no projeto Desti-Smart, integrado  no programa Interreg Europe e liderado pela Ag ncia de Desenvolvimento  Metropolitano de Sal nica, na Gr cia.  O projeto de coopera o inter-regional europeu, tem como objetivo a  promo o do interc mbio e teste de solu es no  mbito da mobilidade  sustent vel para turistas, com vista a progredir na descarboniza o da  economia europeia e disseminar boas pr ticas ao n vel local e regional.  Para al m da Madeira e da Gr cia, outras cinco regi es est o envolvidas no  projeto: Sardenha  It lia , Bremerhaven  Alemanha , Hastings  Reino Unido ,  Mallorca Island Council  Espanha , Greenways Association  Let nia , Lake  Balaton  Hungria  e Pafos  Chipre . O projeto representa um investimento total  na ordem dos 1,8 milh es de euros, cofinanciado em 85% por pelo FEDER  Fundo  Europeu de Desenvolvimento Regional .  No caso da Madeira, o projeto ir  focar-se em cinco  reas de interven o,  precisamente, a intermodalidade, acessibilidade, promo o do uso de modos de  transporte suaves complementares ao transporte p blico  caminhada e ciclismo ,  na mobilidade el trica e por fim nos transportes p blicos. Este  ltimo tema  tem um foco relevante considerando as pr ximas etapas definidas no PIETRAM   Plano Integrado Estrat gico de Transportes da Regi o Aut noma da Madeira  2014-2020 , da responsabilidade da Vice-Presid ncia, relativamente   melhoria  do sistema de transportes p blicos regionais.  O Desti-Smart foi apresentado no dia 17 de janeiro ao grupo de acompanhamento  do projeto, constitu do por v rias entidades institucionais, entre as quais  organismos governamentais e representantes dos  concelhos da Regi o, e outros  parceiros ligados ao sector dos transportes e do turismo. Ao todo participaram  a este evento 35 entidades ligadas aos setores da mobilidade e do turismo na  Regi o Aut noma da Madeira.  Este novo projeto est  em linha com um conjunto de outros projetos que t m  vindo a ser desenvolvidos pela Hor rios do Funchal nas  reas da mobilidade  sustent vel e da promo o do transporte p blico e que refletem a  preocupa o ambiental e social da institui o, entre os quais se destacam o  projeto Civitas Destinations, que est  a decorrer, e j  realizados, o   Semore, o civitas mimosa, o Ad Personam e o Mobilidade Mobilidade Inovadora e  Sustent vel no Funchal  Intervir .  Na reuni o do grupo de trabalho discutiu-se a import ncia da renova o da  frota, com viaturas a Diesel menos poluentes, que cumpram a norma Euro 6, a  aquisi o de viaturas movidas a energia el trica, e a implementa o de um  sistema tarif rio integrado, como exemplos de medidas que visam a melhoria da  qualidade ambiental. Estas medida enquadram-se na estrat gia do PIETRAM.  Al m disso, o PIETRAM define como a es a implementar: a melhoria das  condi es de transbordo, o conforto de passageiros nas paragens dos  transportes p blicos, um sistema integrado de informa o ao p blico, a  cria o de condi es de acessibilidade para todos ao sistema de transportes  p blicos da RAM. No  mbito desta estrat gia, os novos apoios anunciados pelo  Governo Regional para reduzir o custo dos passes sociais constituem um  importante contributo para promover e fomentar a utiliza o dos transportes  p blicos, com ganhos n o apenas sociais, mas tamb m ambientais. ,Depois da derrota na Superta a Italiana frente   Juventus, na quarta-feira,  Gennaro Gattuso, treinador dos  rossoneri , n o escondeu a irrita o,    chegada ao aeroporto.  O temperamento do italiano j    conhecido, e desta vez, o t cnico n o  gostou de ver alguns jornalistas   espera da equipa, atirando ao ch o o  telem vel de um dos rep rteres que filmava o momento.                 Foi j  descartada a previs o inicial de conseguir chegar ainda este s bado  ao menino de dois anos que caiu num po o em M laga, no sul de Espanha, no  passado domingo. Os trabalhos que decorriam durante a noite de sexta-feira  foram novamente atrasados devido ao embate das m quinas com um maci o rochoso  inesperado.  As rochas j  haviam sido um problema aquando da tentativa de escava o de  um t nel horizontal, e tornam agora a revelar-se um obst culo para tentar  resgatar a crian a.  Al m disso, tamb m a chuva que se tem registado na regi o de M laga tem  dificultado as opera es, e o cen rio afigura-se cada vez mais negro. De  acordo com a Ag ncia Estatal de Meteorologia espanhola, a chuva chegar   implac vel a Total n a partir do final da tarde de s bado. ,Rui Pinto, conhecido  pirata inform tico  por ter revelado mails do  Benfica, estar  a colaborar com as autoridades de Las Vegas na investiga o  sobre a alegada viola o cometida por Ronaldo.  Avan a hoje o Correio da Manh  que Rui Pinto ter  divulgado o acordo de  confidencialidade assinado por Kathryn Mayorga e que foi posteriormente  publicado pela revista alem   Der Spiegel .  S  em setembro do ano passado a revista de jornalismo de investiga o alem   publicou uma entrevista de Kathryn Mayorga afirmando que foi violada em 2009  por Cristiano Ronaldo, mas os documentos que levantavam estas suspeitas foram  divulgados no ano anterior pelo Football Leaks.  ,Nem mesmo o hexacampe o Roger Federer escapa   seguran a apertada no Open  da Austr lia.  O tenista su o esteve num epis dio, no m nimo caricato, quando se dirigia  para o balne rio, ao ser barrado por um seguran a do evento, por n o ter  consigo a credita o que permite o acesso  s zonas reservadas.                ,O fot grafo oficial das administra es Reagan e Obama, o lusodescendente  Pete Souza, vai trazer a Portugal, em setembro, 28 fot grafos profissionais e  amadores, naquela que ser  a sua primeira viagem de f rias   parte  continental do pa s.  A viagem   promovida pela ag ncia Sagres Vacations, baseada nos Estados  Unidos  Massachusetts e Fall River  e com escrit rios no Porto, especializada  em experi ncias tur sticas personalizadas nos mercados portugu s e espanhol.  Para Pete Souza, que   descendente de a orianos, esta ser  a primeira  verdadeira viagem a Portugal, onde esteve apenas em visitas oficiais a  acompanhar os presidentes norte-americanos Ronald Reagan e Barack Obama, para  quem trabalhou como fot grafo oficial.  Na verdade nunca passei grande tempo em Portugal continental e pensei que esta  seria uma oportunidade incr vel para fazer essa viagem, disse Pete Souza    ag ncia Lusa.  Marcada para de 02 a 12 de setembro, a viagem come a no Porto e termina nos  A ores, percorrendo as principais cidades tur sticas de Portugal.  Com lugar para apenas 28 pessoas, o programa, que se destina a fot grafos  profissionais e amadores ou a amantes da fotografia, esgotou quase de imediato,  como disse   ag ncia Lusa Marco Fernandes, vice-presidente da Sagres  Vacations.  Mal divulg mos a viagem, tivemos logo muito interesse. O Pete p s tamb m no  Instagram dele e, de imediato, os  ltimos lugares que estavam dispon veis  esgotaram. Na  ltima semana de dezembro, tivemos 180 pessoas a perguntar sobre  o programa, disse.  Durante a viagem, Pete Souza acompanhar  os visitantes e dar  dicas sobre  como melhor fotografar os locais visitados, fazendo uma s rie de mini  workshops ao longo de todo o roteiro.  O atrativo do programa   esse conceito. J  fizemos outros programas de  fotografia, mas sem o chamariz que   o Pete Souza. O Pete Souza tem seguidores  em todo o mundo - recebemos contactos da Austr lia para este programa - e,  como   um programa de fotografia, vamos ter pessoas que sabem tirar  fotografias e v o dar uma melhor imagem de Portugal, considerou Marco  Fernandes.    uma viagem tur stica para pessoas que gostam de tirar fotografias. Imagino  que o n vel das capacidades das pessoas que se v o juntar a n s ser o muito  variados, por isso espero conseguir ajudar a melhorar as suas fotografias de  viagem, considerou, por seu lado, Pete Souza.  Para o fot grafo freelance e autor de v rios livros, o grande atrativo    poder conhecer a parte continental de Portugal, bem como regressar, com tempo,  aos A ores, que visitou na d cada de 1980.  N o conhe o de todo a parte continental de Portugal. Estive em Portugal duas  vezes, uma vez com o Presidente Reagan e outra com o Presidente Obama, mas nas  visitas presidenciais n o temos verdadeiramente oportunidade de ver grande  coisa fora dos encontros formais, disse.  Estive nos A ores numa viagem alargada, mas j  foi em 1988. Ser   interessante ver o quanto mudou. Os meus av s s o dos A ores, por isso, para  mim, esta ser  a parte mais emocional da viagem, acrescentou.  O fot grafo acredita que Portugal est  a tornar-se cada vez mais um destino  tur stico para muitos norte-americanos e espera poder divertir-se, tirar  algumas fotografias e ajudar algumas pessoas a melhorarem as suas imagens.  Nascido em South Dartmouth, Massachussets, neto de emigrantes a orianos, Pete  Souza trabalhou como fotojornalista freelance e tem trabalhos divulgados pelas  principais publica es norte-americanas, bem como v rios pr mios de  fotojornalismo.  Pete de Souza   tamb m autor de v rios livros, o mais recente dos quais -  Shade: A tale of two presidents - compara os primeiros 500 dias de Obama com o  atual Presidente norte-americano, Donald Trump.  O livro   a passagem ao papel do mesmo exerc cio que Pete Souza vem fazendo  na sua p gina na rede social Instagram, onde tem mais de 2,1 milh es de  seguidores.  O Instagram de Pete Souza tem sido uma esp cie de sombra cr tica da  administra o Trump, com a publica o de fotografias de Obama em  situa es semelhantes  s protagonizadas pelo atual inquilino da Casa Branca,  num registo bem humorado e em que o antigo Presidente sai sempre melhor na  fotografia.  Com v rias exposi es no curr culo, Pete Souza tem prevista, para  fevereiro, a inaugura o de uma mostra sobre os dois presidentes com quem  trabalhou intitulada Two Presidentes: Obama and Reagan. ,A Unidade de A o Fiscal da GNR anunciou hoje que desmantelou uma rede de  fabrico e venda de artigos contrafeitos, apreendendo material no valor estimado  de 1,4 milh es de euros em Matosinhos e Famalic o.  Em comunicado, a GNR refere que a opera o  Minho Factory  decorreu na  sexta-feira, atrav s do Destacamento de A o Fiscal do Porto, tendo sido  identificados tr s homens e uma mulher, com idades compreendidas entre 28 a 60  anos, por venda de produtos contrafeitos.  Os suspeitos foram constitu dos arguidos e sujeitos   medida de coa o de  termo identidade e resid ncia, refere.  No  mbito de uma investiga o dirigida pelo Departamento de Investiga o e  A o Penal de Braga, que visou o combate   comercializa o e fabrico de  vestu rio contrafeito, associado a pr ticas de evas o e fraude fiscal, foi  dado cumprimento a 17 mandados de busca, dos quais 10 em locais de fabrico,  armazenagem, distribui o e de intermedia o de venda de produtos  contrafeitos, quatro em domic lios e tr s a ve culos.  Da opera o, resultou a apreens o de mais de 60 mil pe as de vestu rio,  entre casacos, roupa interior, camisolas, vestidos, polos, cal as e cal ado,  cinco toneladas de malha, 6.330 etiquetas, log tipos e bot es de marcas  conhecidas, 1.150 pe as de corte  moldes , 486 cortes para estampagem de  marcas registadas e tr s m quinas industriais de confe o.  Foi apreendida documenta o diversa, nomeadamente registos contabil sticos  informais, como medida cautelar.   A atividade criminosa desmantelada consistia no fabrico de vestu rio e  cal ado em garagens, anexos de resid ncias e zonas industriais, com  utiliza o fraudulenta e n o autorizada de marcas e patentes registadas no  Instituto Nacional da Propriedade Industrial  INPI  e sem o cumprimento de  quaisquer obriga es declarativas em sede dos impostos sobre os rendimentos e  do IVA , refere a GNR.  O produto que confecionavam tinha como destino a comercializa o il cita em  feiras e mercados ou atrav s das redes sociais e  sites  de venda  eletr nica.  Esta a o contou com uma equipa de 68 militares da Unidade de Interven o e  do Destacamento de A o Fiscal do Porto, e, ainda, com o apoio da Policia de  Seguran a P blica. ,Foi a 7 de outubro de 2002, no velhinho Est dio de Alvalade, frente ao  Moreirense, que Cristiano Ronaldo marcou o seu primeiro golo como profissional.  Um momento que o portal desportivo Goal recuperou este s bado, partilhando um  pequeno v deo no Twitter.  No lance em quest o, a bola   recuperada no meio-campo por To ito, antes de  Ronaldo demonstrar a sua t cnica, ao passar por v rios advers rios para  finalizar. O madeirense, ent o com 17 anos, fintou dois defesas e fez a bola  passar por cima do guarda-redes.                 ,A eurodeputada socialista Maria Jo o Rodrigues est  a ser investigada pelo  Parlamento Europeu, por suspeita de ass dio laboral.  A investiga o foi aberta depois de um funcion rio ter feito nove queixas  separadas contra a socialista, que a acusou de tentar reduzir as horas de  trabalho e o sal rio de uma assistente que tinha estado em licen a de  maternidade.  Maria Jo o Rodrigues j  comentou o caso, confirmando a investiga o, que  disse resultar de diferentes entendimentos do que devem ser os deveres  profissionais.  Acredita ainda que a situa o n o vai interferir com a possibilidade de se  recandidatar ao Parlamento Europeu ,Hoje, a partir das 15 horas, a r dio 88.8 - JMFM transmitir , em direto do  Centro de Congressos da Madeira, o XVII Congresso Regional do PSD Madeira, com  os jornalistas Miguel Guarda e Fl vio Matta.  Os trabalhos iniciam-se esta tarde, pelas 15 horas, com a tomada de posse dos  novos elementos da Comiss o Pol tica e do Secretariado, eleitos no passado  dia 14 de dezembro, seguindo-se as interven es do presidente da Mesa,  S rgio Marques, do presidente da Comiss o Pol tica Regional, Miguel  Albuquerque, que ir  apresentar a Mo o de Estrat gia Global, e do  presidente honor rio do PSD M, Alberto Jo o Jardim.  Ap s as interven es de abertura, ser o apresentadas as mo es setoriais.  Foram submetidas seis, uma da responsabilidade da Concelhia do PSD Funchal, que  ser  apresentada por Rubina Leal, uma da ARASD  Autarcas Social-Democratas ,  apresentada por Pedro Coelho, e outra da JSD  Jovens Social-Democratas ,  apresentada por Bruno Melim. As restantes ter o por porta-voz Cl udia  Monteiro de Aguiar, Paulo Neves e Rubina Berardo como primeiros subscritores.  Seguir-se-  um momento de debate generalizado, que decorrer  at  ao final  dos trabalhos de s bado.  No domingo, entre as 10h00 e as 13h00, ser  realizada a elei o da Mesa, do  Conselho Regional e do Conselho de Jurisdi o, estando a sess o de  encerramento marcada para as 15h00, iniciando-se com a tomada de posse dos   rg os eleitos em Congresso e com a vota o das mo es.  As interven es, entre as quais as do presidente do PSD Nacional, do  PSD Madeira e do novo presidente da Mesa, finalizam o encontro dos  social-democratas madeirenses. ,A Lua vai estar encoberta pela sombra da Terra e aparentemente maior na  segunda-feira, dia em que h  um eclipse lunar total e uma 'superlua', a  primeira de tr s deste ano.  O eclipse come a, na fase parcial, pouco depois das 03:30  hora de Lisboa ,  quando a Lua come a a esconder-se na sombra que a Terra projeta no espa o, e  termina  s 06:51, quando a Lua fica totalmente destapada.  A Lua fica totalmente eclipsada entre as 04:41 e as 05:44, altura em que sai  progressivamente da sombra.  Se o c u n o estiver nublado, o eclipse pode ser visto praticamente em todo o  mundo, com exce o do extremo leste da  sia, da Austr lia e da Nova  Zel ndia.  O de segunda-feira tem a particularidade de ser um eclipse total de uma  'superlua', porque a Lua, em fase de Lua cheia, aparenta ser maior  na sua  maior aproxima o   Terra, a Lua ir  parecer 14% maior no c u .  Um eclipse lunar ocorre sempre quando a Terra passa entre a Lua e o Sol e a  Lua, em fase cheia, encontra-se no plano orbital da Terra.  Durante o tempo em que fica na sombra da Terra, a Lua n o fica  s 'escuras' e  ganha um tom vermelho-acastanhado devido   refra o e dispers o da luz do  Sol na atmosfera terrestre.   por isso que vulgarmente se chama Lua de sangue.  Antes de entrar na sombra, a Lua est  cerca de uma hora na penumbra, perde  brilho e tem um tom cinzento-escuro, cor que volta a adquirir ao sair da sombra  e a entrar novamente na penumbra. A Lua regressa   sua tonalidade branca  habitual  s 07:50, quando sai completamente da penumbra.  Normalmente, uma 'superlua'   30% mais brilhante do que uma Lua cheia  habitual, o que n o sucede durante um eclipse, em que perde luminosidade.  Por isso, disse   Lusa o diretor do Observat rio Astron mico de Lisboa   OAL , Rui Agostinho, a melhor altura para observ -la   ao fim da tarde de  domingo, depois de a Lua nascer,  s 17:06. No horizonte, a Lua surgir   igualmente avermelhada  a Lua   iluminada por luz branca que   refletida para  a Terra e se torna avermelhada quando dispersa na atmosfera terrestre .  Perto do horizonte, a Lua parecer  ainda maior, mas   ilus o  tica, adverte  o OAL.  Em 2019 vai haver mais duas 'superluas', em 19 de fevereiro e 21 de mar o, e  um eclipse lunar, mas parcial, em julho. Os fen menos s o observ veis em  Portugal.  H  'superluas' e eclipes lunares todos os anos, mas um eclipse total de uma  'superlua' s  volta a acontecer em 26 de maio de 2021, de acordo com o OAL.  Antes do de segunda-feira, houve eclipses totais de 'superluas' em 1910, 1928,  1964, 1982 e 2015, conta a ag ncia espacial norte-americana NASA num v deo de  anima o.  Na segunda-feira, o Centro Ci ncia Viva de Const ncia - Parque de Astronomia  vai estar aberto entre as 03:00 e as 07:00 para uma sess o de observa o com  telesc pio e registo de imagens das diferentes fases do eclipse da Lua.  No c u, pelas 05:00, com a Lua perto do horizonte, a Oeste, dois planetas  ir o surgir a Este e poder o ser igualmente observados: V nus e J piter  e  as suas quatro principais luas .  Para o caso de n o haver condi es de visibilidade do c u, o Centro  Ci ncia Viva de Const ncia prop e um programa alternativo: uma conversa  sobre eclipses lunares,  s 03:30, e uma sess o de planet rio com uma  simula o do eclipse,  s 04:30. Aos visitantes mais resistentes ser   oferecido ch  e bolos.  O Observat rio Astron mico de Santana, na ilha de S o Miguel, nos A ores,  tamb m vai estar de portas abertas para a observa o do eclipse. ,Jo o Rodrigues, membro da comiss o instaladora nacional do partido Alian a,  e coordenador da comiss o instaladora regional na Madeira, esteve reunido na  passada quinta-feira com o presidente do partido, Pedro Santana Lopes, num  encontro no qual foi discutida a agenda de trabalhos a desenvolver na Regi o.  A abertura da sede do partido na Madeira, e a vinda de Santana Lopes    Regi o para a sua inaugura o, foi um dos pontos discutidos.  Na Madeira, o presidente do partido ir  tamb m dar posse   comiss o  instaladora regional, e ser  ainda feita a apresenta o do candidato da  Alian a pela Madeira e Porto Santo  s elei es Europeias, bem como das  linhas orientadoras para a implementa o do partido a n vel regional.  Foram ainda abordados assuntos como as elei es legislativas regionais que  ter o lugar no pr ximo m s de setembro.  Na visita   Madeira de Pedro Santana Lopes, este ser  acompanhado de Paulo  Sande, candidato nacional  s elei es europeias, para apresenta o aos  militantes, simpatizantes e p blico em geral, da sua candidatura e respetivo  programa. ,Miguel Albuquerque ser  aclamado este fim de semana, no XVII Congresso  Regional dos sociais-democratas, presidente do PSD Madeira, depois de ter  ganho, em dezembro, as elei es internas do partido ao obter 98,4% dos votos  dos militantes.  Dos 3.348 em condi es de votar, 2.715 exerceram o direito, dos quais 2.671  apoiaram a reelei o de Miguel Albuquerque que concorreu sozinho    lideran a do PSD M.  O sucessor de Alberto Jo o Jardim leva ao Congresso, que termina domingo com a  presen a do presidente do PSD nacional, Rui Rio, a Mo o de Estrat gia  Global Mais Autonomia, Melhor Autonomia que direciona o combate pol tico aos  ditames e  s chantagens de Lisboa a favor do refor o e alargamento da  autonomia pol tica do arquip lago.  Lut mos muito para que deixemos agora Lisboa recuperar o poder que teve sobre  n s. Deixar que o Terreiro do Pa o volte a nos dominar seria o nosso fim,  alerta.  Miguel Albuquerque   presidente do XII Governo Regional desde 20 de abril de  2015, ap s as elei es de 29 de mar o de 2015, nas quais o PSD M voltou a  reeditar uma maioria absoluta na Assembleia Legislativa da Madeira ao obter  56.574 votos  44,36% .  Nas legislativas regionais de 22 de setembro, Miguel Albuquerque  , de novo, o  candidato do PSD M   presid ncia do Governo Regional e ter  como advers rio  o atual presidente da C mara Municipal do Funchal, Paulo Caf fo, como  candidato independente pelo PS M.  O PSD M realiza hoje e domingo o seu XVII Congresso Regional, no Centro de  Congressos do Casino.  Os trabalhos iniciam-se pelas 15:00 de s bado, com a tomada de posse dos novos  elementos da Comiss o Pol tica e do Secretariado, eleitos no passado dia 14  de dezembro, seguindo-se as interven es do presidente da Mesa, S rgio  Marques, do presidente da Comiss o Pol tica Regional, Miguel Albuquerque, que  ir  apresentar a Mo o de Estrat gia Global, e do presidente honor rio do  PSD M, Alberto Jo o Jardim.  Ap s as interven es de abertura, ser o apresentadas as mo es setoriais.  Foram submetidas seis, uma da responsabilidade da Concelhia do PSD Funchal, que  ser  apresentada por Rubina Leal, uma da ARASD  Autarcas Social-Democratas ,  apresentada por Pedro Coelho, e outra da JSD  Jovens Social-Democratas ,  apresentada por Bruno Melim. As restantes ter o por porta-voz Cl udia  Monteiro de Aguiar, Paulo Neves e Rubina Berardo como primeiros subscritores.  Seguir-se-  um momento de debate generalizado, que decorrer  at  ao final  dos trabalhos de s bado.  No domingo, entre as 10:00 e as 13:00, ser  realizada a elei o da Mesa, do  Conselho Regional e do Conselho de Jurisdi o, estando a sess o de  encerramento marcada para as 15:00, iniciando-se com a tomada de posse dos   rg os eleitos em Congresso e com a vota o das mo es.  As interven es, entre as quais as do presidente do PSD Nacional, do  PSD Madeira e do novo presidente da Mesa, finalizam o encontro dos  social-democratas madeirenses. ,A cadeia internacional Axel Hotels escolheu a Madeira para lan ar o primeiro  hotel LGBTI em territ rio nacional. O investimento de 8 milh es de euros  carece ainda da aprova o da C mara, mas j  tem abertura prevista para o  segundo semestre de 2020, na zona velha da cidade.  Este   o assunto em destaque na edi o de hoje do JM, na qual tamb m pode  ler sobre aquela que ser  uma das fun es da Pol cia Municipal. A autarquia  funchalense confia que a cria o da for a policial vai limitar os abusos das  esplanadas e revela que em 2018 foram levantadas mais de duas dezenas de avisos  e contraordena es.  Leia tamb m sobre a garantia de CDS e JPP, que afirmam ser alternativa a  Albuquerque, os Associados da Coopesca, que impediram a tomada de posse da  lista menos votada, e o Congresso Regional do PSD, que prepara ano de  elei es.  Um jornal, duas capas. No desporto, o Nacional ainda discutiu o jogo durante os  primeiros 45 minutos, mas mostrou-se impotente para suster o poderio dos  arsenalistas na etapa complementar. A derrota por 3-0 ajusta-se aos  acontecimentos e indicia permeabilidades defensivas.   Nos outros jogos de ontem, os triunfos de FC Porto e Benfica foram  conseguidos com 'selos' de Soares e Seferovic. Os drag es passearam em Chaves   4-1 , e o Benfica sofreu em Guimar es  1-0 .   J  hoje, o Mar timo procura, nos A ores, a terceira vit ria consecutiva,  e leia tamb m sobre o julgamento de Cristiano Ronaldo, que o levar  de novo a  Espanha, e ainda sobre o regresso do Madeira SAD ao local da confus o. Uma  semana depois de insultos e tentativas de agress es terem marcado a viagem ao  recinto do SIR 1.  de Maio, a equipa feminina est  de regresso ao local da  desordem. A Federa o n o tomou medidas de seguran a adicionais.   Tudo isto e muito mais, na edi o deste s bado do seu JM. ,Se as elei es regionais se realizassem hoje, o PS continuaria a recolher a  prefer ncia da maioria do eleitorado madeirense, embora a compara o entre  as sondagens do JM e do DN revelem que o PSD tem vindo progressivamente a  recuperar terreno.  O estudo de opini o publicado hoje pelo DN mostra a mesma tend ncia do que  a divulgada pelo JM a 30 de novembro de 2018, com os socialistas a se  encontrarem na frente da corrida  s Regionais. Mas a dist ncia que separa o  l der do seu mais direto perseguidor   agora menor. Passou de 5,8% para 2,2%.  Ou seja, atendendo a que o erro m ximo da amostra da sondagem de hoje   de  2,51%, podemos considerar que nesta altura existe um empate t cnico entre PS e  PSD.     CDS refor ado  Quem sai refor ado com o estudo de opini o divulgado pelo DN   o CDS. Os 8%  dos votos proporcionam aos centristas uma posi o que pode ser determinante  para estabelecer coliga es com vista   forma o de Governo.  Compare a evolu o dos resultados das sondagens de JM e o DN, que distam  pouco mais de m s e meio entre si:     SONDAGEM DN  PS - 36,9%  PSD - 34,7%  CDS - 8%  JPP - 4,8%  BE - 4%  CDU - 3,6%  PTP - 0,9     SONDAGEM JM  PS   30,3%  PSD - 24,5%  CDS   3,8%  JPP - 3,8%  CDU - 2,3%  PTP   1,3%  BE   0,8% ,Os Estados Unidos e mais sete pa ses do continente americano pediram hoje a  convoca o de uma reuni o da Organiza o de Estados Americanos  OEA  para  abordar  os recentes acontecimentos na Venezuela , segundo um documento  citado pela ag ncia noticiosa Efe.  O pedido foi assinado pelo embaixador dos Estados Unidos junto da OEA, Carlos  Trujillo, e   dirigido ao representante de El Salvador na organiza o,  Carlos Alberto Calles Castillo, que assumiu em 01 de janeiro a presid ncia do  Conselho Permanente, um cargo rotativo entre os Estados membros.  O representante de El Salvador, pa s em que est  no poder a esquerdista  Frente Farabundo Mart  para a Liberta o Nacional  FMLN , dever  agora  responder ao pedido dos oito pa ses.  Argentina, Brasil, Canad , Chile, Col mbia, Costa Rica, Peru e Estados Unidos  pedem que o encontro se realize na pr xima quinta-feira, 24 de janeiro, comece   s 11:00 locais  16:00 de Lisboa  e se destine especificamente a abordar  os  recentes acontecimentos na Venezuela .  A Venezuela vive uma situa o de incerteza pol tica desde que no passado dia  10 de janeiro o Presidente venezuelano, Nicol s Maduro, no poder desde 2013,  tomou posse para o seu segundo mandato de seis anos ap s umas elei es, em  maio, consideradas irregulares pela maior parte da comunidade internacional.  No dia em que Maduro tomou posse, 19 dos 34 pa ses que s o membros ativos da  OEA aprovaram uma resolu o declarando n o reconhecer a legitimidade de  Maduro, embora at  agora o Paraguai tenha sido o  nico a decidir cortar  rela es diplom ticas com a Venezuela e encerrar a sua embaixada naquele  pa s.  Declara es de rep dio foram tamb m emitidas pela Uni o Europeia  UE  e  pelo Grupo de Lima, formado por Estados do continente americano que consideram  em fal ncia a democracia na Venezuela.  O presidente da Assembleia Nacional, Juan Guaid , recebeu v rios apoios    incluindo o do secret rio-geral da OEA, Luis Almagro   para exercer o cargo  de l der interino do pa s, uma op o consagrada na Constitui o  venezuelana no pressuposto de n o haver um Presidente legitimamente eleito e  de se cumprir uma s rie de condi es. ,O c digo vencedor do concurso 003 2019 do M1lh o, sorteado hoje,   MJW  25.124.  O pr mio, no valor de um milh o de euros, saiu a um apostador no distrito de  Faro. , pr ximo concurso do Euromilh es vai ter um  jackpot  de 70 milh es de  euros, uma vez que nenhum apostador acertou hoje na chave vencedora, informou o  Departamento de Jogos da Santa Casa da Miseric rdia de Lisboa.  O segundo pr mio, no valor de 586.491,40 euros, saiu a dois apostadores, um  deles em Portugal.  O terceiro pr mio, de 45.533,50 euros, vai para seis apostadores, um deles no  pa s, enquanto o quarto pr mio, de 2.905,02 euros, ser  entregue a 46  jogadores, cinco deles com aposta registada em Portugal.  A combina o vencedora do concurso 006 2019 do Euromilh es, sorteada hoje,    composta pelos n meros 05 - 06 - 16 - 30 - 46 e pelas estrelas 05 e 10. ,Um grupo de cidad os manifesta-se este s bado, pelas 17h00, no Aeroporto do  Porto Santo, contra o isolamento e o bloqueio econ mico a que o Porto Santo    sujeito todos os anos nesta  poca do ano, em que o Lobo Marinho, principal  liga o entre as duas ilhas, est  em manuten o.  O mesmo grupo de porto-santentes, que anteriormente fez uma ac o de  protesto no porto, aquando da  ltima sa da do navio, antes de ir para a  revis o, queixam-se da escassez do n mero de voos na  poca de inverno, bem  como dos elevados pre os praticados e dos hor rios dos voos. N o podemos esquecer que o Porto Santo tem no Turismo a sua fonte de  rendimento principal, logo   fundamental resolver este problema, sublinha Hugo  N brega, porta-voz e promotor da iniciativa.  O grupo manter-se-  no aeroporto at    sa da do  ltimo voo da Binter.    , Um 'hat-trick' de 'Tiquinho' Soares contribuiu hoje para a vit ria 4-1 do  FC Porto em casa do Desportivo de Chaves, ampliando provisoriamente a  lideran a da I Liga de futebol para seis pontos, em jogo da 18.  jornada.  O avan ado brasileiro marcou para os campe es nacionais aos 24, 42 e 68  minutos, naquele que foi o seu primeiro 'hat-trick' ao servi o dos 'drag es',  sentenciando praticamente o resultado da partida, tendo os 'flavienses'  reduzido aos 76, por interm dio de Gallo, na convers o de uma grande  penalidade, enquanto Nuno Andr  Coelho, aos 87, 'fechou' a contagem, ao marcar  na pr pria baliza.  A vit ria permite ao FC Porto manter-se isolado na lideran a com 46 pontos,  mais seis do que o segundo, o Sporting de Braga, que venceu na Madeira o  Nacional por 3-0, e sete do que o terceiro, o Benfica, que joga ainda hoje em  Guimar es frente ao Vit ria local. ,A Organiza o das Na es Unidas  ONU  est  dispon vel para usar os seus  bons of cios para promover uma solu o pol tica para a crise na Venezuela,  disse hoje o seu secret rio-geral, Ant nio Guterres.  Para n s est  muito claro que somente uma solu o pol tica inclusiva pode  resolver e dar resposta aos problemas da Venezuela, disse Ant nio Guterres,  numa confer ncia de imprensa na sede da ONU, em Nova Iorque, Estados Unidos da  Am rica.  Segundo Guterres, esta foi a mensagem transmitida ao ministro venezuelano das  Rela es Exteriores, Jorge Arreaza, na reuni o que mantiveram em Nova Iorque.  O encontro ocorreu depois de no passado s bado o Presidente da Venezuela,  Nicol s Maduro, ter pedido a Ant nio Guterres ajuda para relan ar as  negocia es com a oposi o.  Durante a confer ncia de imprensa, Ant nio Guterres foi questionado sobre a  decis o de v rios pa ses da Am rica Latina de n o reconhecer como  leg timo o segundo mandato de Nicol s Maduro, iniciado no passado dia 10.  O secret rio-geral respondeu que a ONU n o faz o reconhecimento de governos,  mas respeita o direito soberanos dos Estados de reconhecer ou n o os governos  de outros Estados. ,O Nacional foi derrotado esta sexta-feira na rece o ao Sp. Braga, por 0-3,  em jogo da 18.  jornada da I Liga, disputado no Est dio da Madeira. Os  alvineros somaram a terceira derrota seguida, a pior s rie de resultados no  presente campeonato.    CD Nacional  -  SC Braga Resultados ao vivo,Eis a chave do Euromilh es desta  sexta-feira.  Os n meros s o 5, 6, 16, 30, 46 e estrelas 5 e 10.   Boa sorte  ,Na habitual confraterniza o de ano novo com os parceiros sociais, a  secret ria regional da Inclus o e dos Assuntos Sociais defendeu que 2019  dever  ser encarado com otimismo, estando tamb m cientes dos desafios que a  todos ser o colocados.  Na verdade, continuam a existir sinais positivos, como o crescimento  econ mico consecutivo na Madeira h  60 meses. E a Regi o continua a  refor ar um novo ciclo de desenvolvimento econ mico e social, impulsionado  pela implementa o de medidas que garantem o equil brio or amental e a  retoma da atividade econ mica, com benef cios para as empresas e para as  fam lias, sublinhou Rita Andrade.  Sobre o desemprego, recordou que no final do  ltimo m s de dezembro, havia  16.245 inscritos, menos 1.079 desempregados do que em dezembro de 2017  -6%  e  menos 20% em rela o a 2016 e que este decr scimo acentuado tamb m se  verificou no Porto Santo.  Para 2019, Rita Andrade disse que a prioridade dever  centrar-se  na manuten o e na consolida o das pol ticas de emprego, que permitam  continuar a diminuir, de forma eficaz, o n mero de desempregados..  O Emprego   um pilar social fundamental, e julgo que estaremos todos de acordo  sobre essa mat ria, sublinhou acrescentando que o Governo continuar  a dar  destaque  s medidas de Cria o L quida de Emprego que desde 2015 permitiram  criar cerca de 3.000 postos de trabalho.   A aposta continuada na pol tica de desagravamento fiscal, foi outro aspeto  focado pela governante.  Para este ano, a taxa de IRC volta a reduzir, com incid ncia particular nas  micro, pequenas e m dias empresas. Passa de 16% para 13,6% para as empresas  que apresentarem mat ria colet vel at  aos 15 mil euros.  E, no regime  geral, e com mat ria colet vel acima daquele valor  15 mil euros , haver   uma redu o de 1%, ao passar de 21% para 20%, sustentou.  O impacto da redu o fiscal para as empresas, disse, totaliza mais de 7  milh es de euros  2 M  em 2018 e mais de 5 M  em 2019 .  O aumento do sal rio m nimo regional, que passa a ser de 615 euros foi outro  dos motivos merecedores do brinde que Rita Andrade fez com os parceiros  sociais. Trata-se, segundo disse, de um valor que representa um acr scimo de  3,9% e um aumento real de 23  em rela o ao SMR do ano anterior.  N o posso deixar de enfatizar o di logo e acordo entre parceiros que tem  existido, e que espero continue a existir, neste ano de 2019 na Regi o, o que  tem permitido um bom clima institucional, uma boa negocia o, enfim, a  viv ncia de uma paz social que a todos dignifica. Posso referir que s  em  2018 foram assinadas 18 conven es ao n vel da Negocia o Coletiva.    relevante,refor ou. ,Neste fim de semana poder  cair neve nos picos mais altos da Madeira. As  previs es foram reveladas pelo pr prio diretor da Delega o da Madeira do  Instituto Portugu s do Mar e da Atmosfera.  Victor Prior refere que, a verificar-se, a queda de neve ser  em quantidades  muito reduzidas, com maior probabilidade de ocorr ncia no domingo.  Esta situa o poder  ocorrer ap s estes que t m sido os dias mais frios  deste ano, em que at  se registaram temperaturas negativas no Pico do Areeiro   -0,5 C .  J  no Funchal, as temperaturas m ximas dever o oscilar entre os 13 14 C, de  m nima, e os 19 C 20 C, de m xima.  De acordo com o Observat rio Meteorol gico do Funchal, este s bado teremos  per odos de c u muito nublado, apresentando-se geralmente muito nublado nas  vertentes norte e terras altas at  final da manh . O vento soprar  de fraco  a moderado  10 a 30 km h  do quadrante norte, soprando moderado a forte  30 a  40 km h  nas terras altas a partir do meio da tarde.  No domingo, existe a possibilidade de se verificar per odos de chuva ou  aguaceiros, em especial nas vertentes norte e terras altas.  Na segunda-feira   tarde as previs es s o de melhoria do tempo, ainda que  com a possibilidade de aguaceiros fracos, em especial nas vertentes norte. ,XVII Congresso do PSD-Madeira tem in cio amanh  pelas 15 horas no Centro de  Congressos do Casino.  Este encontro social-democrata ir  contar com a presen a do l der do  partido Rui Rio, que ontem, ap s um longo Conselho Nacional, viu a sua  lideran a sair refor ada.  A interven o de Rui Rio est  agendada para domingo, na sess o de  encerramento do congresso dos sociais-democratas madeirenses, a partir das 15  horas. ,  j  no dia 29 de janeiro que o Servi o Regional de Prote o Civil  SRPC   inaugura mais uma louv vel iniciativa. Desta vez, o SRPC ir  dinamizar um  conjunto de iniciativas intituladas: Oficinas de Prote o Civil, nas quais  ser o abordados diversos temas relativos   Prote o Civil e ao seu  envolvimento com as popula es.  O Servi o liderado pelo capit o Jos  Dias vai lan ar mais uma iniciativa  importante, desta feita no  mbito da implementa o de momentos formativos e  de sensibiliza o em distintas  reas, conforme explica nota informativa do  SRPC.  Na nota, a qual o JM teve acesso, a primeira Oficina de Prote o  Civil a ser implementada versar  o tema: Planeamento de Emerg ncia em  Eventos, onde ser o detalhados t picos referentes  s etapas do processo de  planeamento de emerg ncia de prote o civil, nomeadamente: O enquadramento,  conceito e aplica o; A articula o dos Planos de Coordena o de Eventos   PC  com os Planos de Emerg ncia de Prote o Civil; A organiza o e  conte dos dos PC.  Esta ser  a primeira iniciativa e ter  continuidade. Segundo a informa o  disponibilizada, esta forma o ser  nas instala es do SRPC, na Cancela,  no dia 29 de janeiro, das 9h30  s 13h00. A  Oficina de Prote o Civil:  Planeamento de Emerg ncia em Eventos especialmente vocacionada para os  servi os municipais de prote o civil.' ,Nacional e Sporting de Braga foram para o intervalo empatados sem golos, em  jogo da 18.  jornada da I Liga de futebol, que se est  a disputar no Est dio  da Madeira.    CD Nacional  -  SC Braga Resultados ao vivo,Santa Clara recebe amanh  o  Mar timo  s 20h30.  Os adeptos do Mar timo que acompanham a equipa nesta sua desloca o aos  A ores j  fazem a festa.  Hoje, foram recebidos na Casa da Madeira, onde a paix o pelo futebol   o  prato forte deste conv vio que re ne adeptos de ambos os emblemas.  Amanh , sem rivalidades, ser  dia do sempre apetecido d rbi insular.   ,Hoje, dia 18,  s 18h00, como tem sido nos  ltimos meses, a p gina 'Mercado  do Benfica' voltou a publicar novos emails.   Nem a deten o de Rui Pinto, o hacker acusado de ter divulgado os e-mails,  fez com que parassem de ser divulgados novas informa es sobre o clube da Luz.  Desta vez os emails divulgados estavam relacionados com o diretor financeiro da  SAD, Miguel Moreira.  Recorde-se que Rui Pinto foi detido esta quarta-feira, na Hungria, e confessou  ter liga es ao Football Leaks. A Pol cia Judici ria est  a investig -lo  por suspeitas de roubo de informa es confidenciais ao Benfica. ,O IV Trail da Boa Ventura do passado domingo teve tudo o que um atleta de  trail running procura: Natureza e dureza ao longo de dois percursos bem  escolhidos e devidamente marcados.  A pol mica que se instalou nos  ltimos dias dever  servir de reflex o  futura para todos os intervenientes: organiza es, clubes, atletas e  treinadores.  A TRAIL Team S.C. Santacruzense   Farm cia Esperan a foi uma das entidades  que denunciou via mail   dire o da prova a irregularidade em causa:  O atleta Milton Lopes, inscrito no TLBV com o peitoral n.  417  realizou a  prova indicada com o peitoral n.  383 pertencente ao atleta F bio Pestana.  Segundo o Regulamento desta prova:  INFRA O: Partilhar o peitoral com outra pessoa, durante parte ou na totalidade do  percurso.  SAN O: Desclassifica o e erradica o de futuras edi es.  A dire o da prova respondeu que estava a acompanhar a situa o culminando  com a emiss o do Comunicado n.  1 de dia 16 01 2019:  https: trailboaventura.com 2019 01 16 comunicados   Independentemente dos resultados individuais e colectivos que ser o  homologados   importante referir que:  A dire o da prova foi a primeira entidade a infringir o seu pr prio  regulamento e abriu um precedente grave em anuir na altera o de nomes no  sistema de cronometragem ap s a realiza o da prova.  O regulamento   para ser cumprido. O atleta n o estando na posse do seu peitoral e n o tendo a organiza o  dorsais para colmatar estas situa es, esta n o pode autorizar esta  excep o.  Caso se verifique um acidente com um atleta nestas circunst ncias, como    acionado o seguro da prova? Quem assume a responsabilidade?  O regulamento da prova e a lista de material obrigat rio s o o garante da  verdade desportiva e a prote o dos atletas intervenientes.  Temos que aceitar e fazer cumprir estes dois pontos.  A competi o, a  tica desportiva e a consci ncia c vica podem e devem  andar juntas, independentemente do contexto profissional ou amador da  actividade desportiva.   ,O executivo de S o Vicente informa em comunicado que recebeu, hoje, nos  Pa os do Munic pio, os atletas da modalidade de esgrima da Associa o  Desportiva e Recreativa de Ponta Delgada, que subiram ao p dio no Campeonato  Regional de Cadetes, no passado dia 12 de janeiro de 2019.  Na nota de imprensa, l -se que o presidente da C mara Jos  Ant nio Garc s  enalteceu todo o trabalho realizado pela Associa o e congratulou os atletas  pela conquista, desejando os maiores sucessos para toda a Dire o e atletas.     O craque madeirense partilhou, no Instagram, mais um momento de lazer com o seu  filho Cristianinho. Desta vez, surge com uma arma de brincar e aponta para o  televisor, que, na altura, transmitia o jogo entre o Rio Ave e o Feirense.  Embora n o tenha especificado qual o local em que pretendia acertar, certo    que ao fim de dois tiros o jogador reagiu com euforia ao acertar no ecr  que  transmitia a partida.   Siiii , gritou o capit o da sele o nacional, no momento de  brincadeira que dever  ter sido filmado, muito provavelmente, pela  companheira Georgina Rodr guez.          ,O presidente da coliga o angolana CASA-CE, Abel Chivukuvuku, instaurou um  processo-crime por difama o a dois jornalistas da R dio Despertar, foi hoje  anunciado.  Segundo um comunicado da Dire o Nacional de Investiga o e A o Penal   DNIAP  da Procuradoria-Geral da Rep blica  PGR  de Angola, os dois  jornalistas s o convocados para um interrogat rio judicial no dia 23 de  janeiro, quarta-feira.  Em 2018, o l der da Converg ncia Ampla de Salva o de Angola - Coliga o  Eleitoral  CASA-CE , segundo partido na oposi o no pa s, foi acusado pelos  membros da coliga o de ter desviado fundos afetos   for a partid ria,  acusa es recusadas na ocasi o por Chivukuvuku.  Em declara es hoje   Lusa, o jornalista Queir s Anast cio Chiluvia, um  dos visados, refutou as acusa es do presidente da CASA-CE, afirmando que o   rg o de informa o tratou o assunto com o devido rigor, procurando sem  sucesso ouvir o contradit rio.  O que aconteceu foi uma not cia que a R dio Despertar veiculou, em 2018,  sobre a crispa o que se vivia naquela altura na CASA-CE onde a fonte da  r dio revelou a situa o que se vivia naquela altura, disse.  O que fizemos foi, somente, tratarmos a mat ria tal como ela nos foi facultada  a tamb m procuramos ouvir o contradit rio por parte da acusada, no caso o  l der Abel Chivukuvuku bem como de outros dirigentes da CASA-CE, mas n o  conseguimos, indicou.  Questionado qual ser  o posicionamento na audi o de quarta-feira, o  jornalista, sublinhou que os seus advogados v o provar que a mat ria foi  divulgada com a devida responsabilidade e prud ncia.  Os factos l  est o, foram publicados, mas negamos essa acusa o segundo a  qual ter amos difamado o senhor Abel Chivukuvuku, acrescentou.  Na nota, a PGR angolana refere que apenas foram constitu dos arguidos os  jornalistas Queir s Anast cio Chiluvia e Ant nio Festo, ambos da R dio  Despertar, colocando de parte do deputado da Uni o Nacional para  Independ ncia Total de Angola  UNITA , David Mendes, que publicamente tamb m  falou sobre o assunto.  No domingo, o deputado da UNITA escreveu na rede social Facebook que tamb m  era um dos visados.   Tomei conhecimento de uma participa o criminal feita, contra a minha  pessoa, por Abel Chivukuvuko. Espero que o l der da CASA-CE esteja seguro do  que est  a fazer, porque as provas que tenho contra ele, poder  o levar a ser  o primeiro l der da oposi o a responder por crime de peculato , avisou  David Mendes. ,A cerim nia de anivers rio dos Bombeiros Municipais de Santa Cruz  realiza-se, amanh , dia 22.  O 87.  anivers rio dos BMSC conta com o seguinte programa:  09h00 - Eucaristia Solene de A o de Gra as presidida pelo Reverend ssimo  C nego Rafael Carvalho - Igreja Matriz de Santa Cruz.  10h15 - Guarda de Honra e deposi o de flores em homenagem aos Bombeiros  Falecidos Cemit rio Municipal de Santa Cruz.  11h15- Guarda de Honra com atribui o de crach  de ouro de 35 anos a seis  elementos pela realiza o de atividades ou presta o de servi os,     Edif cio dos Bombeiros Municipais;  11h30 - Alocu es Alusivas ,O 'Caf  Mem ria da Madeira' regressa para mais uma sess o no dia 26 de  janeiro, s bado, das 9h00  s 11h00, no restaurante Yuan Sushi Wok do  MadeiraShopping.  A convidada principal ser  N lida Aguiar, cuidadora informal de uma pessoa  com dem ncia h  8 anos e que tem sido um dos principais rostos da luta por um  Estatuto do Cuidador Informal em Portugal. Vem-nos falar de como   o dia-a-dia  de um cuidador e quais s o os objetivos do Estatuto do Cuidador Informal.  As sess es do Caf  Mem ria Madeira s o sempre gratuitas e pretendem reunir  pessoas com dem ncia, pessoas com problemas de mem ria, cuidadores e  familiares.  O ponto de encontro   no Restaurante Yuan Sushi Wok, no MadeiraShopping, das  9h00  s 11h00. A participa o n o necessita de inscri o pr via. ,As jornadas Mundiais de Juventude, que decorrem de 22 a 27 de janeiro no  Panam  e que contam com a presen a do papa Francisco, re nem milhares de  jovens, entre os quais cerca de 300 portugueses.  A organiza o da XXXIV Jornada Mundial da Juventude espera 200 mil jovens  provenientes de 155 pa ses.  Os 300 portugueses s o de 12 dioceses e seis congrega es e movimentos   Salesianos, Caminho Neocatecumenal, Equipas de Jovens de Nossa Senhora,  Juventude Mariana Vicentina, Schoenstatt e Focolares .  A delega o portuguesa inclui tamb m 30 volunt rios e seis bispos,  nomeadamente Manuel Clemente, cardeal-patriarca de Lisboa, Joaquim Mendes,  presidente da Comiss o Episcopal do Laicado e Fam lia e bispo auxiliar de  Lisboa, Jos  Cordeiro, bispo de Bragan a-Miranda, Manuel Fel cio, bispo da  Guarda, D.Nuno Almeida, bispo auxiliar de Braga e Virg lio Antunes, bispo de  Coimbra.  O papa desafia os jovens que participam nestas jornadas a superar todo o tipo  de diferen a cultural, econ mica ou social.  As Jornadas Mundiais da Juventude s o um primeiro momento de encontro global  dos jovens ap s o s nodo dos bispos que lhes foi dedicado, em outubro de  2018, e no qual foi refor ada a necessidade de continuar a caminhar com os  jovens.  Celebradas todos os anos ao n vel diocesano e com um intervalo peri dico de 2  ou 3 anos, em diferentes partes do mundo, as jornadas foram criadas pelo papa  Jo o Paulo II em 1985.  O presidente da Rep blica Marcelo Rebelo de Sousa desloca-se tamb m ao  Panam  para participar nas XXXIV Jornadas Mundiais da Juventude  JMJ , a  convite do seu hom logo panamiano Juan Carlos Varela.  De acordo com um comunicado publicado na p gina da internet da presid ncia da  Rep blica, Marcelo Rebelo de Sousa vai estar no Panam  entre os dias 25 e 27  de janeiro.  Durante a semana, decorre uma Feira da Juventude e Vocacional, que complementa  as v rias atividades da noite, entre elas o acolhimento ao papa, a 24 de  janeiro, e a tradicional vig lia de ora o, dois dias depois, no campo S o  Jo o Paulo II.  As jornadas da juventude 2019 terminam a 27 de janeiro, com a missa do envio e  o encontro de Francisco com os volunt rios.  Segundo o Departamento Nacional da Pastoral Juvenil  DNPJ  de Portugal, est   previsto um encontro para todo o grupo na manh  de 25 de janeiro, na igreja de  Nossa Senhora de Lourdes.  A escultura n.  1 da  Virgem Peregrina de F tima  datada de 1947 vai hoje  para o Panam , para estar presente nas Jornadas Mundiais da Juventude.  Entre 1947 e 2003, ano em que a Imagem Peregrina n.  1 foi entronizada na  Bas lica de Nossa Senhora do Ros rio, saindo apenas excecionalmente do  Santu rio de F tima, foram contabilizados cerca de 630 mil quil metros  percorridos pelos cinco continentes, aproximadamente 15 voltas ao mundo. ,Um homem com cerca de 90 anos despistou-se h  pouco, numa viatura ligeira,  contra um muro, na Estrada D. Manuel I, no S tio do Piquinho, em Machico.  A v tima, que apresentava apenas algumas escoria es, foi socorrida por uma  equipa dos Bombeiros Municipais de Machico pelas 9h10.  Os bombeiros procederam ao transporte do idoso para o Centro de Sa de de  Machico. ,Oficial Jer nimo Pina   o escolhido pela Autarquia do Funchal para liderar o  Departamento Jur dico e de Fiscaliza o e conta no curriculum com v rias  a es que suscitaram pol mica.   O Departamento Jur dico e de Fiscaliza o da C mara Municipal do Funchal,  que vai integrar a Pol cia Municipal, ser  liderado por Jer nimo Pina,  subcomiss rio que integra os quadros do Comando Regional da PSP e que comanda  atualmente a Esquadra de Tr nsito da cidade funchalense.  A not cia veiculada pelo DN, ontem, certifica dados que eram j  do  conhecimento geral e que o Jornal tamb m tentou confirmar junto da autarquia e  do pr prio agente indigitado na passada sexta-feira, sem sucesso. A  nomea o, essa, tem merecido reparos de alguns quadrantes, que recordam  epis dios do oficial que consideram inadequados.  Jer nimo Pina, por exemplo, foi o protagonista dos disparos efetuados para o  ar no caso que resultou na deten o do deputado do PSD-M, Lu s Miguel  Cala a, na madrugada de 2 de dezembro de 2017. Apesar do deputado ter tentado  fugir a uma Opera o Stop realizada no acesso ao Porto do Funchal, fontes  pr ximas das hierarquias policiais na Madeira consideraram excessiva a  utiliza o da arma de fogo, comportamento que dizem n o se adequar a quem  deve zelar pela seguran a.  H , contudo, outros incidentes que suscitaram pol mica. Leia mais na edi o  impressa de hoje do JM.   ,A L bia enviou um navio mercante para ajudar um barco com cerca de 100  pessoas que estava em dificuldades, levando o grupo para cidade l bia de  Misurata, informaram hoje fontes do Governo italiano.  Os migrantes que estavam no barco, localizado a cerca de 60 milhas da costa da  cidade de Misurata, lan aram um pedido de socorro  s 09:00, hora de Lisboa,  de domingo.  O Alarm Phone, que administra uma linha telef nica disponibilizada para  migrantes em dificuldade no Mediterr neo, explicou que os migrantes enviaram o  aviso aos centros de coordena o de resgate da It lia e Malta, mas que estes  pediram para que se dirigissem   L bia, respons veis pelos salvamentos.  Durante o resto do dia n o houve resposta e os migrantes relataram que estavam  numa situa o dram tica e que v rias pessoas tinham desmaiado e que  inclusive uma crian a tinha morrido.  Por volta das 22:00, hora de Lisboa, tanto o Governo italiano quanto a Guarda  Costeira responderam que as autoridades l bias estavam ocupadas com o aux lio  a outras duas embarca es.  Os migrantes chegar o hoje no porto de Misurata.  O retorno de migrantes   L bia foi descrito como uma viola o de direitos  por v rias organiza es humanit rias.  O retorno de pessoas resgatadas em  guas internacionais para a L bia vai  contra o direito internacional, j  que atualmente n o h  porto seguro na  L bia, disse Carlotta Sami, porta-voz da Ag ncia da ONU para os Refugiados   ACNUR  para o sul da Europa.  Nesta sexta-feira, houve um naufr gio a 50 milhas da costa da L bia e em que  pelo menos 117 pessoas perderam a vida, segundo o depoimento dos tr s  sobreviventes resgatados pela marinha italiana.  Essa situa o ocorre no momento em que h  apenas um navio humanit rio, o  Sea Watch 3, a patrulhar o Mediterr neo, j  que o navio da organiza o n o  governamental Open Arms est  bloqueado em Espanha pelas autoridades e o Sea  Eye est  em busca de um porto para a mudan a de tripula o.  O Sea Watch resgatou 46 pessoas no s bado e ainda aguarda indica es para  onde ir, j  que n o recebeu uma resposta de It lia ou Malta, que s o os  portos seguros mais pr ximos. ,Foi na madrugada desta segunda-feira que ocorreu um eclipse lunar total e uma  superlua, a primeira de tr s deste ano.  O eclipse teve in cio pouco depois das 03h30, quando a Lua come ou a  esconder-se na sombra que a Terra projeta no espa o, e terminou  s 06h51,  quando a Lua ficou totalmente destapada.  O eclipse total durou entre as 04h41 e as 05h44, altura em que come ou a sair  progressivamente da sombra, escreve o JN.  Este eclipse teve a particularidade de ser um eclipse total de uma 'superlua',  Normalmente, uma 'superlua'   30% mais brilhante do que uma Lua cheia  habitual, o que n o   costume suceder durante um eclipse, em que perde  luminosidade.   Note-se que um eclipse lunar ocorre sempre quando a Terra passa entre a Lua e o  Sol e a Lua, em fase cheia, encontra-se no plano orbital da Terra. ,A popula o da China aumentou 15,23 milh es, para 1.395 milh es de  habitantes, em 2018, segundo dados oficiais hoje divulgados, prolongando a  cont nua queda na taxa de natalidade do pa s mais populoso do mundo.  Trata-se do n mero de nascimentos mais baixo desde 2000 e um abrandamento de  3,81%, face ao ano anterior, apesar de Pequim ter abolido a pol tica de filho   nico, em 2016.  A China, pa s onde vive cerca de 18% da humanidade, aboliu a 01 de janeiro de  2016 a pol tica de um casal, um filho, pondo fim a um r gido controlo da  natalidade que durava desde 1980.  Pelas contas do Governo, sem aquela pol tica, a China teria hoje quase 1.700  milh es.  Mas a popula o em idade ativa estagnou, enquanto o r cio de depend ncia -  o n mero de trabalhadores em rela o   popula o que n o trabalha   sobretudo crian as e reformados  - continua a aumentar.  As autoridades chinesas estimam que a popula o do pa s atingir  o pico de  1.442 milh es, em 2029, e que entrar  em decl nio no ano seguinte.  Entretanto, e fruto da tradi o feudal que d  prefer ncia a filhos do sexo  masculino, a pol tica de filho  nico gerou um excedente de 30 milh es de  homens.  Segundo a atual pol tica de natalidade, que substituiu a de um casal, um  filho, a maioria dos casais chineses pode ter apenas duas crian as.  Em 2016, o primeiro ano desde a aboli o da pol tica de filho  nico, o  n mero de nascimentos aumentou, de 16,55 milh es, no ano anterior, para 17,86  milh es.  Desde ent o, a taxa de natalidade caiu sucessivamente, apesar de Pequim ter  deixado de promover abortos for ados e multas, e passando a oferecer  incentivos   natalidade.  Em 2017, o n mero total de nascimentos fixou-se em 17,23 milh es, menos  630.000 do que no ano anterior.  O cuidado com os idosos passou a ser uma preocupa o crescente do governo,  j  que a percentagem de popula o em idade ativa continua a cair.  Segundo especialistas, a queda no n mero de nascimentos deve-se sobretudo    redu o no n mero de mulheres em idade f rtil, um grupo que perde entre  cinco e seis milh es de pessoas por ano, e aos altos custos e falta de tempo  para criar uma crian a.  A atual restri o de dois filhos pode assim vir a ser tamb m abolida,  permitindo que as fam lias tenham v rios filhos, pela primeira vez em  d cadas.  Mas apesar das proje es de decl nio no pa s mais populoso do mundo, as  Na es Unidas estimam que a popula o global continue a crescer. Um  relat rio de 2017 estima que, em 2030, chegue aos 8,6 mil milh es, e que,  at  ao final do s culo, alcance os 11,2 mil milh es.  A  ndia deve superar a China como o pa s mais populoso at  2024, segundo a  ONU. ,A associa o SOS Racismo vai apresentar uma queixa ao Minist rio P blico  na sequ ncia da interven o policial no domingo no bairro da Jamaica,  concelho do Seixal, distrito de Set bal, da qual resultaram v rios feridos e  um detido.  Em comunicado, a associa o sublinha que as agress es  s o absolutamente  injustific veis e inaceit veis  e, por isso, o caso deve ser esclarecido e  as responsabilidades apuradas.  No domingo de manh , a pol cia foi alertada para  uma desordem entre duas  mulheres  no Bairro da Jamaica, tendo sido deslocada para o local uma equipa  de interven o r pida da PSP de Set bal.  Segundo a PSP, um grupo de homens reagiu   interven o dos agentes da  pol cia quando estes chegaram ao local, atirando pedras.  No incidente ficaram feridos, sem gravidade, cinco civis e um agente da PSP que  foram assistidos no Hospital Garcia de Orta, em Almada.   O SOS Racismo, tendo-se deslocado ao bairro e ouvido os testemunhos das  pr prias v timas e dos cidad os que presenciaram a interven o da  pol cia, s  pode condenar veementemente a atua o da PSP e exigir  naturalmente o apuramento das responsabilidades , refere hoje em comunicado a  associa o.  A SOS Racismo reafirma que  independentemente das circunst ncias e dos  contornos em que aconteceu o caso, n o se poder o repetir os habituais  procedimentos que consistem, de forma expedita, em procurar ilibar os agentes e  incriminar as v timas, com recurso   figura do julgamento sum rio .  Ainda no domingo, a Dire o Nacional da PSP adiantou que abriu um inqu rito  para  averigua o interna  sobre a  interven o policial, e todas as  circunst ncias que a rodearam .  De acordo uma nota da PSP,  a interven o policial e todas as  circunst ncias que a rodearam ir o ser alvo de uma averigua o interna,  tendo o Diretor Nacional da PSP determinado, na presente data, a instaura o  de um processo de inqu rito que correr  os seus tr mites na Inspe o  Nacional da Pol cia de Seguran a P blica, sem preju zo de outras  averigua es que venham a ser instauradas por outras entidades competentes .  O comunicado da Dire o Nacional, no qual   anunciada a abertura de um  inqu rito interno, foi divulgado ap s ter sido partilhado nas redes sociais  um v deo amador, com dois minutos, no qual   poss vel ver-se moradores do  bairro a serem agredidos por pol cias.  O Jamaica, nome pelo qual   mais conhecido o Vale de Ch charos,   um bairro  de habita o prec ria situado na freguesia do Fogueteiro, no concelho do  Seixal. ,As equipas de socorro continuam a escavar um t nel paralelo ao po o onde uma  crian a caiu em M laga, Espanha, h  uma semana e s  perfuraram 52 dos 60  metros necess rios, pois as m quinas encontraram material muito duro,  informaram fontes governamentais.  As zonas de rochas de extrema dureza que os t cnicos est o a encontrar em  Total n  M laga  atrasaram o plano tra ado, no oitavo dia de trabalho, j   que inicialmente se esperava que fosse poss vel terminar a perfura o  vertical hoje de manh . Contudo, faltavam ainda oito metros para terminar  quando come ou a amanhecer.  A opera o continua montada no local, com o trabalho organizado por turnos e  com maquinaria pesada para finalizar os oito metros que faltam para chegar ao  fundo do t nel vertical.  A partir da , ser  necess rio canalizar o t nel para o proteger de  eventuais ced ncias de terreno, uma opera o que poder  durar entre cinco e  seis horas. Esta prote o   necess ria para que os mineiros da Brigada de  Salva o deslocada das Ast rias possam descer numa esp cie de gaiola para  continuar,   m o, a escavar um t nel horizontal de acesso    rea onde se  acredita que pode estar a crian a desde o passado dia 13 de janeiro.  Segundo o coordenador da equipa,  ngel Garc a, delegado do Col gio de  Engenheiros Civis de M laga, ser  necess rio realizar um aterro para  garantir a descida desses especialistas, o que levar  mais duas ou tr s horas.  Se todos estes prazos forem cumpridos, os mineiros poder o ent o come ar a  cavar manualmente a galeria horizontal que deve ligar o t nel com o po o  estreito onde o menino de dois anos caiu.  A velocidade a que avan ar  este trabalho depender  do material que  encontrarem as equipas, mas devido   experi ncia em trabalhos semelhantes, os  t cnicos anunciaram que a tarefa poderia estender-se por mais 24 horas.  A crian a caiu h  uma semana num po o junto   necr pole da Tumba Del Moro,  local tur stico em M laga, na regi o da Andaluzia. ,A Regi o tem mais de 16 mil desempregados mas dados do Instituto de Emprego  da Madeira indicam que h  trabalhos dispon veis que permanecem por preencher  em  reas como o alojamento, restaura o ou constru o civil.   Este   o assunto que faz manchete na edi o de segunda-feira do JM, que  revela ainda que, s  em subs dios de desemprego, a Seguran a Social tem  encargos superiores a 1.8 milh es de euros.  Destaque ainda para o congresso dos social-democratas, onde o l der do PSD-M  mostrou querer que o Presidente da Rep blica se manifeste contra a   inaceit vel discrimina o  que diz ser feita   Regi o por Ant nio  Costa. Ainda na mesma tem tica, Rui Rio, em declara es ao Jornal, tamb m  v  manobras do Estado para o PS ganhar na Madeira.  Um assalto a uma resid ncia, que  rendeu  mais de 70 mil euros, a  investiga o da PJ a um fardo de droga encontrado na costa do Porto Santo, a  contrata o, pela CMF, do pol cia que disparou na deten o de deputado do  PSD e ainda a cria o do  aroma Funchal , feito pelo primeiro perfumista  internacional portugu s, s o os outros temas em destaque na edi o de hoje.  Um Jornal, duas capas. No Desporto, o destaque vai para a equipa de Costinha,  que tem, nesta altura, a defesa mais batida da I Liga. Sofreu 33 golos em 18  jogos e os erros individuais cometidos j  levaram o treinador a utilizar 12  atletas de cariz defensivo na primeira volta da prova.  Chamada para Getterson, que ir  refor ar o ataque do Mar timo. Ao  contratarem o avan ado brasileiro de 27 anos, os verde-rubros somam quatro  refor os no mercado de inverno.  Saiba ainda que o Mar timo B e o Uni o marcam passo no Campeonato Nacional,  que o brit nico Nikki Johnstone n o deu hip teses e bateu recorde da  Maratona do Funchal, e que o CAB foi  atropelado  pelo Olivais de C mbra.  Leia mais sobre estes e muitos outros assuntos, na edi o impressa desta  segunda-feira do seu Jornal. ,Pelo menos 12 pessoas morreram hoje e cerca de 30 ficaram feridas no leste do  Afeganist o, num ataque reivindicado pelos talib s contra uma base militar e  um centro de treino, anunciaram fontes oficiais.  De acordo com as autoridades afeg s, as for as talib s desencadearam um  ataque coordenado contra uma base militar e um centro de treino da pol cia, na  prov ncia de Maidan Wardak, no leste do pa s.  O porta-voz dos talib s, Zabihullah Mujahid, reivindicou o ataque numa  declara o enviada aos meios de comunica o social.  A maioria das v timas era militar, disse o chefe do departamento de sa de  p blica de Maidan Wardak, Salem Asgherkhail.  Alguns feridos foram levados para hospitais provinciais, enquanto os casos mais  graves foram enviados para Cabul, indicou.  Desde o fim da miss o da NATO, em janeiro de 2015, o Governo afeg o vem  perdendo terreno para os talib s e controla 56% do pa s, segundo dados da  Inspe o Especial para a Reconstru o do Afeganist o  SIGAR  do Congresso  dos Estados Unidos. ,Um despiste seguido de colis o na EN211, no Marco de Canaveses, feriu hoje  quatro pessoas, entre elas um beb  de 8 meses.  A crian a, que seguia com os pais, entrou em paragem cardiorrespirat ria  ap s o acidente, revertida pelos bombeiros, escreve o Correio da Manh . A  crian a, o pai e o jovem [que seguia no outro carro  s o considerados feridos  graves. J  a m e, sofreu ferimentos ligeiros. O beb  circulava numa cadeira  pr pria para o efeito, disse ao CM Jorge Saraiva, adjunto dos Bombeiros de  Marco de Canaveses. O beb  estava com os pais de f rias em Portugal. Naturais  de Felgueiras, iam regressar   Su a este domingo. ,Lopes da Fonseca, do CDS-PP Madeira, lamentou que Miguel Albuquerque n o  tenha apresentado uma  estrat gia de futuro  no XVII Congresso Regional do  PSD-M, considerando que desse ponto de vista a reuni o social-democrata foi  uma  desilus o .  Por outro lado, disse que o CDS se reviu nas cr ticas dos social-democratas  face   vinda de ministros para ensinar aos madeirenses  a governar , numa  alus o aos estados gerais socialistas que t m trazido   Madeira v rios  elementos do governo central.   N o s o os ministros ou primeiro ministro que nos v o ensinar como  governar. Nisso concordamos  com o PSD, salientou Lopes da Fonseca, que ainda  disse que a vinda dos governantes nacionais  atestam um atestado de  minoridade  com o qual o CDS diz n o se identificar. ,O XVII Congresso Regional do PSD-M exp s um  PSD que tem uma governa o  em fim de linha  e  um conjunto de personalidades que representam um  passado que j  ningu m quer , segundo Miguel Igl sias, vice-presidente do  PS-M.  Presente na sess o de encerramento desta tarde representando o PS-M, Miguel  Igl sias lamentou que durante os dois dias do encontro social-democrata n o  tenha surgido uma estrat gia ou solu o para os principais problemas dos  madeirenses, como criar mais emprego, mais empresas ou combater as  desigualdades sociais, mas apenas discursos focados para os militantes e em   dizer mal  de Paulo Caf fo, o candidato apoiado pelo PS.  Em contraponto, referiu Miguel Igl sias, Paulo Caf fo tem uma mensagem para  unir a Madeira e os madeirenses, representando o  futuro  e Miguel  Albuquerque o  passado . ,A PSP abriu um inqu rito para  averigua o interna  sobre a   interven o policial, e todas as circunst ncias que a rodearam ,  ocorrida hoje de manh  no bairro da Jamaica, concelho do Seixal, da qual  resultaram v rios feridos e um detido.  De acordo a Dire o Nacional da PSP, num comunicado hoje divulgado,  a  interven o policial [no bairro da Jamaica - Seixal  e todas as  circunst ncias que a rodearam ir o ser alvo de uma averigua o interna,  tendo o Diretor Nacional da PSP determinado, na presente data, a instaura o  de um processo de inqu rito que correr  os seus tr mites na Inspe o  Nacional da Pol cia de Seguran a P blica, sem preju zo de outras  averigua es que venham a ser instauradas por outras entidades competentes .  De acordo com fonte da Dire o Nacional da PSP, em declara es   Lusa,  anteriores ao comunicado, aquela for a policial foi alertada hoje, cerca das  07:30, para uma desordem entre duas mulheres, no Bairro da Jamaica tendo sido  deslocada para o local uma equipa de interven o r pida da PSP de Set bal.  Segundo a PSP, um grupo de homens reagiu   interven o dos agentes da  pol cia quando estes chegaram ao local, atirando pedras. A mesma fonte referiu  que um agente foi atingido pelas pedras, na boca, tendo de receber assist ncia  no Hospital Garcia de Orta, em Almada.  Pelas 16:30, ainda de acordo com a mesma fonte, o agente j  tinha tido alta e  o homem suspeito de ter atirado a pedra que o atingiu tinha sido detido.  O comunicado da Dire o Nacional, no qual   anunciada a abertura de um  inqu rito interno, foi divulgado ap s ter sido partilhado nas redes sociais  um v deo amador, com dois minutos, no qual   poss vel ver-se moradores do  bairro a serem agredidos por pol cias.  No comunicado, a PSP refere que os agentes, na sequ ncia de terem sido  atacados com pedras,  foram obrigados a solicitar o refor o de uma Equipa de  Interven o R pida  EIR , que teve que usar da for a estritamente  necess ria para por cobro  s agress es de que estava a ser alvo, para repor  a ordem p blica e, ao mesmo tempo, para consumar a deten o do suspeito de  agress o ao pol cia .  Ainda de acordo com a PSP,  na sequ ncia desta interven o h  a assinalar  ferimentos em dois pol cias e num civil .  Segundo os Bombeiros Mistos do Seixal, em declara es   Lusa, foram  transportados para o Hospital Garcia de Orta seis feridos ligeiros   cinco  civis e um agente da PSP.  O Jamaica, nome pelo qual   mais conhecido o Vale de Ch charos,   um bairro  de habita o prec ria situado na freguesia do Fogueteiro, no concelho do  Seixal.  O bairro come ou a formar-se na d cada de 1990, quando popula es que  vinham dos Pa ses Africanos de L ngua Oficial Portuguesa  PALOP  come aram a  fixar-se em pr dios e torres inacabados, fazendo puxadas ilegais de luz,  gua  e g s.  Em dezembro do ano passado, a C mara Municipal do Seixal deu in cio ao  processo de realojamento dos habitantes do bairro. Na primeira fase, 187  pessoas foram distribu das por 64 habita es dispersas pelas v rias  freguesias do Seixal.  Atualmente os terrenos pertencem   empresa Urbangol e, apesar de ainda n o  estar definido que projetos l  poder o nascer, o munic pio mant m a  esperan a de que se possa tornar num parque ou um jardim. ,Pelo menos tr s pessoas morreram este fim de semana e mais de mil voos foram  cancelados nos Estados Unidos devido   tempestade Harper, que est   concentrada no leste do pa s, segundo a imprensa e as autoridades locais.  A patrulha rodovi ria do Estado do Missouri confirmou hoje, no  Twitter ,  a morte nos  ltimos dois dias de duas pessoas nesta  rea devido  s  condi es meteorol gicas.  O terceiro falecido   um homem que, segundo a imprensa, perdeu a vida no  Kansas num acidente de tr nsito enquanto limpava a neve nas estradas.  As m s condi es tamb m afetaram os aeroportos. Segundo o site  flightaware.com, que monitoriza os movimentos dos aeroportos, pelo menos 1.515  voos foram cancelados hoje nos Estados Unidos e 1.268 sofreram atrasos.  Segundo o jornal USA Today, desde sexta-feira registaram-se 4.280 voos  cancelados no pa s.  O Weather Channel indicou que 14 mil pessoas ficaram sem energia na Carolina do  Norte hoje devido   tempestade, enquanto mais de 12 mil est o sem energia na  Virg nia, mais de dez mil em Ohio e mais de 16 mil em Connecticut.  A televis o ABC acrescentou que hoje houve queda de neve em  reas do  Minnesota, Iowa, Ohio, Illinois, Pensilv nia, Connecticut e Rhode Island,  enquanto a chuva cai na Filad lfia e em Nova York, entre outras.  Numa mensagem no  Twitter , o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump,  recomendou aos cidad os que tomem precau es extremas e reiterou o seu  ceticismo sobre a exist ncia de altera es clim ticas.  Tenham cuidado e fiquem em casa, grandes partes do pa s est o a sofrer  tremendos n veis e um frio quase recorde.   surpreendente o qu o grande   o  sistema, n o seria mau ter um pouco daquela altera o clim tica antiquada  agora, disse Trump citado pela EFE. ,O Mar timo revelou este domingo que chegou a acordo com o avan ado  Getterson Alves dos Santos.     O jogador, de nacionalidade brasileira, tem 27 anos e chega   Madeira ap s  conquistar a S rie B do Campeonato Brasileiro ao servi o do Fortaleza, onde  teve como colega Marcelo Boeck, que j  representou os verde-rubros, segundo se  recorda no comunicado do Mar timo.            ,A interven o de Miguel Albuquerque no Congresso Regional do PSD-Madeira  n o impressionou o Juntos Pelo Povo  JPP . Para o partido, as palavras do  presidente dos social-democratas  n o acrescentam nada de novo, demonstrando  apenas desespero no atual PSD-Madeira .  Num comunicado assinado por Lina Pereira, do secretariado nacional do  movimento partid rio,  Miguel Albuquerque falou em assuntos fundamentais  para a popula o, mas esqueceu-se de referir a realidade regional e a forma  como se vivem essas realidades na Madeira e no Porto Santo, que derivam do   des Governo de d cadas de PSD-Madeira .  A dirigente come ou por exemplificar com a  rea da Sa de, afirmando que o  l der dos social-democratas  apenas destacou os problemas que se vivem no  Servi o Nacional de Sa de, esquecendo as dificuldades regionais .   No caso do subs dio social de mobilidade, refor a que este tem de ser  alterado, mas esquece-se de esclarecer a popula o que esta foi uma solu o  que ele, enquanto presidente do Governo, articulou com a coliga o  PSD CDS , prossegue.  , claramente, uma forma deliberada de passar apenas  a informa o que interessa ao PSD, enganando assim os madeirenses e  porto-santenses.   A nota termina com a garantia de que  com esta forma de ser e estar na  pol tica o Juntos pelo Povo n o compactua nem ir  compactuar pois o  compromisso do JPP foi, e continuar  a ser, com o Povo . ,Mais de uma dezena de pessoas ficaram feridas hoje, em Atenas, nos violentos  ataques registados durante uma manifesta o contra a ratifica o do acordo  que prev  a altera o do nome da Antiga Rep blica Jugoslava da Maced nia  para Maced nia do Norte.  Segundo a pol cia, dez dos feridos s o agentes das for as de seguran a.  Os confrontos eclodiram logo ap s o in cio da manifesta o na Pra a de  Sintagma, em frente ao parlamento, quando um grupo de manifestantes tentou  for ar o cord o policial e invadir o parlamento.  Segundo um porta-voz da pol cia, os manifestantes atiraram pedras, garrafas,  proj teis e  cocktails  molotov contra os agentes.  As for as de seguran a responderam com g s lacrimog neo e granadas de  atordoamento e pelo menos dois manifestantes tiveram que ser transferidos para  hospitais, como confirmou uma fonte do servi o de ambul ncia.  Grupos de manifestantes violentos tamb m atacaram uma equipa de televis o  p blica, feriram um operador de c mara e danificaram a c mara. Um  fotojornalista ficou ferido na cara.  Tanto o principal partido da oposi o, os conservadores Nova Democracia, como  o partido neonazi Aurora Dourada argumentaram que por tr s dos ataques estavam  grupos de esquerda e for as provocadoras relacionadas ao Governo do Syriza.  O Governo grego disse em comunicado que as alterca es foram perpetradas por  seguidores da extrema-direita.  Ap s os primeiros incidentes, a viol ncia continuou na rua comercial do  centro de Atenas, cujas lojas estavam abertas hoje por ter iniciado o per odo  de vendas de inverno.  Alguns grupos incendiaram contentores e objetos de madeira. ,A porta-voz socialista considerou hoje que o hist rico chefe de Governo  madeirense Alberto Jo o Jardim est  em desespero eleitoral, comentando o  discurso daquele protagonista durante o XVII Congresso Regional do PSD, no  Funchal.    Ag ncia Lusa, Maria Ant nia Almeida Santos afirmou que as declara es  de Alberto Jo o Jardim manifestam um certo desespero eleitoral, o que o levou  a dizer o contr rio daquilo que pensa, referindo-se  s pr ximas elei es  regionais na Madeira, agendadas para 22 de setembro.  Ainda recentemente fazia grandes elogios a Ant nio Costa e ao seu Governo.  Manifestava grande respeito e admira o pelo primeiro-ministro e reconhecia  de forma inequ voca o sucesso da governa o de Ant nio Costa, disse.  Na v spera, o presidente honor rio do PSD Madeira afirmara que o chefe do  Governo, Ant nio Costa,   o advers rio da autonomia e aconselhou os  dirigentes sociais-democratas a internacionalizar a quest o.  N o h  d vida que h  aqui algum desespero que o leva a dizer o que n o  pensa, temos de concluir. De modo que h  aqui uma transforma o neste  Alberto Jo o Jardim que   um bocadinho dif cil de entender num homem e  pol tico t o experiente, que esteve   frente do Governo Regional tantos e  tantos anos, declarou a deputada socialista.  Alberto Jo o Jardim, na sua interven o, referiu-se a Costa como n mero  dois de Jos  S crates e sublinhou que o primeiro-ministro n o   estadista,  mas apenas um homem do aparelho e um partidocrata.  N o consigo entender, a n o ser, de facto, que esteja a sentir uma amea a  real ao estado de anos e anos e anos de governa o do PSD na Madeira,  acrescentou Maria Ant nia Almeida Santos. ,Uma pessoa morreu e outra sofreu ferimentos ligeiros ap s uma viatura se ter  despistado, em Pinhel, divulgou hoje o Comando Distrital de Opera es de  Socorro  CDOS  da Guarda.  A fonte do CDOS disse   ag ncia Lusa que o acidente com o ve culo ligeiro  ocorreu cerca das 12:30 numa rua daquela cidade, no distrito da Guarda.  Estiveram no local os Bombeiros Volunt rios de Pinhel e a GNR, al m de uma  equipa de sa de com viatura m dica de emerg ncia e reanima o  VMER . ,A cria o de um mapa de risco para a exposi o a radia es ionizantes em  Portugal foi hoje defendida pelo Laborat rio de Radioatividade Natural  LRN   da Universidade de Coimbra, que acaba de obter uma certifica o de qualidade  de n vel europeu.  Integrado no Departamento de Ci ncias da Terra da Faculdade de Ci ncias e  Tecnologia da Universidade de Coimbra  FCTUC , o LRN   o primeiro  laborat rio da Pen nsula Ib rica a obter acredita o da norma ISO 17025  para avalia o de todos os par metros radiol gicos que permitem responder    globalidade das exig ncias impostas pela Uni o Europeia  UE  relativas    prote o contra os perigos da exposi o a subst ncias radioativas  naturais .  A ISO 17025   a norma internacional para a padroniza o de ensaios e  calibra o.   Este selo de qualidade de refer ncia atribu do pelo Instituto Portugu s  de Acredita o, o organismo de acredita o em Portugal, resulta de um  complexo e exigente processo que durou mais de dois anos , afirma em  comunicado a assessoria de imprensa da FCTUC, salientando que esta distin o  posiciona o laborat rio  na vanguarda da Pen nsula Ib rica .   Foi um percurso longo, com um grau de exig ncia muito elevado, mas esta  certifica o   o reconhecimento do LRN como centro de refer ncia nacional e  internacional que cumpre um rigoroso sistema de qualidade e de boas  pr ticas , refere o diretor do organismo, Alcides Pereira, citado na nota. , O Sindicato Nacional dos Profissionais da ASAE  SNP-ASAE  defendeu hoje a  realiza o das consultas de medicina do trabalho a estes funcion rios ainda  no primeiro trimestre de 2019.   Nos  ltimos quatro anos, n o foram realizados os exames m dicos  obrigat rios aos trabalhadores , lamenta em comunicado o SNP-ASAE, presidido  por Pedro Vieitas Antunes.  Na quarta-feira, o ministro-adjunto e da Economia, Pedro Siza Vieira, revelou  que o Governo vai lan ar concursos,  j  no primeiro trimestre deste ano ,  para a  resolu o dos problemas de higiene, sa de e seguran a no  trabalho  dos trabalhadores da Autoridade para a Seguran a Alimentar e  Econ mica  ASAE .  A dire o daquele sindicato, com sede em Coimbra, reage  com um misto de  satisfa o e preocupa o   s declara es do ministro da tutela  proferidas no parlamento.  O SNP-ASAE recorda que, numa recente reuni o com o secret rio de Estado da  Defesa do Consumidor, Jo o Torres, j  tinha alertado  para o reiterado  incumprimento das normas de sa de, higiene e seguran a no trabalho, sendo que  entre os anos de 2015 e 2018   n o foram realizados os exames m dicos  obrigat rios .  No entanto, segundo Pedro Antunes, que assina a nota, o sindicato  n o pode  deixar de estar preocupado, porque mais do que o lan amento de concursos para  a presta o desses servi os na ASAE, queria sim, a realiza o das  consultas de medicina do trabalho neste trimestre .  Por exemplo, o concurso de aquisi o de 28 viaturas para a ASAE, apresentado  em agosto de 2016, acabou por ser  publicado somente em agosto de 2018, dois  anos depois , e os ve culos ainda n o est o ao servi o da ASAE.   Podemos prever que os trabalhadores da ASAE estar o sem acesso  s  consultas de medicina do trabalho seis anos e isto   totalmente  inaceit vel  num organismo p blico, critica o SNP-ASAE, frisando que  o  Estado que legisla, fiscaliza e sanciona n o respeita os seus diplomas legais,  pondo em causa a sa de dos seus trabalhadores . , Pelo menos 16 pessoas, quatro delas civis, foram mortas, incluindo um  fotojornalista l bio que trabalhava para uma ag ncia internacional, e mais de  65 ficaram feridas nos combates que decorrem h  tr s dias no sul de Tr poli.  De acordo com a ag ncia de not cias espanhola Efe, que cita fontes dos  servi os de seguran a, o fotojornalista Mohamad ben Khalifa trabalhava para a  ag ncia norte-americana Associated Press.  O jornalista faleceu no s bado   noite, v tima de fogo cruzado quando cobria  os combates que deixaram 200 fam lias encurraladas, e que come aram na  quarta-feira no antigo aeroporto internacional de Tr poli.  A L bia   dirigida atualmente por duas entidades rivais: o Governo de Uni o  Nacional, apoiado pela comunidade internacional e sediado em Tr poli, e uma  autoridade instalada no leste, apoiada por um parlamento eleito em 2014 e por  uma for a armada dirigida pelo marechal Khalifa Haftar.  A desestabiliza o do pa s deixou espa o a grupos  jihadistas  e de  contrabandistas de pessoas, armas e combust veis. ,Foi a 6 de dezembro que Paulo foi visto pela  ltima vez. Saiu do Atalaia  Living Center, no Cani o, pelas 16 horas e nunca mais voltou.  Desde ent o, familiares, amigos e conhecidos andam   procura do homem que  precisa de medica o. As esperan as de o encontrar com vida s o cada vez  menores mas ainda assim a fam lia anseia por not cias sobre este homem, cujo  desaparecimento n o deixou qualquer rasto. No dia em que desapareceu, o Paulo  vestia uma t-shirt cor de laranja, cal as cinzentas e cal ava sapatilhas  pretas. O apelo para encontrar este jovem foi renovado, hoje, dia 20 de  janeiro,  no facebook, sendo que a foto do desaparecido   acompanhada do  contacto do irm o, Il dio Gouveia  925 143 921  ou ent o para a Pol cia de  Seguran a P blica. ,As autoridades do Chile anunciaram hoje que um sismo de magnitude 6,7 na  escala de Richter matou pelo menos duas pessoas e deixou milhares sem  eletricidade no norte do pa s.  O Instituto de Pesquisa Geol gico norte-americano diz que o sismo de s bado    noite teve o epicentro a 15,6 quil metros a sudeste da cidade de Coquimbo,  a uma profundidade de 53 quil metros.  O servi o de emerg ncia nacional chileno afirmou que duas pessoas sofreram  ataques de cora o devido ao sismo, que foi sentido a centenas de  quil metros a sul, na capital, Santiago.  As autoridades dizem que cerca de 20 mil pessoas continuam sem eletricidade no  norte do pa s, que j  sentiu um sismo de 8,3 de intensidade em 2015, e que  vitimou mais de uma d zia de pessoas. ,Cinco jovens jogadores de futebol e um adulto morreram hoje num acidente entre  um autom vel e um autocarro numa estrada da regi o de San Mart n, no centro  do Peru, segundo as informa es avan adas pelos meios de comunica o  locais.  De acordo com a ag ncia de not cias espanhola Efe, os cinco desportistas de  13 anos de idade morreram quando voltavam   cidade Tarapoto, em San Martin,  depois de terem prestado provas numa equipa local.  O ve culo em que estes cinco jovens, e mais outro que est  em estado grave no  hospital, seguiam embateu de frente com um autocarro, vitimando tamb m o  condutor, adulto.  O condutor do autocarro foi detido para serem feitos exames para determinar as  poss veis causas do acidente.  O treinador do Sporting de Braga, Abel Ferreira, repartiu hoje o favoritismo  com o Sporting, no encontro de quarta-feira das meias-finais da Ta a da Liga  de futebol, e criticou a organiza o pelo pre os dos bilhetes.  Os ingressos para os tr s jogos da  final four' custam 15, 20 e 25 euros e  o t cnico dos minhotos considerou-os muito caros.  Se amanh  [na quarta-feira  o est dio n o estiver cheio a culpa   da Liga  [Portuguesa de Futebol Profissional . Fico triste quando s  se olha para o  lado econ mico, lamentou, na confer ncia de imprensa de antevis o do  encontro.  Quanto ao jogo frente aos  le es , Abel Ferreira disse esperar um grande  espet culo e repartiu o favoritismo pelas duas equipas.  Temos a certeza e a convic o do que temos de fazer e   isso que nos tem de  dar confian a. N o interessa quem est    frente ou atr s [no campeonato ,    um jogo a eliminar e o favoritismo   repartido, mas n s temos a ambi o  de estar na final, frisou.  Negando ter feito uma gest o da equipa no  ltimo jogo, com o Nacional  [triunfo por 3-0 , em que mudou mais de meia equipa - jogaram os que estavam  mais preparados -, Abel Ferreira assegurou ainda que a sua equipa est   preparada para um Sporting mais ofensivo ou para um mais contido.  Estamos preparados para as duas situa es, um advers rio que nos venha  pressionar logo na primeira fase de constru o ou que jogue num bloco m dio,  em espera, referiu.  O t cnico frisou que, com Marcel Keiser, o Sporting fez, de facto, algumas  altera es no ataque posicional: joga em  4x3x3 , com os extremos um  pouco assim tricos, um d  mais largura, outro mais por dentro, mais perto do  Bas Dost.  Esperamos um advers rio com uma ideia de jogo muito definida e com uma  identidade muito pr pria, salientou.  Questionado sobre se ganhar a competi o vai significar a afirma o do  Sporting de Braga, disse n o colocar cen rios.  H  muito por onde trabalhar e por onde crescer. O desafio   esse: com menos  estar ao n vel dos grandes. Individualmente ainda estamos longe, mas, como  coletivo, conseguimos competir com essas equipas, rematou.  Sporting de Braga e Sporting defrontam-se na quarta-feira,  s 19:45, na  segunda meia-final da  final four' da Ta a da Liga, no Est dio Municipal de  Braga. O vencedor vai disputar a final, no s bado, frente ao vencedor do  cl ssico de hoje, entre FC Porto e Benfica. , O deputado do PSD Madeira Jos  Prada declarou hoje na Assembleia  Legislativa Regional que os madeirenses e porto-santenses n o devem acreditar  em Ant nio Costa por ser quem boicotou, empatou, discriminou e recusou  reivindica es do arquip lago.  Como   que se pede aos madeirenses e porto-santenses para acreditar num  projeto encabe ado por Ant nio Costa, quando foi ele que, por exemplo,  boicotou e atrasou o financiamento do novo Hospital; empatou, at  agora, a  mobilidade a rea e mar tima, desrespeitando o princ pio da continuidade  territorial; discriminou os nossos estudantes universit rios e recusou a  redu o da taxa de juro do empr stimo cobrado   Madeira, disse.  No per odo antes da ordem do dia, Jos  Prada considerou, por isso, que a  popula o do arquip lago n o deve confiar os destinos da Regi o ao  PS Madeira, j  que os socialistas t m prejudicado a regi o, particularmente  nos  ltimos anos.  O parlamentar, eleito secret rio-geral do PSD Madeira no XVII Congresso  Regional do partido, salientou ainda que as observa es por si produzidas  eram apenas alguns de muitos exemplos de uma governa o socialista sem  vergonha, sem  tica e sem qualquer sentido de Estado.  Uma governa o que tudo atrasa e adia, que vive da instabilidade que promove  e que n o assegura nem cumpre rigorosamente nada, criticou, acrescentado: Vem  agora prometer o para so apenas e s  porque se comprometeu a ganhar  elei es, custe o que custar.  Jos  Prada criticou tamb m a postura do PS Madeira ao convidar, para  iniciativas suas, ministros, secret rios de Estado e dirigentes pol ticos  fora da Regi o para abordar e falar de assuntos regionais [Estados Gerais do  PS Madeira , chamando a aten o que os madeirenses e porto-santenses n o  precisam daqueles que n o sabem pensar pela sua cabe a.  N o precisam que venham de fora apregoar o que   preciso fazer c  dentro;  n o precisam de truques de ilusionismo, de promessas cheias de nada, concluiu. ,O ministro dos Neg cios Estrangeiros esclareceu hoje que a visita do  secret rio de Estado das Comunidades   Venezuela n o foi cancelada, mas sim  adiada por motivos de seguran a, e ser  remarcada  brevemente .  Em declara es aos jornalistas portugueses em Bruxelas, no final de uma  reuni o de chefes de diplomacia da Uni o Europeia e da Uni o Africana,  Augusto Santos Silva explicou que a visita   Venezuela do secret rio de  Estado das Comunidades Portuguesas, Jos  Lu s Carneiro, que deveria ter tido  in cio a 19 de janeiro,  n o foi cancelada, foi adiada .   O secret rio de Estado ia partir para a Venezuela logo a seguir ao p riplo  pelo Reino Unido, no s bado passado, e ia fazer contactos sobretudo com  comunidades portuguesas e as suas associa es, mas tamb m com as autoridades  venezuelanas no decurso desta semana. O facto de haver indica es de que  haveria manifesta es de uma e outra parte e que isso poderia representar um  elemento adicional de tens o que n o facilitasse o trabalho do secret rio de  Estado [  levou ao adiamento , completou.  O ministro dos Neg cios Estrangeiros justificou ainda que o adiamento da  visita de Jos  Lu s Carneiro n o foi motivado pela tentativa de rebeli o de  27 militares contra o Presidente Nicol s Maduro de segunda-feira, escusando-se  a comentar o alegado  ato de insubordina o militar , por ser uma  quest o interna daquela pa s.   O que aconteceu ontem n o foi o adiamento da visita, mas sim uma fuga de  informa o. A visita foi adiada antes do dia 19, que era o dia da partida.  Evidentemente n o torn mos p blico esse adiamento, porque n o temos como  pol tica comunicar imediatamente quando fazemos ajustamentos ao  calend rio , vincou.  A remarca o da visita, segundo o chefe da diplomacia portuguesa, ser  feita   brevemente  porque agora   preciso  reativar o plano da visita e fazer  os contactos para que a visita se possa fazer .   Ser  a sexta vez que este secret rio de Estado em tr s anos de mandato  visitar  a Venezuela, o que d  bem a medida da aten o com que procuramos  acompanhar a situa o da comunidade luso-venezuelana , sublinhou. ,O presidente da C mara Municipal do Funchal, Paulo Caf fo, apresentou esta  manh , no Teatro Municipal Baltazar Dias, a CULTA, a nova revista cultural do  munic pio, produzida pela pr pria autarquia com apoio editorial.  A revista tem car cter anual e ser  distribu da gratuitamente nos espa os  culturais municipais, compilando todos os eventos culturais com a marca da  C mara do Funchal, sejam eles produzidos ou apoiados pela edilidade.  Paulo Caf fo considera que  a revista CULTA  , na verdade, um anu rio da  cidade do Funchal, tendo surgido da ideia de coligir o enorme rol de  iniciativas que ocorrem todo o ano no Funchal, de acordo com aquela que   a  nossa estrat gia para a cultura da cidade.    Acreditamos que a cultura deve emancipar-se do turismo e valer por si s , e    por isso que, ao longo dos  ltimos anos, temo-la encarado como um fator de  desenvolvimento local, em termos econ micos, sociais e educacionais. Neste  momento, os resultados j  est o   vista, tanto na sua vertente potenciadora  de oportunidades e na sua capacidade de gerar emprego, mas tamb m como  instigadora de coes o social , acrescentou.  O autarca refor ou, de seguida, o papel que a cultura tamb m assume ao n vel  da cidadania,  contribuindo para um abrir de mentes e para a estimula o do  pensamento cr tico, e ainda para a educa o, a forma o de p blicos e a  cria o de artistas , dando o exemplo incontorn vel do Teatro Municipal  Baltazar Duas, que tem, ano ap s ano, mobilizado cada vez mais p blico.  De  2017 para 2018, aument mos a m dia de espetadores desta sala, de 51% para  61%, com 46 mil espetadores, o que   sintom tico , enalteceu Paulo Caf fo,  rematando, ainda assim, que  a cultura n o acontece s  no Teatro,  espalha-se por toda a cidade, porque   essa a estrat gia do Munic pio ,  com muitos exemplos de sucesso produzidos pela CMF, como o Fica na Cidade,  M sica nos Museus, Funchal Jazz, os concertos de Abril ou a Feira do Livro, ou  outros que a CMF apoia, como o Aleste, NOS Summer Opening ou o MEO Sons do Mar.   A CULTA vem, assim, ajudar-nos a fazer um balan o deste grande trabalho e a  sedimentar a reputa o e o alcance que a Cultura tem hoje na cidade do  Funchal , concluiu. ,De forma a dar continuidade   realiza o de trabalhos de manuten o aos  equipamentos de seguran a instalados nos t neis do tro o rodovi rio da Via  Expresso Boaventura   S o Vicente,  tornar-se-  necess rio proceder ao  condicionamento da circula o rodovi ria neste tro o, no pr ximo dia 25 de  janeiro de 2019, entre as 09h30 e as 17h00 .  A informa o foi veiculada pela Secretaria Regional dos Equipamentos e  Infraestruturas, que aponta, como alternativa que os utentes devem dirigir-se  pela ER 211 entre a Boaventura e a Rotunda de S o Vicente. ,O Minist rio P blico  MP  abriu um inqu rito aos incidentes ocorridos no  domingo entre populares e elementos da PSP, no bairro social da Jamaica,  concelho do Seixal, distrito de Set bal, anunciou a Procuradoria-Geral  Distrital de Lisboa  PGDL .   Os acontecimentos deste fim de semana no Bairro da Jamaica deram origem a  um inqu rito, o qual   dirigido pelo Minist rio P blico do Seixal. No   mbito desse processo ser o investigados todos os factos que cheguem ao  conhecimento do Minist rio P blico, incluindo os relacionados com a atua o  policial. Decorrem, neste momento, dilig ncias de recolha de prova , refere  uma nota publicada na segunda-feira na p gina da internet da PGDL.  A nota indica que, na sequ ncia dos incidentes,  foi efetuada uma  deten o, por resist ncia e coa o sobre funcion rio , acrescentando  que o  detido foi sujeito a primeiro interrogat rio n o judicial, o qual  ficou com a medida de coa o de termo de identidade e resid ncia.  Na manh  de domingo, a pol cia foi alertada para  uma desordem entre duas  mulheres , tendo sido deslocada para o local uma equipa de interven o  r pida da PSP de Set bal. Na ocasi o, um grupo de homens reagiu    interven o dos agentes da PSP quando estes chegaram ao local, atirando  pedras.  Na sequ ncia destes incidentes, ficaram feridos, sem gravidade, cinco civis e  um agente policial, que foram assistidos no Hospital Garcia de Orta, em Almada.  A PSP decidiu abrir um inqu rito para  averigua o interna  sobre a   interven o policial e todas as circunst ncias que a rodearam , da qual  resultaram, al m dos feridos, um detido, que saiu em liberdade.  Pelo seu lado, a associa o SOS Racismo anunciou que iria apresentar uma  queixa ao MP.  Na sequ ncia destes acontecimentos, cerca de duas centenas de moradores do  Bairro da Jamaica deslocaram-se, na segunda-feira, at  Lisboa, para  protestarem contra a atua o policial.  Quatro destas pessoas acabaram detidas pelo apedrejamento de elementos da PSP,  durante o protesto, em frente ao Minist rio da Administra o Interna, para  dizer basta   viol ncia policial e  abaixo o racismo .  Segundo o porta-voz do Comando Metropolitano de Lisboa, os manifestantes  subiram cerca das 17:00 a Avenida da Liberdade, em dire o ao Marqu s de  Pombal, onde ocuparam a pra a central.  Pelas 18:30 come aram a descer a avenida, ocupando as faixas centrais e  impedindo a circula o rodovi ria, indicou a fonte, explicando que, quando  os elementos da PSP os obrigaram a passar para o passeio, come aram a lan ar  pedras contra os agentes da autoridade e,  pelo menos, dois petardos .  Esta rea o obrigou a  uma interven o mais musculada da PSP , levando  os manifestantes a dispersarem, indicou a fonte, n o adiantando se foram  disparados tiros.  Poucas horas ap s estes confrontos, a pol cia deteve uma pessoa na sequ ncia  de incidentes registados em Odivelas, na P voa de Santo Adri o e em Santo  Ant nio dos Cavaleiros, no distrito de Lisboa, onde diversas viaturas foram  incendiadas e 11 caixotes do lixo foram destru dos com recurso a  cocktails  molotov , segundo a PSP.  Em comunicado hoje divulgado, a PSP explica que quatro viaturas foram  incendiadas cerca das 21:40 de segunda-feira na P voa de Santo Adri o  duas   e em Odivelas  duas , e que, na sequ ncia destes incidentes, foram incendiados  e destru dos 11 caixotes do lixo e danificadas outras cinco viaturas na zona  circundante ao Bairro da Cidade Nova, em Santo Ant nio dos Cavaleiros.  No comunicado, a PSP acrescenta que j  durante a madrugada, pelas 03:15, no  bairro da Bela Vista, em Set bal, foram lan ados tr s cocktails molotov  contra uma esquadra.   N o houve registo de feridos, mas observaram-se danos na esquadra e numa  viatura civil , adianta a PSP, sublinhando que  n o foram ainda  identificados os suspeitos desta a o criminosa .  Na sequ ncia destes incidentes, a PSP refor ou o dispositivo policial nas  zonas abrangidas para garantir o clima de seguran a e a tranquilidade e  normalidade a todos os residentes. ,A Bordallo Pinheiro marcou presen a na primeira feira internacional do ano, a  Maison and Objet, em Paris, com a apresenta o mundial de duas cole es de  inspira o tropical   Amaz nia, by Ecoarts e Banana da Madeira by Nini  Andrade Silva.  Em nota de imprensa, e no que   cole o da designer madeirense diz  respeito, refira-se que a capital francesa foi o palco da apresenta o  mundial da Cole o Banana da Madeira, uma parceria entre a Bordallo Pinheiro  e Nini Andrade Silva, uma das mais prestigiadas designers de interiores do  mundo.   Composta por pe as utilit rias e decorativas, inspiradas num dos mais  reconhecidos  cones da paisagem da  p rola do Atl ntico    a bananeira   , a cole o apresenta-se em harmoniosa simbiose com o universo naturalista  da Bordallo Pinheiro.  Dos v rios elementos desta planta, desde a sua escura e fibrosa casca,  s  grandes folhas verdejantes, nascem grandes travessas e bandejas, pequenas  tigelas e ta as, exuberantes centros de mesa e jarros, que recriam o universo  tropical da ilha da Madeira . ,Inicia-se hoje a segunda fase do  Alista-te por um dia , a iniciativa que  promove as For as Armadas entre os alunos do 4.  ano de escolaridade de toda  a Regi o.   A primeira sess o decorre durante o dia de hoje, e participam cerca de 60  alunos de escolas dos concelhos da Calheta e da Ponta do Sol.    um projeto pioneiro e  nico a n vel nacional, mas n o por muito tempo.  Foi anunciado que foi constitu do um grupo de trabalho que ir  tentar  implementar um projeto semelhante a este, em territ rio continental. As  afirma es foram feitas esta manh , pelo comandante operacional e da Zona  Militar da Madeira, major-general Carlos Alberto Perestrelo, durante o arranque  da segunda fase do programa.   O evento contou com tamb m com a presen a do secret rio regional de  Educa o, Jorge Carvalho, que sublinhou a import ncia da iniciativa, que  leva alunos do 4.  ano de escolaridade ao RG3 e a um navio-patrulha, onde  conhecem a realidade do Ex rcito e da Marinha. Este   um desafio que foi   abra ado desde a primeira hora  pela Secretaria Regional da Educa o,  que Jorge Carvalho considera fundamental para criar nos jovens um   conhecimento que v  al m daquele que   o curricular e acad mico .  Real a ainda o  feedback  bastante positivo por parte de professores,  alunos e encarregados de educa o e reconhece a relev ncia da realiza o  da iniciativa, numa  sociedade cada vez mais imediata  e por vezes  personalizada com  algum ego smo , ao incutir nas crian as os princ pios  de na o, da p tria, de solidariedade e outros valores associados.   Cerca de 1050 alunos participaram na primeira fase do  Alista-te por um  dia , distribu dos pelas 16 sess es que decorreram entre 20 de setembro e  23 de novembro. Esperam-se  outros mil , que vir o em sess es que  acontecem desde hoje at  ao in cio de abril, chegando assim a todas as  escolas da Regi o. A novidade desta segunda fase   a inclus o das For as  A rea nesta iniciativa de promo o das For as Armadas, que ser  feita  durante a segunda quinzena de mar o.   ,O espanhol Xabi Alonso, ex-colega de Cristiano Ronaldo no Real Madrid, tamb m  foi ouvido no Tribunal de Madrid durante o dia de ontem, sensivelmente na mesma  altura em que o craque madeirense se declarava culpado por delitos fiscais.  Ao contr rio do madeirense, o m dio internacional espanhol, retirado dos  relvados desde 2017, n o chegou a acordo com a justi a de Espanha e poder   enfrentar uma senten a de cinco anos de pris o e uma multa de quatro milh es  de euros por alegados crimes cometidos entre 2010 e 2012, utilizando uma  empresa de media o com sede na Madeira para defraudar dois milh es de euros.    entrada para o tribunal, o tamb m antigo jogador de Liverpool, Bayern de  Munique e Real Sociedad respondeu que tudo est  bem aos jornalistas.  Mas a sess o foi entretanto suspensa.   ,A Assembleia Geral das Na es Unidas proclamou 2019 como o Ano Internacional  da Tabela Peri dica dos Elementos Qu micos  International Year of the  Periodic Table of Chemical Elements   IYPT 2019 .  A Universidade da Madeira, atrav s do Centro de Qu mica da Madeira  CQM ,  associa-se a esta efem ride, dinamizando, ao longo de 2019, um programa  intenso de atividades.  A primeira atividade est  marcada para o dia 29 de janeiro, pelas 12h30, e  consiste na realiza o de uma Tabela Peri dica Humana na escadaria frontal  da Escola Secund ria Jaime Moniz. Esta iniciativa   uma produ o conjunta  do CQM e do Clube de Ci ncias F sico-Qu micas da Escola Secund ria Jaime  Moniz.  A Tabela Peri dica   uma ferramenta que permite prever as propriedades da  mat ria e cuja utiliza o transcende a pr pria Qu mica, sendo tamb m  imprescind vel a outras ci ncias, como por exemplo, a F sica e a Biologia. O  IYPT 2019   uma oportunidade para se refletir sobre a centralidade da  Qu mica, sobre o papel dos cientistas que a constru ram, incluindo o das  mulheres, e sobre a import ncia da ci ncia para o desenvolvimento  sustent vel. ,Cristiano Ronaldo foi condenado esta ter a-feira em Madrid por quatro crimes  contra a fazenda p blica de Espanha, relativos ao imposto sobe a renda de  pessoas f sicas nos exerc cios fiscais de 2011 a 2014.     Em causa o uso de sociedades sedeadas nas ilhas Virgens Brit nicas para cobrar  os direitos de imagem do jogador, escapando assim ao pagamento de impostos em  Espanha.  O portugu s chegou a acordo para evitar pena de pris o efetiva. O tribunal  conclui que Ronaldo lesou o Fisco espanhol em 5.7 milh es de euros entre 2011  e 2014. Mas   citado o acordo que levou o jogador a pagar 16,7 milh es de  euros pela d vida tribut ria, que incluiu as multas pagas pela oculta o de  rendimentos. Os ju zes detalham que, em julho de 2018, Ronaldo pagou 5,69  milh es, acrescidos de 1 milh o por juros de mora.  O tribunal de Madrid d  as d vidas de Ronaldo como saldadas. Na senten a  divulgada esta ter a-feira, e segundo escreve o CM, o tribunal precisa as  penas por cada um dos crimes fiscais cometidos: 6 meses de pris o e multa de  567 mil euros relativamente  s receitas n o declaradas de 2011; seis meses e  15 dias de pris o e multa de 809 mil euros pelo ano de 2012; outros seis meses  e 15 dias por 2013, com multa de 1 milh o e 598 mil euros e cinco meses de  pris o e 227 mil euros de multa pelos atos de 2014. Mas o tribunal resolveu  substituir as penas de pris o por uma multa de 48 meses, no valor de 250 euros  por dia, o que perfaz 182,5 mil euros de multa. ,A boa not cia acaba de ser confirmada ao JM pela eurodeputada socialista  madeirense.    um dos mais importantes relat rios desta Legislatura , comenta  Liliana Rodrigues pouco depois da vota o favor vel  s pretens es da  Madeira, que decorreu esta manh  em Bruxelas.  A import ncia deste relat rio, explica a deputada,   que define as  disposi es comuns relativas aos fundos europeus e fica assim assegurado que,  independentemente dos n veis de desenvolvimento, a taxa de co-financiamento  das Regi es Ultraperif ricas relacionada com os Fundos de Coes o permanecem  nos 85%.  Al m desta meta, que resulta de v rias negocia es, tamb m aumentam em 1%  os valores base previamente acordados em cada um dos fundos para as Regi es  Ultraperif ricas, como a Madeira e os A ores, em Portugal.  Outra vantagem, explica a deputada madeirense no Parlamento Europeu,   que a  proposta hoje votada favoravelmente tamb m integra as regi es no programa de  Coopera o Territorial Europeia, o Interreg, o que n o estava salvaguardado  na proposta original da Comiss o.  Politicamente, o resultado da vota o   visto por Liliana Rodrigues como um  elemento que pode marcar a Conven o Regional sobre as Europeias, que decorre  este fim de semana na Madeira e que conta com Ant nio Costa e Paulo Caf fo. ,Os eurodeputados da Comiss o do Desenvolvimento Regional votaram, esta  manh , favoravelmente a taxa de cofinanciamento de 85% para as regi es  ultraperif ricas  RUP  em rela o aos Fundos de Coes o para o per odo de  2021-2027, referente ao pr ximo Quadro Financeiro Plurianual  QFP .   Este  , sem d vida, um dos mais importantes relat rios desta  legislatura , come ou por afirmar Liliana Rodrigues,  uma vez que  estabelece as disposi es comuns relativas aos fundos europeus . No  documento votado pelos parlamentares ficou assegurado que, independentemente  dos n veis de desenvolvimento, a taxa de cofinanciamento das RUP relacionada  com os projetos dos Fundos de Coes o permanecer  nos 85%.  O financiamento para as RUP sobre os valores base previamente acordados em cada  um dos fundos tamb m viu o seu valor aumentado em 1%, traduzindo-se em mais  dinheiro para regi es como a Madeira e os A ores. A proposta integra ainda  estes territ rios nos projetos do programa de Coopera o Territorial  Europeia  Interreg , algo que n o se encontrava salvaguardado na proposta  original da Comiss o Europeia, com uma taxa de financiamento que pode,  tamb m, chegar aos 85%.  Eu sabia que conseguir amos ir al m dos 80% ,  notou a deputada socialista,  esta   outra boa not cia para a  Madeira .                           A aprova o deste relat rio   uma excelente not cia, uma vez que  permite iniciar de imediato as negocia es e nele   clara a mensagem do  Parlamento Europeu sobre aquilo que dever  ser a Pol tica de Coes o ,  referiu Liliana Rodrigues ap s a vota o. A socialista salientou o trabalho  dos eurodeputados, incluindo os das RUP, que  deram um excelente contributo  para o resultado final do documento em prol de todas as regi es europeias .  Menos positiva ter  sido a aprova o de um ponto referente    condicionalidade macroecon mica, rejeitada por Liliana Rodrigues, uma vez que,   enquanto socialista e madeirense, n o aceito que, em circunst ncia alguma,  as diferentes regi es da UE possam sofrer qualquer tipo de cortes nos  pagamentos e compromissos assumidos nos seus programas de financiamento,  colocando em causa aquilo que   a pr pria ess ncia da Pol tica de  Coes o . Para a deputada,  o desenvolvimento das regi es n o pode estar  dependente do cumprimento, por parte dos governos centrais, das regras  europeias em mat ria de governa o econ mica. Defendi isso no passado e  continuarei a defend -lo. As regi es n o s o as respons veis pela  defini o e pelo cumprimento destas regras e, por isso mesmo, n o podem ser  elas as castigadas. A austeridade ser  sempre austeridade, mesmo quando se  procura desfa -la atrav s de uma aplica o gradual. Tent mos minimizar  eventuais estragos e diminuir a incerteza sobre o financiamento de projetos  futuros ou sobre a execu o daqueles que est o em curso. Tenho pena que  outros deputados portugueses n o tenham votado contra a austeridade . Esta  quest o, assim como a aprova o deste relat rio, ser , no entender da  deputada, um bom in cio de debate para a Conven o Regional sobre as  Europeias, a ter lugar no Funchal, no pr ximo dia 26, com a presen a do  primeiro-ministro portugu s e de Paulo Caf fo, candidato ao Governo regional  da Madeira.   A proposta que estabelece as disposi es comuns sobre o Fundo Europeu de  Desenvolvimento Regional, o Fundo Social Europeu Mais, o Fundo de Coes o e o  Fundo Europeu dos Assuntos Mar timos e das Pescas, e regras financeiras para  estes Fundos e o Fundo para o Asilo e a Migra o, o Fundo para a Seguran a  Interna e o Instrumento de Gest o das Fronteiras e dos Vistos foi aprovada por  25 votos a favor, 1 contra e 9 absten es. O documento dever  subir a  plen rio na pr xima Sess o em Estrasburgo, que decorrer  entre os dias 11 e  14 de fevereiro. ,A diocese do Funchal come ou hoje a Semana de Atualiza o para o Clero, que  se prolonga at  sexta-feira, subordinada ao tema  Uma Igreja Mission ria:  Acompanhar, discernir e integrar .  Esta semana de reflex o e debate conta com a participa o de conferencistas  convidados da diocese do Porto e do Patriarcado de Lisboa. A abertura da semana  contou com a presen a de D. Ant nio Carrilho, agora Administrador Diocesano  desde o dia 12 de janeiro.   Na Igreja h  tanta coisa para fazer, o Bispo   sempre Bispo, portanto o  Bispo tem sempre um cora o aberto e a disponibilidade para fazer aquilo qua  a igreja precisar dele , referiu D. Ant nio Carrilho ao JM, quando  questionado sobre o que vai fazer depois do dia 17 de fevereiro, altura em que  D. Nuno Br s o substituir , assumindo o bispado da diocese do Funchal.  A este prop sito, D. Ant nio Carrilho disse tratar-se de uma  sucess o  normal , quando se atinge a data limite, 75 anos.  Tenho dois anos para  al m disso , lembrou, agradecendo depois a confian a que o Santo Padre   depositou  na continua o do servi o pastoral na diocese do Funchal.   Eu gra as a Deus sinto-me com a alegria da f , a alegria do servi o  prestado e o desejo de sempre em tudo aquilo que possa ser  til, ent o estar  ao servi o da Igreja e dos nossos irm os , finalizou.  Sobre a habitual Semana de Atualiza o do Clero, que acontece sempre no m s  de janeiro, este encontro serve essencialmente para o Clero madeirense   refletir sobre quest es da atualidade e que tenham implica es na nossa  vida pastoral, na a o seja no  mbito diocesano, seja no  mbito mais  restrito das comunidades crist s e dos movimentos .  E acrescentou:  N s procuramos situar-nos sempre naquilo que   a  necessidade local, situarmos em comunh o com a Igreja do nosso Pais e com a  Igreja universal  acrescentou que  n o s o reflex es abstratas , mas  que conduzam a uma  atua o e revis o das nossas atividades e daquilo que  possamos fazer melhor .  D. Ant nio Carrilho deixou ainda uma palavra aos jovens que v o estar na  Jornada Mundial da Juventude no Panam , entre os quais um grupo de  madeirenses, entendendo que o ultimo S nodo dedicado aos jovens   uma  demonstra o que a Igreja est  preocupada com eles. , , na opini o de Paulo Caf fo, o anu rio da cultura que faltava na cidade  do Funchal. A Revista Culta foi apresentada esta manh , no Teatro Municipal  Baltazar Dias, compilando iniciativas que tiveram lugar no Funchal ao longo de  um ano.  O presidente da autarquia revelou que este era j  um objetivo antigo, e que  proporciona uma  consciencializa o de tudo o que foi feito na cidade .  Paulo Caf fo salientou a estrat gia delineada para a cultura na cidade,  destacando a necessidade de  emancipar-se do turismo .  Acreditamos que a  cultura tem de valer por si s , disse, durante a apresenta o.  Dando  um contributo ao turismo, e ao destino Funchal e Madeira, mas que possa valer  por si s .   A estrat gia passa tamb m pela liga o a outras  reas, algo que o autarca  considera,  est  a dar frutos .   Queremos que seja um fator de desenvolvimento local, em termos econ micos,  e isso j  se verifica, porque   catalisador de recursos, potencia  oportunidades, cria coes o social, e tamb m em termos de emprego. Como vemos,  h  setores, seja de multim dia, seja mesmo das artes, que conseguem ter j   alguma din mica   custa da cultura , frisou.  A import ncia da cultura na rela o com a cidadania tamb m foi enaltecida  pelo presidente da C mara do Funchal, que destacou a capacidade de  abrir  mentes e consci ncias, um pensamento cr tico , al m do contributo para a  educa o, na forma o de p blicos e de artistas. ,V rios alunos do 9  e 10  anos da Escola B S Bispo D. Manuel Ferreira  Cabral, em Santana, est o a visitar as instala es do JM, na Rua 31 de  Janeiro.  Os estudantes vieram conhecer a realidade do nosso Jornal, no que diz respeito    prepara o de uma edi o do JM, bem como do formato online. A JMFM n o  poderia ser esquecida, com os jovens alunos de Santana a visitarem os est dios  da r dio. ,O t nel aberto na vertical para as equipas de resgate chegarem a Julen  apresenta problemas t cnico que est o a atrasar o resgate do pequeno  espanhol, esta ter a-feira.  Os media espanh is relatam que o t nel escavado em M laga apresenta um  desvio lateral de cerca de um metro, o que est  a dificultar a tarefa de  encaixar os tubos met licos de 6 metros de di metro com que se pretende  refor ar as paredes antes de fazer descer os mineiros.  Este contratempo est  a atrasar a entrada em a o da equipa de mineiros  especialistas em resgate, que v o cavar o t nel horizontal para chegar    galera onde o menor caiu, escreve o CM.   O t nel vertical de 60 metros para resgatar o pequeno Julen ficou conclu do  ao princ pio da noite desta segunda-feira, ap s 55 horas de trabalho  rduo.  A brigada de resgate mineiro dever  entrar esta ter a-feira em a o e  come ar a escavar o t nel lateral que os levar  ao local onde acreditam que  se encontra o menino. Os operacionais aguardavam apenas que fosse aplicada uma      </parent>