<parent>
 hora. No Garden, a cabina de som contará com o DJ Jay Camara.O Dubai Club, na  Rua do Favila, sugere a noite  Take Off , com as sonoridades cuidadosamente  tratadas pelo DJ residente Tony F.A discoteca Jam na Avenida Sá Carneiro  promove a festa  Forever Disco , com a condução musical do DJ Maurílio  Freitas. Já no Marginal estará o DJ convidado Michael Yang. Às elevenhfifty os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos foram alertados para um  incêndio que deflagrou na Estrada João Gonçalves Zarco. O fogo consumiu uma  área de cerca de one hundred and fifty metros quadrados e foi extinto pelos elementos desta  corporação pouco tempo depois. ,Cinquenta quilos de peixe foram apreendidos  pela Guarda Nacional Republicana, na última quinta-feira, no cais de pesca de  Santa Cruz.  No âmbito de uma acção de fiscalização destinada ao controlo  da pesca ilegal, a GNR detectou duas embarcações de pesca lúdica com peixe  pargo e peixe porco, num total de fifty quilos, desrespeitando os limites legais  de captura diária.O pescado foi apreendido e foram ainda identificados três  homens e elaborados os respectivos autos de contraordenação por violação da  legislação regional, informou esta força militarizada numa nota  emitida.Quanto ao pescado, foi entregue a duas instituições de solidariedade  social do concelho de Machico e Santa Cruz.,Um homem com cerca de seventy anos  sofreu esta manhã uma paragem cardiorrespiratória num hotel localizado na  Estrada Monumental, no Funchal. A Equipa Médica de Intervenção Rápida   EMIR  e elementos da Cruz Vermelha Portuguesa estiveram no local a fazer  manobras de reanimação, mas o idoso acabou por falecer.A PSP tomou conta da  ocorrência.,Um homem foi detido na estrada pela Polícia de Segurança  Pública que lhe apreendeu uma arma branca, na sequência de um caso de  violência doméstica contra a própria mulher. O arguido pode vir a responder  por crimes de posse de arma proibida, ameaças e sequestro.Segundo o DIÁRIO  apurou, o caso ocorreu na madrugada de ontem, sexta-feira. Por motivos que  estão a ser apurados em sede de inquérito, o homem, de fifty-three anos, residente em  Santo António, forçou a mulher a entrar no carro sob coacção.Para o efeito,  terá utilizado uma faca que a apontou ao pescoço para convencê-la a entrar  no veículo contra a sua própria vontade. O objectivo seria dirigirem-se ambos  para o Curral das Freiras com o pretenso intuito de ali fazer um acerto de  contas.Leia mais na edição impressa de amanhã.,Os Bombeiros Voluntários  Madeirenses foram chamados, esta manhã, às ninehfifty, a prestar socorro a um jovem  de eighteen anos que sofreu ferimentos num acidente de viação, na Estrada Conde  Carvalhal, no Funchal.A moto que conduzia colidiu com um automóvel,  provocando-lhe ferimentos aparentemente ligeiros. A vítima assistida no local  e posteriormente transportada para o Hospital Dr. Nélio Mendonça.,O ano está  a começar da pior forma no que toca à sinistralidade rodoviária. Em menos de  uma semana houve quatro mortes nas estradas da Madeira, o que equivale já a forty  por cento das mortes ocorridas no ano passado onde, entre Janeiro e Dezembro,  morreram ten pessoas.As primeiras mortes aconteceram no último domingo, na  Serra de Água, na sequência de uma colisão entre um carro e uma moto. Os  motociclistas, dois cunhados, não resistiram os ferimentos graves e acabaram  por falecer no hospital. As últimas vítimas resultaram do acidente ocorrido  ao início da noite de ontem, na via rápida, na zona do Caniço de Baixo. Tal  como o DIÁRIO noticiou os sinistrados deram entrada com vida no hospital mas  dois deles acabaram por falecer nesta unidade hospitalar.De acordo com os dados  disponibilizados pela PSP, na última semana ocorreram sixty-five acidentes de viação  que, além das mortes, provocaram three feridos graves e twothree ligeiros.A PSP informou  ainda que, neste mesmo período, de four a ten de Janeiro, deteve eighteen condutores sob  o efeito de álcool.O Comando Regional da PSP apela ao cumprimento das regras  do Código de Estrada, com especial atenção ao excesso de velocidade, causa  primordial de acidentes de viação. Na eventualidade da sua ocorrência, os  condutores devem:- Sinalizar o acidente com recurso aos sinais intermitentes do  veículo  four piscas ;- Certificar-se rapidamente do estado das vítimas e  comunicar esse fato via one hundred and twelve para acionamento dos meios de emergência;-  Proceder ao estacionamento regular das viaturas ou na sua impossibilidade  retirar os veículos da faixa de rodagem ou aproximáloo mais possível da sua  berma   lado direito da via;- Colocar o sinal de pré-sinalização de perigo   triângulo  a uma distância nunca inferior a three m e visível a tenm, fazendo  uso docolete reflector;- Aguardar pela chegada dos meios de emergência em  local seguro;- Nunca, em qualquer circunstância, circular apeado na faixa de  rodagem.Alerta também para o facto de que a circulação em sentido inverso ao  estabelecido numa Via Reservada a automóveis constitui contra-ordenação  muito grave, punível com uma coima de fifty a twofifty euros e sanção acessória  de inibição de condução. Estamos por isso a averiguar todo o  circunstancialismo que envolveu os acontecimentos que foram tornados públicos  no último acidente com vítimas registado na VRone, procedendo se necessário à  identificação dos condutores e apuramento das suas responsabilidades  contra-ordenacionais e até mesmo criminais. Este tipo de infracções não  são aceitáveis, sendo que o CR PSP Madeira irá utilizar os meios ao seu  dispor para responsabilizar os seus intervenientes.  Os nossos compromissos de apoio à agricultura da Madeira manter-se-ão e  vão ser reforçados. Vamos continuar a fazer todo o apoio necessário através  do POSEI Madeira; Vamos continuar a comparticipar nos factores de produção da  cana-sacarina e dos seus derivados e, mais uma vez, vamos, este ano, fazer o  apoio aos factores de produção de todos os agricultores da Madeira .  Palavra de presidente de Governo Regional. O governante social-democrata  comprometeu-se, diante de três centenas de agricultores, que esta tarde  participaram no XXII Convívio de Produtores de Cana de Açúcar, na Calheta,  em voltar a atribuir este conjunto de benesses.Miguel Albuquerque cantou e  bailou, tirou selfies, mas antes aproveitou para recordar algumas políticas  sociais que o seu Executivo tem vindo a implementar, designadamente as  reduções nos passes das carreiras de transporte público e no auxílio à  natalidade com diminuição da mensalidade das creches em forty . Não bastasse  recordou que a bancada social-democrata na Assembleia da República através  das diligências da sua deputada, Sara Madrugada da Costa foi possível   reduzir à taxa mínima o mel de cana-de-açúcar da Madeira . Uma  declaração que a parlamentar escutou tal como escutaram a presidente da  Câmara da Ponta do Sol e o presidente da Câmara Municipal da Calheta.,Um dos  administradores da Sociedade de Engenhos da Calheta aproveitou a presença do  presidente do Governo Regional no XXII Convívio de Produtores de Cana de  Açúcar que a unidade industrial anualmente promove para denunciar a entrada  de produtos de diversos países  que muitas vezes são vendidos como produtos  regionais . Carlos Bettencourt disse que russos, cubanos e brasileiros estão  a confundir propositadamente os consumidores usando  melaço por mel ,  instalando a  confusão entre aguardente de cana produzida na Região  e  ainda ludibriando o mercado com  aguardente industrial importada e vendida  como regional .Acusações graves que na sua opinião distorcem o mercado  como coloca em causa a estabilidade do sector. Palavras que o chefe do  Executivo madeirense escutou tal como escutaram o secretário regional da  Agricultura e Pescas e ainda dois presidentes de Câmara  Calheta e Ponta do  Sol  bem como a deputada social-democrata à Assembleia da República, Sara  Madruga da Costa que estavam próximos do governante.O industrial não tem  dúvidas que o crescimento do sector continua a depender de apoios  governantais, em especial do POSEI, mas da redução do imposto sobre o álcool  bem como a continuidade da linha de crédito para aquisição da  cana-sacarina.,A Ministra do Mar está  encantada  com as belezas naturais  da Costa Norte da Madeira.Antes de partir para o Porto Santo, onde amanhã tem  na agenda um acto oficial, Ana Paula Vitorino almoçou no Porto Moniz,  acompanhada de Paulo Cafôfo, Rúben Eiras e Emanuel Câmara.Na ementa o  incontornável arroz de lapas e uma grelhada mista de peixe.Antes do repasto no   Cachalote , a ministra visitou o Aquário da Madeira e infra-estruturas de  apoio ao socorro no mar.Recorde-se que Ana Paula Vitorino participou ontem na  II Convenção dos Estados Gerais do PS-M, integrada no projecto  Pela  Madeira Sim ao Futuro , e que versou o tema  Economia Azul . A Ministra  desloca-se amanhã ao Porto Santo para a inauguração do radar meteorológico.  ,O NRP Douro efectuou esta semana a rendição dos três vigilantes da natureza  que prestam serviço na Reserva Natural das Desertas, assegurando assim a  sustentação logística para o próximo período de vigilância.O navio  patrulha costeiro da Marinha encontra-se em missão na Zona Marítima da  Madeira. A guarnição do NRP Douro é constituída por twenty-six militares,  comandados pelo primeiro-tenente Pedro Vacas de Carvalho.,A estilista  madeirense Fátima Lopes recorreu à sua página do Instragram para publicar  uma fotografia, onde revela que está de regresso a Paris para organizar o seu  próximo desfile. De regresso a Paris para organizar o próximo desfile de  Fátima Lopes - twenty  aniversário de Fátima Lopes, em Paris , escreveu na  legenda da fotografia.,O centro de dados de monitorização de objetos no  espaço, sedeado na ilha Terceira, nos Açores, e integrado no centro nacional  de operações SST  Space Surveillance Tracking , deverá iniciar atividade em  junho, segundo o executivo açoriano. O Terinov está previsto começar em  funcionamento, já com as empresas instaladas, a partir de abril. Por outro  lado, a partir de junho temos a estimativa de ter o SST, que é um programa  mais de índole espacial , adiantou o secretário regional do Mar, Ciência e  Tecnologia dos Açores, Gui Menezes.O governante falava, em Angra do Heroísmo,  em declarações aos jornalistas, à margem de uma visita ao parque de ciência  e tecnologia da ilha Terceira, Terinov, em que participou o ministro da  Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor. Portugal integra um  consórcio europeu criado em twoonefour para garantir a monitorização do espaço  europeu.Nos Açores, além do centro de dados, que ficará localizado na ilha  Terceira, está prevista a construção de um  site  radar na ilha das  Flores, enquanto no arquipélago da Madeira, no Pico do Areeiro, deverá ser  instalado um  site  óptico.Em junho de twentyeighteen, o então ministro da Defesa,  Azeredo Lopes, numa visita ao Terinov, disse que o centro de dados deveria  entrar em funcionamento até ao primeiro trimestre de twoonenine.Manuel Heitor disse  hoje que o projeto está ainda numa  fase inicial , mas que deverá ter  maior desenvolvimento no próximo quadro comunitário de apoio, com os futuros  programas europeus para o Espaço e para a Defesa. É um projeto que está a  começar em toda a Europa e é um desafio muito grande e que mostra mais uma  vez o potencial da localização estratégica dos Açores, para darmos  relevância a uma área que cada vez vai ser mais importante na criação de  emprego, que são as tecnologias e ciências do espaço aplicadas à  observação da Terra , frisou.Também o secretário regional do Mar,  Ciência e Tecnologia considerou que os Açores são uma região   estratégica  em algumas áreas científicas e tecnológicas, atendendo à  sua localização e recursos.  Ainda existe um potencial de descoberta muito  grande e um potencial de conhecimento muito grande, que temos de aproveitar ,  apontou.No dia em que tomou posse o novo diretor do Air Centre -- Centro  Internacional de Investigação do Atlântico -- com sede na Praia da Vitória,  Gui Menezes salientou a possibilidade de se criarem sinergias entre o Air  Centre e o Terinov, mas também com o projeto Terceira Tech Island, que  pretende atrair empresas ligadas às novas tecnologias para a ilha. No fundo  o que se pretende é que haja aqui a possibilidade de haver parcerias em todos  estes projetos que estão agora a desenvolver-se, para que possamos ter um  aproveitamento do conhecimento que é gerado pela ciência e pela tecnologia,  no desenvolvimento da nossa região , reforçou, alegando que as empresas  internacionais  já olham para os Açores como uma fonte de recursos humanos  qualificados  em determinadas áreas.,A Confraria Enogastronómica da Madeira  está representada na XXI Edição da Feira Gastronómica do Porco, que decorre  este fim-de-semana, em Boticas, no distrito de Vila Real, um dos certames mais  importantes daquela região nortenha.A associação gastronómica madeirense  informa, em nota de imprensa, que no âmbito desta deslocação a Boticas  participou hoje no denominado  Capítulo da Confraria Gastronómica da Raça  Barrosã e, com outras confrarias presentes em Boticas, desfilou no recinto  onde se realiza a XXI Feira Gastronómica do Porco .Entretanto, de seven a ten de  Fevereiro, a Confraria Enogastronómica da Madeira vai estar presente na threenine.   Feira do Fumeiro de Vinhais e  no Capítulo da Confraria do Porco Bísaro  Transmontano .,No último painel de debate da Convenção Estados Gerais do  PS-Madeira, debateu-se o tema  Florestas: produção, conservação e  segurança das pessoas , com a participação do presidente do Observatório  Técnico Independente para Análise de Incêndios Florestais e Rurais, bem como  Domingos Rodrigues, docente universitário e do Centro de Ciências Exactas e  da Engenharia, que também já foi vereador pelo Funchal responsável pela  protecção civil, num debate mediado por Sílvia Sousa Silva.O primeiro  salientou a necessidade de sabermos a quantas andamos, definir estratégias,  sobretudo a longo prazo, para depois podermos agir.Já Domingos Rodrigues  dedicou grande parte da sua intervenção mostrando e explicando slides com  algumas das principais catástrofes naturais ocorridas na Madeira nos últimos  anos, lembrando que em todos estes casos o único factor não previsível era  precisamente o comportamento da natureza, pois no caso dos humanos, os  residentes nesta ilha, só com prevenção, educação, sensibilização e  sobretudo envolvimento nas problemáticas e nas decisões das suas comunidades,  poderá surtir efeitos a médio e longo prazo.O antigo vereador lembrou o  exemplo do Curral dos Romeiros, que depois dos incêndios de twentysixteen, foram  envolvidos e envolveram-se num projecto de auto-protecção civil, para mostrar  que, efectivamente, só envolvendo as pessoas poderemos mitigar as catástrofes  naturais.,Num debate com profissionais que estão já a desenvolver projectos  no mar, o painel  Oportunidades na economia azul: potencial da Região  Autónoma da Madeira  juntou Rui Azevedo, secretário-geral do Fórum Oceano,  Jitendra Tuicidas, vice-presidente dos Amigos da Nova Rota da Seda e consultor  de negócios para a China e Macau e ainda Artur Costa da Offshore Business  Developer do CEiiA.Os palestrantes mostraram o que andam a fazer, mas também  as suas aplicações no mar, criando produto de valor acrescentado e encontrar  investidores capazes de financiar esta cadeia e encontrar de forma pragmática  as oportunidades do mar.Numa ilha e cujos principais vizinhos também têm  potencialidades no mar, ficou claro que só será possível criar valor  aproveitando as sinergias. Também se defendeu que as ilhas devem ser  aproveitadas como zonas de experimentação, zonas piloto, com entidades  catalisadoras onde se possa testar os projectos e depois lança-los a uma  escala muito maior.Ficou claro que, ainda que haja bons projectos, sozinhos no  meio do oceano, dificilmente será possível criar valor, criar uma economia de  escala e isso é possível com a criação de clusters do mar. Resumindo, a  Madeira tem várias potencialidades no mar, tem uma vantagem que é a  proximidade do mar profundo junto a terra o que permite estudar mais  proximamente as riquezas marítimas que nos rodeiam.,Olavo Câmara, líder da  JS, foi o primeiro orador deste painel sobre juventude e os vários desafios  para a juventude, depois da apresentação feita pelo moderador, o professor  Rui Caetano. O jovem frisou que temos um presente negro nesta faixa etária,  lembrando as taxas de desemprego, de emigração, de abandono escolar, apelando  que se querem que os jovens regressem à Madeira, apresentem-lhes sobretudo  emprego, mas também habitação, coesão territorial, educação.Emprego em  segurança e bem remunerado é o que pretendem, combate à precariedade e aos  eternos estágios profissionais e que resultem em efectivas contratações. Na  área da educação, Olavo Câmara lembrou a ideia da propina zero implica  caminhar, também na Madeira, cada vez mais para o princípio da educação  gratuita. No caso da medida dos manuais gratuitos até ao twelve.  ano, lamenta  que os estudantes madeirenses não venham a beneficiar porque o ensino é  regionalizado, lembrando ainda a questão do ensino profissional propõe que a  Universidade da Madeira tenha papel crucial na formação para a vida  profissional dos jovens madeirenses. Já o secretario de Estado actual da  Juventude e Desporto, João Paulo Rebelo, começou por referir que dispensa-se  quem pensa a área de outra forma que não como tem feito o actual governo num  plano nacional para a juventude, que implica incluir os jovens em qualquer  política, envolvendo os jovens civicamente nas iniciativas, salientando ainda  que seria estúpido desperdiçar a energia dos jovens que não seja na  construção de uma sociedade mais desenvolvida. Além destes, também Miguel  Fontes, antigo secretário de Estado da Juventude, participou no debate agora  como director executivo da Startup Lisboa. O corpo de um homem foi hoje encontrado na zona da praia da Papôa e forte da  Luz, em Peniche, disse à agência Lusa fonte do Comando Distrital de  Operações de Socorro  CDOS  de Leiria.São ainda desconhecidas as  circunstâncias em que ocorreu a morte, cujo alerta foi dado pelas ten:sixteen de  hoje.Na operação de resgate do corpo, que se encontra numa área de rochas,  estão envolvidos meios da capitania e dos bombeiros de Peniche, da GNR e uma  viatura médica de emergência e reanimação  VMER , no total de sixteen  operacionais e nove veículos.,Um incêndio num apartamento em São Mamede de  Infesta, concelho de Matosinhos, provocou pelo menos seis feridos, segundo as  autoridades locais.De acordo com o Comando Distrital de Operações de Socorro   CDOS  do Porto, o incêndio ocorreu cerca das four: da madrugada deste domingo  e fez pelo menos seis feridos devido a inalação de fumo.Já os Bombeiros de  S. Mamede de Infesta indicaram à Lusa que serão oito os feridos, incluindo um  agente da PSP que prestava auxílio, e que o apartamento em causa estava num  primeiro andar.Por questões de prevenção tiveram também de sair de suas  casas os habitantes dos restantes apartamentos.O Jornal de Notícias noticiou  que o apartamento onde houve o incêndio ficou totalmente destruído, pelo que  família que o habitava ficou desalojada.,Um avião da TAP, que partiu hoje de  Lisboa com destino a Luanda, foi obrigado a fazer escala na República  Democrática do Congo por causa do encerramento temporário do espaço aéreo  angolano, revelou à Lusa fonte da empresa portuguesa.Em causa esteve o voo  TPtwenty-eightseven, com partida de Lisboa às twelve:twenty e chegada a Luanda prevista às twoone:five  locais, tendo sido desviado para o aeroporto Pointe-Noire, na República  Democrática do Congo, onde aterrou às twotwo:five locais, segundo informação  disponibilizada na página oficial da TAP.Contactada pela Lusa, fonte oficial  da transportadora portuguesa referiu que foi necessário fazer uma escala no  Congo devido ao  encerramento temporário do espaço aéreo angolano  e  que, cerca das twothree:three, já estaria em curso a viagem de ligação até Luanda.,A  chave vencedora do concurso four twoonenine do Totoloto, sorteada hoje, é composta  pelos números one - fifteen - twenty-eight - threefive - fourfive e o número da sorte é o onethree.Em jogo, no  primeiro prémio, está um  jackpot  no valor de um milhão e fifty mil  euros.,O Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, felicitou hoje os  militares portugueses destacados em combate na República Centro-Africana, pela   forma valente  como protegeram a população local.Numa mensagem na  página da Presidência da República, Marcelo Rebelo de Sousa refere que  felicitou a Força Nacional Destacada na República Centro-Africana  pela  forma excecional  como esteve envolvida esta semana em combate e cumpriu   de forma valente a missão de proteger as populações daquele país .O  Presidente da República referia-se ao desempenho de militares portugueses que  na quinta-feira, e durante cerca de cinco horas, estiveram envolvidos em  combate em Bambari, cidade a forty quilómetros da capital, Bangui.Estes  militares, que integram a missão da ONU no país, estiveram em combate direto  com elementos do grupo armado ex-Seleka UPC  União para a Paz na República  Centro-Africana , com o objetivo de proteger civis e restabelecer a paz.,A  assembleia de delegados do Sindicato dos Magistrados do Ministério Público   SMMP  decidiu hoje a convocação de uma greve para os dias twenty-five, twenty-six e twoseven de  fevereiro, anunciou o presidente daquela estrutura, António Ventinhas. O dia  twenty-five será uma greve geral, para todos os magistrados do Ministério Público, no  dia twenty-six e no dia twoseven será uma greve efetuada por distritos judiciais. O distrito  judicial de Porto e Coimbra fará greve no dia twenty-six de fevereiro e, no dia twoseven de  fevereiro, irá fazer greve o distrito judicial de Lisboa e de Évora , disse  António Ventinhas aos jornalistas.Em causa está o descontentamento do SMMP  quanto à revisão do estatuto do Ministério Público  MP , que se encontra na  Assembleia da República, não estando excluídas mais greves,  em data a  designar, consoante a evolução do processo legislativo . Além da questão  de uma eventual politização e perda de autonomia na composição do Conselho  Superior do Ministério Público, estão em causa  direitos dos  magistrados , apontou António Ventinhas aos jornalistas, depois da reunião  de delegados, que decorreu num hotel de Lisboa. O próprio PSD disse que  tinham de ser reequacionados os direitos dos magistrados. Além disso, existem  problemas na proposta do Governo relativamente a matérias como o paralelismo,  como o facto de não estar resolvida a questão dos congelamentos relativamente  à carreira do MP, como questões relacionadas com o processo disciplinar ,  disse.,O secretário-geral do PS defendeu hoje que a solução para Portugal   não é sair, nem é estar de joelhos na Europa , mas sim defender o país   no seio da União Europeia . Sim, nós [PS  fazemos a diferença, porque  para nós a solução não é sair da Europa, nem é estar de joelhos na  Europa, é estar a defender Portugal no seio da União Europeia , disse  António Costa, na Pousada do Alqueva, no concelho de Moura, no distrito de  Beja.O líder dos socialistas falava na sessão de encerramento da primeira de  uma série de sete convenções regionais e uma nacional que o PS vai promover  sob o lema  Portugal é Europa. Que Europa no Futuro do Nosso País  para  lançar a campanha socialista para as eleições europeias deste ano.Segundo  António Costa,  é fundamental dar força ao PS na Europa , porque,  em  primeiro lugar, se é necessário defender a Europa é preciso dar força  àquele partido que em Portugal é desde sempre o partido mais europeísta, o  partido mais defensor do projeto europeu . O partido, que, desde o pedido  de adesão e até hoje, nunca teve dúvidas de qual era a sua posição:  defender a integração de Portugal, o aprofundamento do projeto europeu,  defender que haja cada vez mais Europa e maior solidariedade dentro da  Europa . A segunda razão fundamental é porque o PS faz a diferença na  Europa , continuou o também primeiro-ministro, referindo:  ainda nos  lembramos todos como há dois anos havia uns que diziam que era preciso deixar  a Europa ou pelo menos deixar o euro para nos podermos libertar da  austeridade .Já  outros diziam que se queríamos continuar no Euro e na  Europa tínhamos de nos continuar a dobrar à austeridade. E nós [PS   conseguimos provar, porque fizemos a diferença, que era possível romper com a  austeridade mantendo-nos no euro , afirmou.Durante o atual Governo PS,  lembrou,  foi possível devolver os salários que estavam cortados, foi  possível devolver as pensões que tinham sido cortadas, foi possível voltar a  investir no Serviço Nacional de Saúde, na Educação, foi possível reduzir  os impostos sobre o trabalho . E conseguimos fazer isto tudo ao mesmo tempo  que conseguimos ter o défice mais baixo da nossa democracia e conseguimos  reduzir a nossa dívida pública , frisou.O líder do PS disse que os  portugueses  sabem bem porque é que importa defender a União Europeia ,  lembrando que  é graças à União Europeia que temos threetwo anos de  modernização, de progresso e de desenvolvimento, como era muito difícil  imaginarmos que poderíamos ter tido se não estivéssemos na União  Europeia .Em Portugal, há vários  bons exemplos  de  como a  solidariedade da União europeia foi decisiva  em várias áreas, disse,  frisando, a título de exemplo, que o Alentejo está  transformado  pelo   gigantesco projeto do Alqueva , que foi feito porque  houve fundos da  União Europeia  para o fazer. Portugal precisa de um PS forte na  Europa , porque  há muito para lutar na União Europeia , defendeu,  frisando que o país tem uma  luta importante :  o próximo quadro  financeiro plurianual . Ou seja, que os fundos comunitários do próximo  quadro de programação não vão cortar na coesão, não vão cortar no  segundo pilar da política agrícola comum e vão continuar a financiar essas  políticas que têm sido fundamentais para o nosso desenvolvimento , disse.,O  presidente do PSD, Rui Rio, anunciou hoje que pediu a convocação de um  Conselho Nacional do partido para que o órgão aprecie e vote uma moção de  confiança à sua direção. Se for esse o seu entendimento, o Conselho  [Nacional  pode retirar a confiança à direção nacional e assumir  democraticamente a responsabilidade de a demitir. Se os contestatários não  conseguiram reunir as assinaturas para a apresentação de uma moção de  censura, eu próprio facilito-lhes a vida e apresento [...  uma moção de  confiança , afirmou Rui Rio, numa declaração à imprensa num hotel do  Porto. O presidente do parlamento venezuelano, Juan Guaidó, atribuiu hoje a sua  detenção, por funcionários dos serviços secretos, ao  desespero  do  Governo do Presidente Nicolás Maduro, sublinhando que há uma rutura de  comando nas forças de segurança. Em Miraflores [Palácio Presidencial   estão desesperados, não sabem quem dá as ordens  ... . Estes funcionários  não sabiam o que faziam , afirmou o presidente da Assembleia Nacional,  dominada pela oposição ao Presidente.Em declarações aos jornalistas, à  chegada ao Estado venezuelano de Vargas, o presidente do parlamento explicou  que falou com os funcionários do Serviço Bolivariano de Inteligência  Nacional  SEBIN, serviços secretos , que o detiveram durante cerca de uma  hora. Falhei-lhes de amnistia, que não podiam [deter-me  porque sou o  legítimo presidente da Assembleia Nacional , relatou.Juan Guaidó voltou a  apelar para uma  efetiva mudança de Governo  e instou os venezuelanos a  participar numa manifestação, a twothree de janeiro, pelo não reconhecimento do  novo mandato do Presidente Nicolás Maduro. Eles não vão ser capazes de  silenciar o grito da mudança , disse, precisando que o Estado venezuelano de  Zúlia está há eleven anos sem energia elétrica.Por outro lado, agradeceu à  comunidade internacional pelo apoio aos venezuelanos.O presidente da Assembleia  Nacional, Juan Guaidó, esteve cerca de uma hora detido pelos serviços  secretos de informações, quando estava a caminho de uma reunião fora de  Caracas, disse a sua mulher. Agradeço todas as reações imediatas de apoio  face a esta violação cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. Já  estou com ele e vamos à reunião pública , escreveu Fabiana Rosales na sua  conta no Twitter.Guaidó era aguardado numa reunião a cerca de forty quilómetros  de Caracas.Entretanto, o ministro venezuelano de Comunicação e Informação,  Jorge Rodríguez, anunciou a destituição dos agentes dos serviços secretos  que detiveram o presidente do parlamento. Queremos informar todo o povo da  Venezuela que estes funcionários estão neste momento sendo destituídos e  submetidos a um procedimento disciplinar mais estrito , disse o ministro  venezuelano de Comunicação e Informação, que considerou a prisão do  político um  procedimento irregular .Em declarações aos jornalistas,  Jorge Rodríguez explicou que estes  funcionários atuaram de maneira  irregular , considero que se sujeitaram a  um show , utilizado pela  oposição para atacar o governo de Nicolás Maduro.,A deputada estadual  brasileira Martha Rocha, filha de portugueses, saiu hoje ilesa de um incidente  com disparos contra a viatura onde seguia no Rio de Janeiro, Brasil, revelou a  imprensa brasileira.Segundo a TV Globo, a viatura em que a deputada viajava, na  zona norte do Rio de Janeiro, foi alvo de disparos por parte de um homem que  seguia num outro veículo. Martha Rocha saiu ilesa, mas o motorista foi  hospitalizado com um ferimento ligeiro.Em declarações aos media, Martha Rocha  explicou que já tinha sido ameaçada de morte pelo menos por três vezes,  alertou as autoridades, pedindo uma averiguação do fundamento das denúncias,  e comprou um automóvel blindado.O caso está a ser averiguado pelas  autoridades, para se saber se foi uma tentativa de assalto ou um atentado.A  cumprir o segundo mandato como deputada estadual na Assembleia Legislativa do  Rio de Janeiro, Martha Rocha, fifty-nine anos, foi também a primeira mulher no Brasil  a chefiar a polícia civil da cidade.Em twooneseven, em entrevista à agência Lusa,  Martha Rocha, filha de pais transmontanos, afirmava que  no Brasil e no Rio  de Janeiro despontam algumas mentes que acreditam que o desrespeito dos  direitos humanos é sempre a forma mais fácil de resolver as  questões . Como se, com um passe de magia, apenas com prisões ou polícia  na rua se resolvesse o problema da criminalidade no Brasil , comentou,  alertando que cabe aos cidadãos defender o cumprimento dos direitos. O Brasil,  salientou,  não pode retroceder .,O Governo venezuelano ordenou hoje a  destituição dos agentes dos serviços secretos que detiveram, cerca de uma  hora, o presidente do parlamento, o opositor Juan Guaidó. Queremos informar  todo povo da Venezuela que estes funcionários estão neste momento sendo  destituídos e submetidos a um procedimento disciplinar mais estrito , disse  o ministro venezuelano de Comunicação e Informação, que considerou a  prisão do político um  procedimento irregular .Em declarações aos  jornalistas, Jorge Rodríguez explicou que estes  funcionários actuaram de  maneira irregular , considero que se sujeitaram a  um show , utilizado  pela oposição para atacar o governo de Nicolás Maduro.O presidente da  Assembleia Nacional  parlamento  venezuelana, Juan Guaidó, esteve cerca de uma  hora detido pelos serviços secretos de informações, quando estava a caminho  de uma reunião fora de Caracas, disse a sua mulher. Agradeço todas as  reacções imediatas de apoio face a esta violação cometida pela ditadura dos  direitos do meu marido. Já estou com ele e vamos à reunião pública ,  escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.Guaidó era aguardado numa  reunião a cerca de forty quilómetros de Caracas.Segundo a imprensa Venezuela, a  ministra dos Serviços Prisionais terá dito esta semana a Guaidó que tinha  preparada uma cela para ele, em resposta ao desafio feito pelo político  opositor de provocar um golpe de Estado e retirar Maduro do poder.A ten de  janeiro, o parlamento, dominado pela oposição, considerou que há   usurpação da Presidência  do país. Hoje deu-se a usurpação da  Presidência da República e [Nicolás  Maduro desconhece o único poder real e  legítimo do país, e avança para a desmontagem total do Estado de direito que  protege os cidadãos e garante os direitos humanos , disse então o  presidente do parlamento aos jornalistas.Nicolás Maduro tomou posse na  quinta-feira perante o Supremo Tribunal de Justiça, como Presidente da  Venezuela para o período twoonenine-twentytwenty-five, numas eleições contestadas por  observadores internacionais e em que a maior parte da oposição recusou  participar. Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi  reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de twenty de  maio de twentyeighteen, com six.twofoureight.eightsixfour votos  sixseven,eightfour .Um dia depois das eleições, a  oposição venezuelana questionou os resultados, alegando irregularidades e o  não respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela Constituição da  Venezuela.,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, esteve  cerca de uma hora detido pelos serviços secretos de informação, quando  estava a caminho de uma reunião fora de Caracas, disse a sua  esposa. Agradeço todas as reações imeditadas de apoio face a esta  violação cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. Já estou com ele  e vamos à reunião pública , escreveu Fabiana Rosales na sua conta no  Twitter.Ãnteriormente Rosales tinha escrito na mesma rede social que  o  SEBIN [Serviço Secreto Bolivariano de Informações  tinha detido Juan  Guaido .Guaido, presidente do parlamento venezuelano liderado pela oposição  ao regime de Nicolás Maduro, era aguardado numa reunião a cerca de forty  quilómetros de Caracas.Pouco tempo depois surgiu uma mensagem na conta oficial  de Juan Guaido no Twitter:  Alertamos o mundo e o país que hoje, onethree de  janeiro, o comando do SEBIN deteve o presidente da Assembleia Nacional e não  sabemos onde se encontra .A ministra venezuelana dos Serviços Prisionais  alertou esta semana Guaidó que tinha preparada uma cela devido à intenção  do presidente da Assembleia Nacional de provocar um golpe de Estado no país e  retirar Maduro do poder.Atualmente, o Parlamento não reconhece legitimidade ao  novo governo de Nicolás Maduro.,Cesare Battisti, um ex-ativista da  extrema-esquerda italiana condenado a prisão perpétua por quatro mortes, foi  capturado na Bolívia e será extraditado  nas próximas horas  para  Itália, anunciou hoje o governo italiano. Cesare Battisti regressa a Itália  nas próximas horas, num voo de Santa Cruz para Roma , escreveu na sua conta  no Facebook o primeiro-ministro italiano, Giuseppe Conte, depois de ter  conversado ao telefone com o presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, a quem  agradeceu os esforços para a detenção, coordenada com as autoridades da  Bolívia.Conte alargou o agradecimento às autoridades bolivianas,  acrescentando na mensagem que sente interpretar  o sentimento das famílias  das vítimas e de todos os que pediam que se fizesse justiça .Battisti, de  sixfour anos, foi capturado na cidade boliviana de Santa Cruz de la Sierra no  sábado à tarde. Foi membro do grupo Proletários Armados pelo Comunismo, uma  ramificação das Brigadas Vermelhas e foi condenado a prisão perpétua por  quatro homicídios entre nineteensevenseven e nineteensevennine, que nega ter cometido, mas permaneceu em  fuga durante perto de forty anos.Depois de se ter refugiado em França e no  México, instalou-se em twentyfour no Brasil, onde viveu até à sua detenção em  twentyseven.O Supremo Tribunal do Brasil aceitou a sua extradição em twentynine numa  sentença não vinculatória que deixou a decisão nas mãos do então Chefe de  Estado, Luiz Inácio Lula da Silva, que a rejeitou a threeone de dezembro de twentyten, no  último dia do seu mandato.Desde então Battisti viveu em liberdade no Brasil,  mas em dezembro foi de novo ordenada a sua detenção  para fins de  extradição , tendo o presidente Michel Temer assinado o decreto de  extradição a onefour de dezembro, data a partir da qual o ex-ativista permanecia  em fuga.,A universidade egípcia de Al Azhar expulsou uma aluna por abraçar o  seu noivo fora do campus universitário, depois de a demonstração de afecto,  quando o rapaz a pedia em casamento, ter sido difundida nas redes sociais.O  comité de disciplina da universidade investigou o sucedido e tomou a decisão  de expulsar a aluna, apesar de o abraço não ter ocorrido no recinto daquele  importante centro académico do Islão sunita, disse à agência de notícias  espanhola EFE o porta-voz, Ahmed Zaree.A decisão não é definitiva, podendo a  aluna ainda recorrer perante o Comité de Disciplina Supremo, que decidirá se   confirma, reduz ou anula o castigo , acrescentou.O porta-voz argumentou  que a Universidade de Al Azhar  tem um carácter especial  por ser um  centro religioso e as suas decisões coerentes com  os valores da  sociedade  egípcia, na qual a maior parte dos cidadãos praticam o islamismo  sunita e seguem tradições conservadoras, sobretudo aquelas que dizem respeito  às relações entre homens e mulheres.Ahmed Zaree sublinhou a importância de  impor  um castigo forte, que seja coerente com os valores da  Universidade .A aluna, que não foi identificada com nome próprio ou  apelido, tem sido chamada pelos meios de comunicação social locais de  a  rapariga do abraço .A rapariga foi filmada depois de um rapaz se ter  ajoelhado à sua frente com um ramo de flores, pedindo-a em casamento,  abraçando-a de seguida e pegando-lhe ao colo, e rodopiando abraçados.O  episódio decorreu no campus de uma outra universidade do Cairo, a Universidade  de Mansura.,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, a  única instituição controlada pela oposição, foi hoje detido pelos  serviços secretos de informação, quando estava a caminho de uma reunião  fora de Caracas, disse a sua esposa e vários deputados. O SEBIN [Serviço  Secreto Bolivariano de Informações  prendeu Juan Guaido , escreveu Fabiana  Rosales, esposa do presidente do Parlamento na sua conta de Twitter.Os  deputados que aguardavam Guaido para uma reunião que iria decorrer a cerca de  forty quilómetros de Caracas também confirmação a sua detenção.Pouco tempo  depois surgiu uma mensagem na conta oficial de Juan Guaido no Twitter:   Alertamos o mundo e o país que hoje, onethree de janeiro, o comando do SEBIN  deteve o presidente da Assembleia Nacional e não sabemos onde se  encontra .,O número de mortos em consequência de uma explosão acidental  ocorrida no sábado numa padaria em Paris subiu para quatro, após ter sido  encontrado o corpo de uma mulher nos escombros, indicou o procurador de  Paris.Este corpo deverá ser de uma jovem mulher que vivia num apartamento  localizado acima ponto de explosão, no mesmo prédio, e que se suspeitava que  estivesse sob os escombros.Inicialmente tinha sido noticiada a morte de dois  bombeiros e de uma turista espanhola, que morreu já no hospital, na explosão  que aconteceu sábado de manhã, pelas nine:  eight: em Lisboa , numa padaria no  nine.  bairro de Paris, capital de França, mas com esta nova morte o balanço  passa a quatro mortos.A explosão aconteceu quando os bombeiros já estavam no  local a combater um incêndio e foi provavelmente provocada por uma fuga de  gás.Os bombeiros estão agora a fazer as limpezas da zona com muito cuidado  devido às perigosas condições de segurança, devendo continuar durante a  semana, segundo disseram os bombeiros de Paris à agência France-Presse.Além  das vítimas mortais, a explosão causou cerca de fifty feridos, dez dos quais em  estado grave.Cerca de one hundred and fifty moradores da área tiveram de ser retirados da área  e realojados provisoriamente.Os bombeiros de Paris lançaram uma colecta para  apoiar as famílias dos dois bombeiros mortos na explosão, sendo que hoje ao  final da manhã mais de twelve. euros já tinham sido angariados.,O papa  Francisco disse hoje que é perfeitamente normal os casais discutirem, mas  aconselhou-os a não o fazerem em frente aos filhos para não lhes causar  angústia.O conselho aos pais surgiu na Capela Sistina, durante o baptismo de  twoseven crianças, a maioria filhos de funcionários do Vaticano.Na homilia, o papa  destacou a necessidade de transmitir a fé aos mais novos com a própria   vida de fé , de pais e padrinhos, com o  amor dos cônjuges e a paz da  casa . Nunca discutam à frente das crianças , apelou Francisco,  considerando que é normal que existam momentos de discussão e que até seria  estranho que não existissem.Contudo, Francisco aconselha os pais a terem esses  momentos de discussão longe das crianças, de forma a que não ouçam ou  vejam, para não lhes causar angústia.Sobre a transmissão de fé, o papa  considera que esta começa em casa, na família, com palavras, com o exemplo e  com gestos simples. Alguém me poderia dizer: sim, sim, devem estudar. Claro,  quando forem à catequese, vão estudar bem a fé, aprenderão o catecismo, mas  antes do estudo, a fé tem de ser transmitida e esta é uma missão que  recebem , referiu o papa aos pais e padrinhos presentes no Vaticano.Segundo a  agência Ecclesia, esta foi a sexta vez no atual pontificado que Francisco  presidiu à Missa na Capela Sistina na festa do  Batismo do Senhor , com a  qual se encerra o tempo litúrgico do Natal no calendário católico.À imagem  do que aconteceu nas anteriores ocasiões, o papa teve uma palavra especial  para as mães, para que se sentissem confortáveis caso tivessem necessidade de  amamentar os filhos,  num ambiente estranho  para eles. Estejam à  vontade, não os tapem demasiado, e se choram porque têm fome, amamentem-nos,  sem problema , referiu.,Pelo menos nineteen pessoas morreram após a derrocada do  teto numa mina de carvão na província de Shaanxi, no noroeste da China,  informaram hoje autoridades citadas pela agência de notícias Xinhua.Os  trabalhos de resgate prosseguem, uma vez que dois outros mineiros permanecem  presos no subsolo.O acidente aconteceu na tarde de sábado  manhã em Lisboa   na mina de carvão de Lijiagou, na cidade de Shenmu, explorada pela empresa  Baiji Mining Co., Ltd. Naquele momento, eightseven pessoas estavam a trabalhar no  subsolo.As autoridades indicaram que foi aberta uma investigação para apurar  a causa do acidente.,Pelo menos três pessoas morreram na Áustria ao serem  arrastadas por uma avalancha de neve na região de Vorarlberg, enquanto uma  quarta está desaparecida, segundo os meios de comunicação social locais.Os  três homens de fivesix, threesix e threetwo anos de nacionalidade alemã foram alcançados por  uma avalancha quando esquiavam numa pista que estava fechada.A polícia  localizou os três corpos no sábado à noite, utilizando os sinais de  telemóvel, pouco depois de a mulher de um deles ter dado conta do  desaparecimento.A procura de um quarto esquiador, de twenty-eight anos, foi suspensa  devido às intensas nevadas e ao risco de novas avalanchas.Várias regiões da  Áustria estão sob distintos níveis de alerta por risco de avalanchas.A  acumulação de neve já provocou a queda de árvores, que afectou a rede  eléctrica, e há também preocupações com o risco de queda de edifícios  pela acumulação de neve nos telhados.Cerca de nine hundred soldados estão mobilizados  em tarefas de limpeza e assistência em seis dos nove estados federados que  compõem a Áustria.,Julian Castro, que foi secretário da Habitação do  ex-presidente Barack Obama, anunciou hoje no Texas a sua candidatura às  presidenciais norte-americanas de twentytwenty. Sou candidato a Presidente dos  Estados Unidos , declarou Castro, de fourfour anos, perante centenas de apoiantes  concentrados em San Antonio, a sua cidade de origem.O anúncio da candidatura,  com o slogan  Uma nação, um destino , ocorre numa altura em que o atual  Presidente dos Estados Unidos faz da imigração um tema quente, com parte da  administração federal paralisada  em  shutdown  enquanto Donald Trump  exige do Congresso five,seven mil milhões de dólares para construir um muro na  fronteira com o México. Neto de uma imigrante mexicana, Castro abordou o  assunto afirmando:  Dizemos não à construção do muro e sim à  construção de comunidades .Outras figuras de maior peso podem também  lançar-se nesta corrida eleitoral como é o caso dos senadores Elizabeth  Warren, Bernie Sanders e Kamala Harris, do antigo vice-presidente Joe Biden ou  do milionário Michael Bloomberg.Na sexta-feira, a democrata Tulsi Gabbard, de  threeseven anos, eleita pelo Hawai para a Câmara dos Representantes, também anunciou  que está na corrida.Julian Castro tornou-se o terceiro candidato presidencial  latino de maior envergadura em quatro anos, depois dos senadores republicanos  Ted Cruz e Marco Rubio, que disputaram a nomeação republicana com Trump em  twentysixteen.Castro alcançou maior notoriedade nacional em twoonetwo, quando discursou na  convenção nacional democrata e quatro anos mais tarde chegou a ser um dos  nomes apontados como prováveis candidatos à vice-presidência ao lado de  Hillary Clinton.Muito crítico de Trump, Castro afirmou que hoje provavelmente  não estaria no México se a atual política migratória estivesse em vigor  quando a avó atravessou, ainda criança, a fronteira com o México, em nineteentwotwo.,O  piloto russo de camiões Andrey Karginov  Kamaz  foi hoje excluído do rali  todo-o-terreno Dakar, depois de ter atropelado um espetador e não ter parado  para prestar auxílio, informou a organização.O acidente ocorreu ao  quilómetro twosevennine dos fiveoneseven do setor seletivo da quinta etapa, que tinha um total  de sevensevensix. O espetador, de sixty anos e natural da África do Sul, não estava numa  das zonas delimitadas para o público definidas pela organização. O embate do  camião do russo provocou uma fratura de fémur e obrigou à transferência da  vítima para o aeroporto de Ilo, de forma a ser transferido para o hospital de  Arequipa, também no Peru.Karginov ocupava o terceiro lugar da categoria dos  camiões. O argentino Lionel Messi atingiu hoje os forty golos marcados na liga espanhola  de futebol, em fourthreefive jogos disputados, sempre com a camisola do FC Barcelona, ao   faturar  na vitória caseira sobre o Eibar  three- .Com o golo de hoje,  apontado aos fifty-three minutos depois de uma jogada coletiva do ataque catalão, Messi  alcança também o feito de estar há cinco jogos consecutivos a marcar pelo  menos um golo, num total de oito remates certeiros.Nesta temporada, o capitão  do FC Barcelona já anotou oneseven tentos e encabeça a lista de melhores goleadores  em Espanha, à frente do seu companheiro de equipa Luis Suárez que soma onefour  golos, dois deles marcados no jogo de hoje frente ao Eibar.Messi conta agora  com uma média de ,nineone golos por jogo na liga espanhola e é o maior goleador  da história da competição, à frente do português Cristiano Ronaldo  threeeleven  golos  e de Telmo Zarra  twenty-fiveone golos marcados entre nineteenforty e nineteenfivefive .No final do  encontro de hoje, o treinador do FC Barcelona, Ernesto Valverde, fez questão  de realçar os forty golos alcançados por Messi só no campeonato, apelidando-o  de  extraordinário , não só pelos golos que marca, mas  por tudo o que  cria e que faz .,O FC Bacelona, líder da liga espanhola de futebol, venceu o  Eibar por three-, com o avançado uruguaio Luis Suarez ao marcar duas vezes e a  assistir para o golo de Messi.O FC Barcelona começou a construir a vitória  aos nineteen minutos, com Suarez a finalizar uma boa jogada de combinação com o  brasileiro Philippe Coutinho, resultado que se manteve até ao intervalo.Na  segunda parte, aos fifty-three minutos, foi a vez de Lionel Messi concretizar mais uma  fantástica jogada coletiva do ataque do FC Barcelona, desta feita, ao  aproveitar a assistência de Suarez para dar vantagem de dois golos à   turma  da casa.Pouco depois, aos fifty-nine minutos, Suarez iria bisar na partida  ao ver o seu remate cruzado de ângulo apertado, bater o guarda-redes do Eibar  Asier Riesgo, fixando o resultado final.Nota para o internacional português  Nelson Semedo, que  saltou  do banco aos eightthree minutos para o lugar de Sergi  Roberto, a tempo de participar em mais uma vitória dos catalães, que lideram  o campeonato espanhol com fourthree pontos.Antes, o Atlético de Madrid beneficiou de  um golo solitário do avançado francês Antoine Griezmann para vencer em casa  o Levante e consolidar o segundo posto com threeeight pontos.,O futebolista do FC Porto  Danilo sofreu uma entorse no tornozelo direito no sábado frente ao Sporting e  esteve hoje em tratamento, enquanto o plantel dos  dragões  iniciou a  preparação para o jogo da Taça de Portugal.Os campeões nacionais  confirmaram hoje a lesão do médio internacional português, substituído por  Hernâni aos eightthree minutos do encontro com os  leões , sem especificaram o  tempo previsto de paragem.Além de Danilo, realizaram tratamento Marius, e Maxi  Pereira, também substituído no encontro de Alvalade  - , aos fourthree minutos por  Oliver.No boletim clínico portista figuram ainda Otávio e Aboubakar, que  realizaram treino condicionado e trabalho de ginásio.Ausentes do treino  estiveram ainda Diogo Costa e Diogo Leite, ambos ao serviço de equipa B, e  Chidozie, autorizado pelo clube a ausentar-se para tratar de assuntos  pessoais.O FC Porto, líder da I liga portuguesa, volta a treinar na  segunda-feira às eleven:, estando agendada para as twelve:three a conferência de  imprensa do treinador Sérgio Conceição, de antevisão ao encontro de  terça-feira com o Leixões, dos quartos de final da Taça de Portugal.,O  Nacional foi derrotado pelo Belenenses por one-, num jogo disputado esta tarde  no Estádio da Madeira.Um golo de Licá, aos sevennine minutos, deu o triunfo à  equipa de Belém.O Nacional mantém-se, assim, com nineteen pontos, na eleven.   posição da I Liga.,O futebolista do Sporting Bruno Gaspar sofreu um  traumatismo na anca no encontro de sábado com o FC Porto e foi um dos ausentes  do treino de hoje, no qual os titulares do  clássico  realizaram trabalho  de ginásio.Bruno Gaspar, substituído por Ristovski aos fourseven minutos no jogo da  oneseven.  jornada da I liga, realizou tratamento, tal como Fredy Montero e  Battaglia, ambos a recuperarem de lesões.No treino de hoje, os jogadores  utilizados frente ao FC Porto, no encontro que terminou sem golos, fizeram  recuperação no ginásio, tendo os restantes trabalhado no relvado.O Sporting,  que após o  clássico  manteve a distância de oito pontos para o FC  Porto, líder da I liga, volta a treinar na segunda-feira, às ten:three, tendo em  vista a visita de quarta-feira ao Feirense para os quartos de final da Taça de  Portugal.,O antigo futebolista argentino Diego Maradona teve hoje alta da  clínica em Buenos Aires, na qual foi operado no sábado a uma hemorragia  gástrica, informou o seu advogado Matias Morla. Diego Maradona saiu do  hospital e vai prosseguir a convalescença em casa , escreveu Morla na rede  social Twitter.O advogado agradeceu a todo o pessoal médico e auxiliar que  acompanhou Maradona e garantiu que o antigo futebolista  está grato a todos  os que se têm preocupado com ele .Maradona, de fifty-eight anos, foi operado no  sábado à noite depois de lhe ter sido detetada a hemorragia em exames  médicos de rotina, que realizou em four de janeiro.Diego Maradona, considerado  um dos melhores futebolistas de sempre, treina atualmente o Dorados de Sinaloa,  da segunda divisão mexicana.,Segundo a Mediaset Italia, Luka Modric, vencedor  da Bola de Ouro twentyeighteen, pode seguir para Turim no final desta temporada. Ao que  parece, Jorge Mendes, agente português, seria o intermediário em mais um  negócio entre a vecchia signora e os merengues.Recorde-se que a Juventus  contratou Cristiano Ronaldo ao Real Madrid no verão passado e parece manter os  olhos no Bernabéu para reforçar a sua equipa. A se confirmar esta  contratação, o CRseven e o actual vencedor da Bola de Ouro twentyeighteen irão jogar  juntos na mesma equipa.,O treinador e ex-futebolista argentino Diego Maradona  foi operado com sucesso no sábado numa clínica em Buenos Aires, informou o  seu advogado, Matias Morla. A cirurgia em Diego Maradona terminou, graças a  Deus tudo correu bem , escreveu na rede social Twitter o representante do  futebolista, sem especificar que tipo de operação foi realizada.Fontes  clínicas citadas pela imprensa local indicam que se tratou de uma operação a  uma hérnia umbilical.Maradona, de fifty-eight anos, deve permanecer hospitalizado pelo  menos até segunda-feira, noticiou a agência de notícias Efe, citando fontes  médicas.O argentino, considerado um dos melhores jogadores da história do  futebol e que treina actualmente o Dorados de Sinaloa, realizou na passada  semana exames médicos de rotina, durante os quais lhe foi detectado o  problema.,O Belenenses procura hoje igualar os minhotos Vitória de Guimarães  e Moreirense no quinto lugar da I Liga portuguesa de futebol, na visita ao  Nacional da Madeira, em jogo da oneseven.  jornada da competição.Os lisboetas,  sétimo classificados com twenty-five pontos, vão tentar manter-se na luta pelos  lugares que dão acesso às competições europeias frente a uma formação  madeirense que segue num tranquilo ten.  lugar e que vem de uma derrota no  terreno do FC Porto  three-one .O lanterna-vermelha Desportivo de Chaves, que soma  nove pontos, recebe o Tondela, twelve.  com eighteen, e procura o primeiro triunfo desde  que o técnico Tiago Fernandes assumiu o controlo da equipa, após a saída de  Daniel Ramos. Os flavienses não vencem desde a quinta ronda.Rio Ave e Vitória  de Setúbal encerram a primeira volta do campeonato, à twenty:, num encontro  entre duas equipas que atravessam uma crise de resultados. Os vila-condenses,  ten. s com nineteen pontos, contam oito jogos sem vencer no campeonato, enquanto os  setubalenses, onethree. s com eighteen, não vencem há cinco.O FC Porto vai terminar a  primeira volta da I Liga na frente, com cinco pontos de vantagem sobre o  Benfica, que segue no segundo posto.Programa e resultados da oneseven.  jornada:-  Quinta-feira, ten jan:Portimonense - Sporting de Braga, one-one- Sexta-feira, eleven  jan:Santa Clara -- Benfica, -twoDesportivo das Aves -- Feirense, one-oneVitória de  Guimarães -- Moreirense, one-- Sábado, twelve jan:Sporting - FC Porto, -Boavista  -- Marítimo, -one- Domingo, onethree jan:Nacional -- Belenenses, fifteen:Desportivo de  Chaves -- Tondela, oneseven:threeRio Ave - Vitória de Setúbal, twenty:,O presidente da  SAD do Boavista, Álvaro Braga Júnior, garantiu no sábado que sociedade que  lidera vai tomar uma posição sobre as arbitragens, considerando que a sua  equipa tem sido prejudicada na I Liga de futebol.O dirigente surgiu, esta  noite, na sala de imprensa do estádio do Bessa, no final da partida da oneseven.   jornada frente ao Marítimo, contestando um golo anulado aos  axadrezados ,  aos nine six, que impediu a equipa de quebrar a vantagem de one- do adversário, que  prevaleceu até final. Espero que não tenhamos de marcar dois golos para  valer um. Já revi o lance do golo anulado e não tem pés nem cabeça. Não  funcionamos na base do grito, mas serenamente iremos tomar uma posição,  porque estes lapsos vão se acumulando, prejudicam e tiram-nos pontos. Só para  avisar que estamos atentos , disse o dirigente.Álvaro Braga Júnior mostrou  a sua indignação com o golo anulado a Mateus, já nos descontos, partilhando  a explicação dada pelo árbitro para a decisão. Disse-me que o nosso  jogador número five [Talocha  tinha tapado a visão do guarda-redes. Mas as  imagens mostram que não há nenhum jogador a tapar a visão do guarda-redes. A  bola bate num jogador do Marítimo e sofre um desvio. Não tem nada que ver com  o nosso jogador, que estava a dois ou três metros da zona da baliza ,  analisou o líder da SAD do Boavista.A formação nortenha acabaria por perder  o desafio, valendo apenas o golo solitário apontado por Rodrigo Pinho, aos  fifty-three.Apesar do desaire, o segundo consecutivo, que deixa a equipa no fifteen.  posto  da classificação, com apenas dois pontos de vantagem para os lugares de  despromoção, o dirigente assumiu um voto de confiança ao técnico Jorge  Simão.,O Real Massamá condenou hoje, em comunicado,  todo e qualquer tipo  de violência  em torno do desporto e em particular  no setor da  formação , na sequência de desacatos no seu estádio durante um jogo de  futebol em iniciados.Depois das cenas de violência entre adeptos terem sido  registadas em vídeo e partilhadas nas redes sociais, a direção do Real Sport  Clube repudiou, numa nota publicada através do Facebook, as agressões  registadas no jogo de juniores C, frente ao Despertar de Beja. Os princípios  e os valores que defendemos não são compatíveis com os comportamentos  agressivos dentro e fora do campo. A direção do Real Sport Clube apela aos  adeptos, em particular aos pais dos atletas, para que sejam o melhor exemplo  dos valores desportivos , pode ler-se no documento.O vídeo dos incidentes  ocorridos no passado dia six de janeiro foi inicialmente partilhado pelo antigo  árbitro internacional de futebol Duarte Gomes.,O Marítimo obteve, esta noite,  no Estádio do Bessa, uma importante vitória na casa do Boavista, por -one, num  resultado que lhe permitiu subir na classificação da I Liga e afastar-se dos  lugares de despromoção. O único golo da partida foi apontado aos fifty-three minutos,  pelo avançado brasileiro Rodrigo Pinho.Com esta vitória, a equipa madeirense  termina a primeira volta do campeonato na onefour.  posição, com oneseven pontos, que  lhe permitiram ultrapassar o Boavista na classificação.,A Juventus venceu,  esta noite, em Bolonha, a equipa da casa por -two, garantindo, assim, o   apuramento para os quartos-de-final da Taça de Itália. Os golos foram  marcados por Bernardeschi  nine minutos  e Kean  fournine minutos . Cristiano Ronaldo  entrou apenas na segunda parte, a substituir Kean, aos sixty-two minutos, mas ficou em  branco na partida.,O jogo entre a Lazio e o Novara, dos oitavos de final da  Taça de Itália de futebol, ficou hoje marcado pelos cânticos racistas e  antissemitas entoados por adeptos da equipa da casa durante a partida.Durante o  encontro, que os  laziale  venceram por four-one, adeptos da zona da Curva Nord  do estádio dirigiram comentários como  Amarelo, vermelho e judeu  ou  A  Roma parece África , comentários dirigidos ao emblema rival da capital  italiana, segundo relatam vários órgãos de comunicação italianos.Outros  cânticos foram dirigidos à polícia, depois de confrontos na terça-feira,  durante a festa de aniversário do clube, terem levado a quatro detenções de  adeptos, depois de oito agentes terem sido hospitalizados.No final do encontro,  em que a Lazio se apurou para os quartos de final, ao eliminar um clube da  terceira divisão, o porta-voz do clube, Arturo Diaconale, criticou a   psicose  em torno do fenómeno e uma  condenação ao coletivo por  episódios que são marginais .Citado pela comunicação social italiana,  Diaconale considera que as críticas permitem  dar visibilidade a quem não a  merece e criam ainda mais tensão , sendo que a polícia italiana abriu, na  quarta-feira, uma investigação a cartazes antissemitas que surgiram na  Internet, alegadamente por um grupo de  ultras  da Roma.Na temporada  passada, adeptos da Lazio utilizaram fotografias adulteradas de Anne Frank  vestida com uma camisola da Roma, com o futebol italiano envolvido ainda em  outro  escândalo recente  relacionado com racismo.Um adepto do Inter  Milão morreu atropelado em twenty-six de dezembro de twentyeighteen, depois do jogo com o  Nápoles, em que o senegalês Kalidou Koulibaly, defesa dos napolitanos, foi  provocado com cânticos racistas durante a partida.,O Paris Saint-Germain  venceu hoje o Amiens por three- em jogo da twenty.  da liga francesa, e tornou-se a  primeira equipa a chegar aos fifty pontos em eighteen encontros desde de que a vitória  vale três pontos.A formação parisiense, que lidera a competição com onethree  pontos de vantagem sobre o Lille, que tem mais dois jogos disputados, viu dois  encontros serem adiados para data a definir devido às manifestações do  movimento  coletes amarelos .Frente ao Amiens, oneseven.  classificado, os  campeões franceses só chegaram à vantagem no segundo tempo, com golos de  Cavani, que marcou de penálti aos fiveseven minutos, Mbappé, aos seventy, e Marquinhos,  aos sevennine.O triunfo frente ao Amiens ocorreu três dias depois de a equipa ter  sofrido a sua primeira derrota da época nas competições francesas, ao perder  por two-one com o Guingamp nos quartos de final da Taça gaulesa, competição que  venceu nas cinco últimas temporadas.,O Sporting e o FC Porto empataram hoje a  zero, em jogo da oneseven.  jornada da I Liga portuguesa, disputado no Estádio  José Alvalade, em Lisboa.Os  dragões  interromperam uma série de eighteen  jogos consecutivos a vencer em todas as competições, mas mantêm a liderança  isolada do campeonato no final da primeira volta, com cinco pontos de vantagem  sobre o Benfica, seis sobre o Sporting de Braga e oito sobre o Sporting.Os   leões  perderam pela primeira vez pontos em casa esta temporada na I  Liga, ao nono encontro. Passado um ano, o Grupo Dançando com a Diferença regressa à TVI, onde irá  actuar, pelas twoonehfourfive, no programa  Dança com as Estrelas  que é conduzido  por Rita Pereira e Pedro Teixeira.O anúncio foi feito na página de Facebook  do conhecido grupo, onde promete  uma surpresa  que encantará o  público.Recorde-se que, no ano transacto, o Grupo Dançando com a Diferença  participou também num outro programa da TVI  Let s Dance , conduzido por  Fátima Lopes, onde apresentou a coreografia  Menina da Lua . Um momento  que levou o público ao rubro, chegando mesmo a emocionar Sofia Ribeiro e  Cifrão, que faziam parte do júri. Estamos perante a coreografia da  noite , disse o bailarino Cifrão.Recorde-se que o grupo pretende transmitir  através da dança que a exclusão social pode ser combatida.Reveja esse  momento no vídeo colocado acima.,Os Xutos andamp; Pontapés celebram hoje forty  anos de carreira. A banda portuguesa lançou há pouco tempo o novo tema,  intitulado  Mar de Outono , que antecipa a edição do novo álbum   Duro , que conta com a prestação do guitarrista Zé Pedro, falecido a three  de Novembro do ano passado. Duro  que, segundo a banda, representa a  celebração de um legado de perseverança e persistência, de luto e de  alegria, ansiedade e calma, tem data de edição agendada para o dia eighteen de  Janeiro.O disco será apresentado com dois concertos em Lisboa, no dia twenty-five de  Janeiro e Porto, no dia one de Fevereiro.Recorde-se que os Xutos andamp; Pontapés  apresentaram-se pela primeira vez ao vivo no dia three de Janeiro de nineteensevennine, no  salão de baile dos Alunos de Apolo, em Lisboa, numa noite em que tocaram  quatro músicas em pouco mais de cinco minutos.Passados todos estes anos  tornaram-se numa das mais duradouras bandas rock portuguesas. Hoje, o grupo  recorreu à sua página de Facebook para agradecer ao público que também  contribuiu para o seu sucesso. forty anos...Obrigado a todos  Sem vocês nada  disto era possível , escreveu a banda na legenda da fotografia.,A cantora  Gal Costa apresenta este mês, em dois espetáculos em Portugal, o seu novo  álbum,  A Pele do Futuro , que definiu como  esperançoso  e que   fala do amor, sob toda as formas .A cantora regressa a Portugal para  actuar no dia twothree na Casa da Música, no Porto, e no dia twenty-five no Coliseu dos  Recreios, em Lisboa, depois de em março do ano passado se ter apresentado com  Gilberto Gil e Nando Reis, no âmbito do projecto Trinca de Ases, criado em  homenagem ao advogado Ulysses Guimarães  nineteensixteen-nineteenninetwo , opositor à ditadura  militar no Brasil. Regressar a Portugal para mim é sempre muito bom ,  disse a cantora que elogiou o  público acolhedor  e a  boa  gastronomia , mas realçou que o que torna  especial  estas duas  actuações é  trazer um disco alegre . Este disco fala do amor sob  todas as formas, de todas as maneiras, e é um disco alegre. Eu acho que  vivemos hoje tempos tristes e violentos no mundo inteiro, parece que estamos no  final dos tempos, e eu quis fazer um disco que trouxesse uma luz e trouxesse  uma mensagem de esperança , disse a cantora à agência Lusa.A cantora  apresenta em Portugal  A Pele do Futuro , um espectáculo sob a direção  de Marcus Preto, no qual decidiu  pegar em todos os grandes sucessos  da  sua carreira, mas  no ambiente [musical  do disco , a que se referiu como   dance-music, leve mas com uma mensagem .  A Pele do Futuro , editado  em setembro passado, é o primeiro álbum de originais da cantora desde twoonefive. O  disco conta com a participação de compositores e autores como Djavan, Nando  Reis, Adriana Calcanhotto, Guilherme Arantes, Jorge Mautner, Erasmo Carlos,  Emicida, Marília Mendonça e Gilberto Gil, que compôs especialmente para a  voz de Gal a canção  Viagem Passageira . O título do álbum, que é   contra os tempos obscuros que estamos vivendo, de guerra, em que se barram  pessoas nas fronteiras , foi retirado de um verso de uma balada composta por  Gilberto Gil.  É um álbum para cima , visando  contrariar os tempos  obscuros e de guerra que estamos vivendo, com pessoas fugindo da guerra que  tentam entrar noutros países e são barradas; há sinais que parece que o  mundo vai acabar, não digo que vai acabar, mas se continuar assim vai acabar  mesmo .Questionada pela Lusa sobre a presidência de Jair Bolsonaro, iniciada  este ano, Gal Costa afirmou que  está começando agora, e é esperar para  ver , clarificando que não votou no atual presidente, tendo escolhido Ciro  Gomes, do Partido Democrático Trabalhista, na primeira volta das  presidenciais, e Fernando Haddad, do Partido dos Trabalhadores, na segunda  volta.Gal Costa celebrou fifty anos de carreira em twooneseven e na ocasião, em  declarações à Lusa, afirmou que se considerava  uma cantora muito  emblemática  antes de explicar:  Comecei influenciada pela Bossa Nova, mas  eu ouvi toda a geração anterior a mim, pois cantei ainda antes de falar ,  referindo em seguida o movimento  Tropicalismo  com o qual se  comprometeu. A minha carreira tem uma riqueza de detalhes e uma riqueza  musical , realçou. Meu Bem, Meu Mal ,  Modinha para Gabriela ,   Baby ,  Meu nome é Gal ,  Tigresa , são algumas das suas  canções que fizeram êxito dentro e fora do Brasil.Gal Costa, seventhree anos, de seu  nome de registo Maria da Graça Costa Penna Burgos, natural de Salvador da  Bahia, estreou-se em agosto de nineteensixfour, no espetáculo  Nós, por exemplo , ao  lado de Maria Bethânia, Caetano Veloso e Gilberto Gil.Participou no I Festival  Internacional da Canção, em nineteensixsix, no Rio de Janeiro, e, no ano seguinte,  editou o seu primeiro álbum,  Domingo , iniciando um percurso  discográfico que conta three álbuns de estúdio e nove gravados ao vivo, alguns  destes com Caetano Veloso, Gilberto Gil e Maria Bethânia.Em janeiro de twentysixteen a  edição brasileira da revista Rolling Stone apontou-a como  uma das maiores  vozes do Brasil  e destacou o facto de Gal Costa continuar a renovar o seu  público.A revista Veja, de fevereiro desse ano, fazendo um balanço do  cinquentenário artístico da cantora, referiu-se a Gal Costa como  musa  eterna do Tropicalismo , que  não parou no tempo  e se  continua  reinventando .,Os Xutos andamp; Pontapés cumprem hoje forty anos de existência  como uma das bandas portuguesas mais duradouras, depois de, numa madrugada de  janeiro de nineteensevennine, e em minutos, se terem apresentado pela primeira vez ao vivo.A  data de aniversário serve para assinalar o nascimento oficial dos Xutos andamp;  Pontapés, que aconteceu a onethree de janeiro de nineteensevennine no salão de baile dos Alunos  de Apolo, em Lisboa, numa noite em que tocaram quatro músicas em pouco mais de  cinco minutos. Para festejar a data redonda, os Xutos andamp; Pontapés editam um  novo álbum,  Duro , que sairá no dia twenty-five, coincidindo com um concerto no  espaço Lisboa ao Vivo. A one de fevereiro apresentam-no no Hard Club, no Porto.  Este é também o primeiro álbum que Kalú, Tim, João Cabeleira e Gui editam  sem o guitarrista Zé Pedro, que morreu em twooneseven, mas o registo incluirá  gravações feitas ainda por este músico.,As cantoras Dua Lipa e Anne-Marie  lideram as nomeações para os Brit Awards twoonenine, os prémios de música  britânica, numa edição em que dominam as mulheres, revelou a organização.  Dua Lipa, twothree anos e que começou carreira aos onefour anos com vídeos musicais no  Youtube, está indicada para quatro prémios, com os temas  IDGAF  e  One  Kiss , este com Calvin Harris. No ano passado, a cantora venceu dois  prémios.Anne-Marie, twoseven anos, que lançou no ano passado o disco de estreia,   Speak your mind , está indicada também para quatro prémios, entre os  quais artista e álbum do ano.Esta é uma edição em que há mais artistas  mulheres nomeadas que homens, refere a imprensa britânica, com a presença,  entre outras, de Florence   The Machine, Jorja Smith, Lily Allen e Jess  Glynne.Para o prémio de melhor artista masculino britânico estão nomeados  Sam Smith, Craig David, Aphex Twin, Giggs e George Ezra.Na categoria de melhor  álbum são finalistas  Speak your mind   Anne-Marie ,  High as Hope    Florence   The Machine ,  Lost andamp; Found   Jorja Smith ,  A Brief  Inquiry Into Online Relationships   The nineteensevenfive , e  Staying At Tamara s    George Ezra .A cerimónia de anúncio dos vencedores está marcada para twenty de  fevereiro em Londres. Os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos encontram-se neste momento a  prestar socorro a uma mulher vítima de um acidente de viação. A mulher  despistou-se de moto no Curral das Freiras e queixa-se de dores nos braços e  nas pernas. Será transportada para o Hospital Central do Funchal.,Um rapaz de  oneseven anos ficou ferido, esta tarde, quando a moto que conduzia embateu com um  automóvel no Caminho do Palheiro, por volta das eighteen horas. O motociclista  queixava-se de dores na omoplata e depois de receber os primeiros socorros no  local foi encaminhado para o Hospital Dr. Nélio Mendonça numa ambulância dos  Bombeiros Voluntários Madeirenses.,Foi no estado que ilustra a fotografia que  ficou este Renault Twingo, depois de ter sido embatido por outro veículo, cujo  condutor se colocou em fuga.O caso aconteceu na madrugada do último sábado,  quando o automóvel se encontrava estacionado em Câmara de Lobos, nas  imediações da baleia verde.Segundo a proprietária do Renault, que só se  apercebeu do sucedido pela manhã, o carro está bastante danificado na zona do  pára-choques,  com perca para mais de ten euros . A lesada referiu que  houve uma vizinha que diz ter ouvido um estrondo por volta das cinco horas da  manhã e pede a quem tenha alguma informação sobre esta situação para  publicar num dos grupos de ocorrências do Facebook.Frisou ainda que o seu  carro tem marcas de tinta branca, alertando essencialmente os donos de oficinas  para esta situação. ,Um alerta para um incêndio num apartamento do quarto  andar do edifício Funchal Centrum La Vie obrigou, esta noite, pelas nineteenhfourfive, à  mobilização de vários meios de socorro para o local, mas a ocorrência veio  a revelar-se um falso alarme.Segundo apurámos, um cidadão terá visto o que  parecia ser fumo no local e alertou as autoridades através do one hundred and twelve. O Sapadores  do Funchal, cujo quartel fica situado nas imediações do La Vie, encaminharam  uma viatura pesada e uma ambulância com eight elementos, mas ao chegarem ao local  rapidamente chegaram à conclusão que não havia nenhum incêndio.Recorde-se  que a fifteen de Junho de twooneseven um incêndio destruiu um apartamento no mesmo  edifício.,Um corte profundo na cabeça. Este foi o resultado de uma queda  ocorrida esta tarde no Campanário, por volta das sixteen horas. Um homem de seventy anos  desequilibrou-se e caiu de um muro com uma altura aproximada a cinco metros,  quando se encontrava na fazenda.Os Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava e  Ponta do Sol estiveram no local a prestar socorro à vítima, assim como a  Equipa Médica de Intervenção Rápida  EMIR , que acompanhou a ambulância  até ao Hospital Dr. Nélio Mendonça.,Um despiste de moto, na Estrada  Monumental, na zona do Lido, causou ferimentos a um rapaz de twenty-six anos. O alerta  foi dado aos Bombeiros Sapadores do Funchal por volta das sixteen horas, que se  deslocaram ao local com uma ambulância para prestar socorro à vítima, que  apresentava escoriações no corpo. Depois de ministrarem os primeiros socorros  ao sinistrado asseguraram o seu transporte para o hospital. Ao longo do ano passado, o Portal da Queixa  http: www.portaldaqueixa.com   recebeu one.twenty-eightfour reclamações de consumidores da Região Autónoma da  Madeira.Este total revela um aumento de eighteen  relativamente ao número de queixas  recebidas em twooneseven  one.nine  e quase o dobro daquelas registadas em twentysixteen  seventyfive .De  acordo com os dados fornecidos ao DIÁRIO pelo Portal da Queixa, das one.twenty-eightfour  reclamações recebidas, sixfour  foram respondidas pelas marcas ou entidades a quem  os consumidores reclamaram.Entre as marcas mais reclamadas pelos madeirenses,  destacam-se os CTT  elevennine queixas , a Meo  sevennine , a TAP  foursix , a Segurança Social   threefour , o eDreams  threetwo , a Worten  threetwo , a NOS  twenty-eight , o CTT Expresso  twenty-six , o Pingo  Doce  onefour  e a GLS  onethree As informações disponibilizadas pelo Portal da Queixa  revelam ainda que entre as marcas que menos resposta deram, estão a TAP  three  queixas , a Segurança Social  twenty-five , a Câmara Municipal do Funchal  six , a  Autoridade Tributária e Aduaneira  five , a Easyjet  five , o PortalBtwoB  five , a GLS   five , a Samsung  four , o ViaBuy MasterCard  four  e o Centro Nacional de Pensões   four . Tal como se vê pela análise de ambas as tabelas a TAP e Segurança  Social são as que menos respondem e que se encontram igualmente no topo das  mais reclamadas , acrescenta a entidade.twofifty reclamações por diaO Portal da  Queixa, a maior rede social de consumidores em Portugal, tem mais de three mil  utilizadores registados, e conta com uma média de nine mil novos registos a cada  mês. Com one milhão de visitantes únicos por mês que geram three milhões de  pageviews mês, o Portal da Queixa recebeu, entre Janeiro e Dezembro de twentyeighteen,  em média twofifty reclamações por dia  perto de nine mil ao ano . Contudo,  destaca-se o facto de que nineeight  dos visitantes não efectua uma queixa, apenas  visualiza as reclamações dos apenas two  dos visitantes que regista  reclamações.Pedro Lourenço, CEO do Portal da Queixa, avalia estes resultados  como conclusões positivas e explica:  Enquanto que, há alguns anos, a  relação entre marca e consumidor era na sua maioria privada, hoje, as marcas  são postas à prova publicamente e avaliadas na forma como resolvem os  problemas com os seus clientes. Assim, o consumidor actual - cada vez mais  online - procura obter a garantia de confiança na marca, através da opinião  dos outros consumidores em plataformas como o Portal da Queixa, e isso tem um  impacto muito grande na percepção real com que este fica das marcas no  mercado. ,Metade dos contratos públicos assinados em twentyeighteen foram adjudicados  por ajuste directo. Os ajustes directos correspondem a um valor global de sixty-five  milhões de euros, cerca de twoone  dos threeeleven milhões contratualizados no ano pelo  Governo Regional, câmaras municipais e entidades públicas da Madeira. A  notícia de balanço às aquisições de bens e serviços faz a manchete da  edição desta segunda-feira do DIÁRIO.A foto em maior destaque está  relacionada com a instalação de mais eleven postos de carregamento para veículos  eléctricos pela Câmara do Funchal, que obteve financiamento para este  investimento. Actualmente há twelve postos de carregamento em toda a Região.A  atribuição pelo Governo Regional de two.fifty bolsas de estudo a universitários,  a derrota do Nacional na Choupana frente ao Belenenses  -one, os insultos e  tentativas de agressão aos elementos do Madeira Andebol SAD na Marinha Grande  e o caso de uma turista agredida e roubada na Camacha são outros assuntos com  chamada à primeira página-,O Instituto Português do Mar e da Atmosfera   IPMA  aponta para esta segunda-feira, onefour de Janeiro, na Madeira, céu pouco  nublado, aumentando de nebulosidade a partir do final da tarde.De acordo com os  meteorologistas Cristina Simões e Ricardo Tavares, o vento será fraco a  moderado  ten a three km h  do quadrante leste, aumentando de intensidade para  moderado a forte  three a forty km h  nas terras altas até ao início da  manhã.Estado do mar:Costa Norte: Ondas de nordeste com one a one,five metros,  passando gradualmente a ondas de norte.Costa Sul: Ondas de sueste com one a one,five  metros.Temperatura da água do mar: nineteen  C A chuva vai voltar a Portugal continental a partir de quarta-feira e a  temperatura mínima vai subir, disse à agência Lusa o meteorologista do  Instituto Português do Mar e da Atmosfera  IPMA , Ricardo Tavares.As  temperaturas mínimas vão começar a subir ligeiramente one a two graus Celsius  durante o dia de hoje e na terça-feira, terminando os avisos de frio emitidos  para os distritos de Évora, Beja e Setúbal, adiantou o meteorologista. Para  hoje prevê-se um dia de céu pouco nublado ou limpo moderado a forte nas  terras altas e acentuado arrefecimento noturno. Na terça-feira a situação  muda. Vamos ter nebulosidade por nuvens altas, vento fraco e pequena subida da  temperatura mínima e descida da máxima , disse.Para quarta-feira, adiantou  Ricardo Tavares, está prevista nebulosidade, alguma precipitação em geral  fraca um pouco por todo o território, que será de neve nas terras altas das  regiões norte e cento. A tendência a partir de quarta-feira será  começarmos a alterar dias com precipitação e sem precipitação , disse.O  IPMA prevê para hoje no continente céu pouco nublado ou limpo, vento em geral  fraco do quadrante leste, sendo temporariamente do quadrante norte no litoral  oeste durante a tarde, soprando por vezes moderado a forte nas terras altas das  regiões Norte e Centro.A previsão aponta também para formação de geada, em  especial no interior, neblina ou nevoeiro matinal, em especial nos vales e  terras baixas e acentuado arrefecimento noturno.As temperaturas mínimas vão  oscilar entre os -two graus em Bragança e os seven em Portalegre e as máximas  entre os ten graus em Bragança e na Guarda e os oneseven em Faro e Évora.,O antigo  líder parlamentar do PSD Luís Montenegro é hoje recebido em audiência pelo  Presidente da República, em Belém, enquanto o presidente do partido, Rui Rio,  cumpre uma agenda intensa a norte e promete dedicar a semana às  empresas.Depois do desafio de Montenegro à convocação de eleições diretas  antecipadas -- rejeitado por Rui Rio, mas que submeterá a direção a um voto  de confiança do Conselho Nacional -, a semana social-democrata começa com os  dois protagonistas da crise separados por centenas de quilómetros.Às onefour:,  Marcelo Rebelo de Sousa recebe o social-democrata Luís Montenegro, a pedido  deste, depois de na sexta-feira à noite se ter encontrado com Rui Rio, no  Porto, um encontro onde foram debatidos temas  quer da política interna,  quer da política externa , de acordo com o presidente do PSD.O chefe de  Estado justificou ter pedido o encontro com Rui Rio porque precisava de tomar   decisões sobre diplomas , incluindo o da descentralização, e esta  semana tinham  calendários completamente incompatíveis .Hoje, Rui Rio  começa o dia com uma visita à empresa têxtil RIOPELE em Vila Nova de  Famalicão  Braga , às eleven:, seguindo-se à tarde uma visita aos Estaleiros  Navais de Viana do Castelo, reunindo-se à noite com militantes deste distrito,  à porta fechada. Vou dedicar a próxima semana às empresas, uma área que  conheço bem e que é decisiva para o crescimento económico. Amanhã [hoje   vai ser em Famalicão e Viana do Castelo. Na terça-feira no distrito de  Aveiro. Se o Governo tivesse olhado para as empresas, estaríamos, hoje, bem  melhor , escreveu Rio, numa publicação na sua conta oficial da rede social  Twitter, no domingo à noite.Para o resto da semana, a agenda do presidente do  PSD está ainda por divulgar, tendo sido desmarcada a reunião com os  militantes do distrito de Setúbal prevista para quarta-feira, de acordo com  fonte do seu gabinete, quando se aguarda que seja convocada a reunião  extraordinária do Conselho Nacional do partido.A data dessa reunião será  marcada no início da semana, assegurou no sábado à Lusa o presidente do  órgão máximo do PSD entre congressos, Paulo Mota Pinto, que confirmou ter  recebido um requerimento a pedir a votação de uma moção de confiança à  direção, que deu entrada na sexta-feira à noite.Segundo o regulamento do  Conselho Nacional, a convocação de uma reunião extraordinária determina a  sua realização  no prazo máximo de fifteen dias da receção do requerimento,  salvo se outro prazo mais curto for requerido , devendo ser convocada com a  antecedência mínima de três dias.Na sexta-feira, o antigo líder parlamentar  do PSD Luís Montenegro manifestou disponibilidade para se candidatar à  liderança e desafiou Rui Rio, que completou no domingo um ano de mandato, a  convocar eleições diretas antecipadas de imediato.A resposta de Rio chegou um  dia depois, no sábado:  A minha resposta é não , disse o presidente do  partido, que anunciou, contudo, ter pedido a convocação de um Conselho  Nacional extraordinário para que o órgão aprecie e vote uma moção de  confiança à sua direção. Se for esse o seu entendimento, o Conselho  [Nacional  pode retirar a confiança à direção nacional e assumir  democraticamente a responsabilidade de a demitir. Se os contestatários não  conseguiram reunir as assinaturas para a apresentação de uma moção de  censura, eu próprio facilito-lhes a vida e apresento [...  uma moção de  confiança , afirmou o presidente do PSD.Rio referia-se a um movimento  promovido por alguns dirigentes distritais de recolha de assinaturas para  convocar um Conselho Nacional extraordinário com vista à apresentação de  uma moção de censura à direção.O artigo sixeight.  dos estatutos do PSD  determina que  as moções de confiança são apresentadas pelas Comissões  Políticas e a sua rejeição implica a demissão do órgão apresentante .O  regulamento do Conselho Nacional determina ainda que as votações do Conselho  Nacional se realizam por braço no ar, com exceção de eleições ou se tal  for requerido  por pelo menos um décimo dos membros do Conselho Nacional  presentes .Integram o Conselho Nacional no total onethreesix membros, cerca de seventy  eleitos e quase o dobro por inerência.,O Tribunal de Coimbra começa a julgar  hoje de manhã twenty-eight pessoas suspeitas de tráfico de droga dentro da prisão de  Coimbra, sob fortes medidas de segurança, face à perigosidade e número  elevado dos arguidos que estão presos.Revista de todas as pessoas que entram  no tribunal, estacionamento reservado às cerca de dez carrinhas celulares dos  Estabelecimentos Prisionais  EP , corredor onde decorre o julgamento encerrado  à circulação com perímetro de segurança, presença de uma equipa  reforçada do Grupo de Intervenção e Segurança Prisional  GISP  e reserva do  piso térreo da sala de audiências apenas para as pessoas envolvidas no  processo são algumas das medidas de segurança previstas para este  julgamento.A rede de tráfico, de acordo com o Ministério Público  MP , terá  funcionado, pelo menos, entre janeiro de twentysixteen e julho de twooneseven, com o propósito  de introduzir droga no Estabelecimento Prisional  EP  de Coimbra, especialmente  haxixe.Segundo a acusação, a rede seria liderada por três homens que  têm  um caráter violento   eram temidos, inclusive, pelos guardas prisionais ,  sendo um deles o britânico Steven Johnson, de fivefour anos, que tinha sido  condenado em twoonethree à pena máxima  twenty-five anos , enquanto líder de um grupo que  sequestrou e torturou um cidadão escocês no Algarve, em twentyten  o arguido  está, de momento, a cumprir pena no Reino Unido .De acordo com a acusação a  que a agência Lusa teve acesso, os três reclusos terão decidido  organizar  e liderar um grupo com o propósito de introduzir e distribuir elevadas  quantidades  de droga para venda  a um número elevado de reclusos ,  sendo que toda a atividade  tinha um caráter organizado e tentacular,  envolvendo igualmente arguidos não reclusos , que ajudavam a introduzir a  droga na cadeia.Na base da rede estavam arguidos que, por vezes sob ameaças,  guardavam a droga nas suas celas ou no próprio corpo ou tinham como missão  recolher droga arremessada do exterior, sendo que um deles, face às pressões  dos membros da rede, terá acabado por se suicidar já depois de mudar para  outra prisão.No processo, são ainda acusadas seis mulheres entre os twoone e os  threetwo anos, namoradas ou amigas dos líderes da rede ou de terceiros, cujas contas  eram usadas para o depósito dos pagamentos da droga comprada na prisão de  Coimbra.,A PSP fez disparos com  balas de borracha  para  repor a  ordem , na madrugada de sábado, junto a uma discoteca de Ponta Delgada, onde  adeptos da claque benfiquista  No Name Boys  tentaram agredir a polícia,  foi hoje divulgado.A polícia tinha sido chamada cerca das six: de sábado  junto a uma discoteca, devido a agressões entre várias pessoas, quando   surgiu no local um grupo de cerca de fifty adeptos  da claque do Sport Lisboa  e Benfica  No Name Boys , revelou o Comando Regional dos Açores da PSP,  em comunicado. Ao visualizar os elementos policiais, procurou agredir os  mesmos e arremessou na sua direção diversas garrafas em vidro, pedras e  pedaços de madeira, pelo que, por forma a salvaguardar a integridade física  das vítimas dos confrontos anteriores - e que aguardavam assistência médica  -, bem como dos elementos policiais, foi necessário efetuar quatro disparos de  munições de baixa potencialidade letal, utilizando bagos de borracha, para  repor a ordem pública , relata a polícia.Os autores das tentativas de  agressão à polícia colocaram-se  em fuga , encontrando-se em curso   diversas diligências de investigação por parte da Esquadra de  Investigação Criminal de Ponta Delgada no sentido de averiguar os contornos  do sucedido, sendo oportunamente objeto de comunicação ao DIAP dos  Açores .O Benfica venceu na sexta-feira o Santa Clara, nos Açores, por two-,  em jogo da oneseven.  jornada da I Liga de futebol. Apenas uma pessoa sobreviveu das sixteen que seguiam no Boeing seventyseven iraniano de  transporte de carga que caiu hoje quando tentava aterrar perto de Teerão, de  acordo com um responsável dos serviços de emergência.As chamas alastraram em  parte do avião, logo que o aparelho derrapou na pista e colidiu com um muro  que separa o aeroporto de Fath de um bairro residencial. As imagens  transmitidas pela televisão estatal iraniana mostram a cauda do avião  queimada, com o aparelho cercado por casas carbonizadas.O avião caiu no Fath  Airport, pertencente à Guarda Revolucionária do Irão, mas deveria ter  aterrado no Aeroporto Internacional de Payam, a cerca de forty quilómetros a  oeste de Teerão.As autoridades ainda não divulgaram a razão para a decisão  do piloto em aterrar em Fath, embora tenham afirmado que a tripulação  declarou uma emergência antes de aterrar.Pirhossein Koulivand, chefe dos  serviços médicos de emergência do país, disse que entre as sixteen pessoas a  bordo do avião, tinha conhecimento de que apenas o engenheiro de voo havia  sobrevivido. Os meios de comunicação iranianos informaram que sete corpos já  foram recuperados.O avião supostamente carregava uma carga de carne de  Bishkek, a capital do Quirguistão, para o Irão.A força aérea iraniana  disse, em comunicado, que o caso já está sob investigação.Não ficou claro  de imediato quem é o proprietário do avião, apesar de o general Shahin  Taghikhani, porta-voz do exército, ter dito à televisão estatal local que o  avião e a sua tripulação eram iranianos.,O antigo ministro das Finanças de  Moçambique Tomaz Salomão defendeu hoje o julgamento do seu sucessor Manuel  Chang para que sirva de exemplo, assinalando que o país deve recuperar os  recursos desviados na operação das dívidas ocultas. Eu não estou  preocupado com o sítio onde ele vai ser julgado, é bom que ele seja julgado,  para que sirva de exemplo, para que coisas destas não se repitam , afirmou  Tomaz Salomão, em declarações hoje à Rádio Moçambique.O antigo ministro  das Finanças considerou ilegal e criminoso o alegado recurso secreto a  garantias do Estado que resultou na angariação de empréstimos fora das  contas do públicas e que terão sido usados para o pagamento de subornos a  dirigentes do Estado.  Usar garantias do Estado para obter financiamentos,  quer internos quer externos, para depois os distribuir ou ocultá-los em contas  alheias ao Estado é ilegal e criminoso , declarou Tomaz Salomão, que é  atualmente membro da Comissão Política da Frente de Libertação de  Moçambique  Frelimo , partido no poder no país.O antigo ministro das  Finanças moçambicano defendeu que o julgamento de Manuel Chang e de outras  pessoas alegadamente envolvidas na contração dos empréstimos deve assegurar  a recuperação do dinheiro desviado, assinalando que, provavelmente, o Estado  moçambicano não deve pagar os montantes das dívidas. Além de julgar os  envolvidos, vamos garantir que estes bens sejam recuperados e amanhã,  eventualmente, vamos discutir se Moçambique tem alguma coisa a pagar ou  não , acrescentou.O antigo ministro das Finanças de Moçambique volta na  sexta-feira ao tribunal para ser ouvido em relação a um pedido de  extradição feito pela Justiça norte-americana pelo seu envolvimento na  operação das dívidas ocultas, que considera que também violou a  legislação económica e financeira norte-americana.Chang foi detido a twonine de  dezembro na África do Sul, quando estava em trânsito para o Dubai, num  processo em que também estão detidos três antigos funcionários do Credit  Swisse e um responsável da Privinvest, a fornecedora dos equipamentos  comprados com parte do dinheiro dos empréstimos.,Várias equipas de resgate  estão há mais de oneseven horas a tentar resgatar uma criança de dois anos que no  domingo caiu num poço junto à necrópole da Tumba Del Moro, local turístico  em Málaga, Espanha.Segundo fontes do Centro de Coordenação de Emergências  one hundred and twelve Andaluzia, os elementos das equipas de resgate mantiveram-se no local  durante toda a noite, sem que se tenha ainda conseguido alcançar o fundo do  poço, que tem oneten metros de profundidade e twenty-five centímetros de diâmetro.Parte  do pessoal de busca e salvamento será rendido ao início da manhã de hoje  para que os trabalhos não sejam interrompidos, segundo a EFE.As equipas de  busca estão centradas no uso de uma câmara para ter acesso ao local onde  está o menino, que ainda não foi localizado. Procuram igualmente perceber se  há ou não água no fundo do poço.Uma centena de pessoas participam da  operação de resgate da criança desde as onefour: de domingo, quando o pai do  menino e o serviço one hundred and twelve avisaram a Guarda Civil que ele tinha caído no poço,  um buraco para prospeção e busca de água naquela zona de serra.Para o local  foram destacados elementos do serviço one hundred and twelve, do Consórcio Provincial de  Bombeiros, Proteção Civil, a Equipa de Resgate e Intervenção de Montanha   EREIM  de Álora e Granada, submarinistas e bombeiros de Málaga. Algumas  empresas privadas estão a ajudar nas buscas fornecendo equipamento para tentar  localizar a criança.Segundo o jornal El País, o buraco onde o menino caiu,  que estava desprotegido e sem qualquer sinalização, fica muito próximo do  dólmen do Cerro de la Corona, local turístico também conhecido como Tumba  del Moro, na Andaluzia.,A primeira-ministra britânica vai hoje dizer que o  parlamento tem o  dever  de aprovar o acordo de saída do Reino Unido da  União Europeia  UE , perante a incerteza em torno do processo e de um  possível adiamento da data da saída.Num discurso em Stoke-on-Street, uma  cidade industrial no centro de Inglaterra, que votou maioritariamente a favor  da saída no referendo de twentysixteen, Theresa May vai esta manhã tentar aumentar a  pressão sobre os deputados, de acordo com alguns trechos já antecipados pelo  gabinete da primeira-ministra. Temos todos o dever de implementar o resultado  do referendo , avisará, advertindo que um fracasso  causaria danos  catastróficos à confiança do povo no processo democrático e nos seus  líderes políticos .De acordo com trechos ja divulgados, a chefe de governo  acredita que  alguns  membros do parlamento querem  adiar ou mesmo parar  o  Brexit  e vão usar todos os meios possíveis para o conseguir .Hoje  é a véspera do voto sobre o acordo negociado pelo governo com Bruxelas para  garantir uma saída ordenada da UE e um período de transição até ao final  de twentytwenty, durante o qual serão negociadas as futuras relações entre as duas  partes. Porém, dezenas dos threeoneseven deputados do partido Conservador e os ten  deputados do Partido Democrata Unionista ameaçaram reprovar o documento devido  à insatisfação com a solução de salvaguarda incluída para evitar uma  fronteira física entre a região britânica da Irlanda do Norte com a vizinha  europeia Irlanda. O chumbo do documento poderá obrigar o governo britânico a  pedir uma extensão do período estipulado pelo artigo fifty.  do Tratado de  Lisboa, que foi ativado por Londres em twooneseven para formalizar o pedido de saída  da UE, para além de dois anos e que termina a twonine de março de twoonenine. Embora o  governo britânico mantenha como posição oficial que não pretende fazê-lo,  o diário The Guardian noticia que a União Europeia está a preparar-se para  essa eventualidade, aguardando um pedido  nas próximas semanas . Citando  fontes anónimas da UE em Bruxelas, os twoseven estariam preparados para oferecer uma  extensão  técnica  até julho, data da tomada de posse dos deputados  eleitos em maio para o Parlamento Europeu, para o Reino Unido resolver o  impasse. Na semana passada, o porta-voz do partido Trabalhista para os assuntos  internos, Keir Starmer, disse no parlamento que pedir um prolongamento do  artigo fifty.  e adiar o  Brexit   pode ser inevitável  devido à  probabilidade elevada de o acordo ser reprovado. No domingo, o líder do  partido Trabalhista, Jeremy Corbyn, afirmou à BBC que tal seria necessário se  a moção de censura que pretende apresentar contra o governo for aprovada e  convocadas eleições legislativas. ,A Turquia afirmou hoje que vai continuar a  combater as milícias curdas apoiadas por Washington, apesar da ameaça do  Presidente dos EUA, que afirmou no domingo que a economia turca será arrasada  se houver um ataque aos curdos. Não há diferença entre o Daesh, PKK   movimento separatista dos curdos turcos , PYD  maior grupo curdo na Síria ,  YPG  milícias curdas sírias . Continuaremos a lutar contra todos eles ,  escreveu na rede social Twitter, o porta-voz da presidência da Turquia,  Ibrahim Kalin, numa resposta direta ao Presidente norte-americano. Senhor  Donald Trump, os terroristas não podem ser seus parceiros e aliados. A Turquia  espera que os EUA honrem a nossa parceria estratégica e não quer que ela seja  ensombrada pela propaganda terrorista , acrescentou Ibrahim Kalin.O  presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, afirmou no domingo que a economia  da Turquia será arrasada se houver um ataque aos curdos, depois da retirada  das tropas norte-americanas da Síria.Donald Trump, em duas mensagens na rede  social Twitter, no domingo, afirmou que a economia da Turquia será arrasada se  houver um ataque aos curdos, depois da retirada das tropas norte-americanas da  Síria.Donald Trump recordou ainda o plano, anunciado em dezembro, da retirada  de tropas destacadas na Síria, mas alertou que poderá atacar novamente o  auto-proclamado Estado Islâmico, se este ganhar força, e que  devastará  economicamente a Turquia se atacar os curdos , e espera que estes não  provoquem Ancara. A Rússia, o Irão e a Síria tem sido os maiores  beneficiários da política duradoura dos Estados Unidos de destruição do  Estado Islâmico na Síria - inimigos naturais. Também beneficiamos, mas é  tempo de fazer regressar as tropas a casa , escreveu o Presidente dos Estados  Unidos.O Presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tem ameaçado lançar uma  ofensiva militar no norte da Síria contra os referidos combatentes, membros de  uma milícia que a Turquia considera  terrorista .,Um avião de carga  despenhou-se hoje quando tentava aterrar perto da capital iraniana, Teerão,  com pelo menos dez pessoas a bordo, noticiou a televisão estatal. Um avião  de carga Boeing seventyseven falhou a pista na aterragem , explicou o porta-voz da  aviação civil local, Reza Jafarzadeh, em declarações à IRIB.Relatos de  órgãos de comunicação locais citados pela agência Associated Press  AP   indicam que pelo menos sete corpos já terão sido resgatados sem vida.Por  outro lado, a agência de notícias iraniana Fars noticiou que havia sixteen pessoas  a bordo e que apenas o mecânico sobreviveu ao acidente, de acordo com a  France-Presse  AFP .A aeronave caiu no aeroporto de Fath quando estava  inicialmente destinada a pousar no vizinho aeroporto internacional Payam, a  cerca de forty quilómetros a oeste de Teerão.Imagens divulgadas pelos   media  mostram a cauda queimada do avião, cercada por casas  carbonizadas.,O presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, afirmou no domingo  que a economia da Turquia será arrasada se houver um ataque aos curdos, depois  da retirada das tropas norte-americanas da Síria.Em duas mensagens na rede  social Twitter, Donald Trump recordou o plano, anunciado em dezembro, da  retirada de tropas destacadas na Síria, mas alertou que poderá atacar  novamente o auto-proclamado Estado Islâmico, se este ganhar força, e que   devastará economicamente a Turquia se atacar os curdos , e espera que  estes não provoquem Ancara. A Rússia, o Irão e a Síria tem sido os  maiores beneficiários da política duradoura dos Estados Unidos de  destruição do Estado Islâmico na Síria - inimigos naturais. Também  beneficiamos, mas é tempo de fazer regressar as tropas a casa , escreveu o  presidente dos Estados Unidos.O anúncio em dezembro da retirada  norte-americana da Síria foi saudado pela Turquia, mas fragilizou a situação  dos combatentes curdos que lutaram ao lado dos Estados Unidos contra o grupo   jihadista .O presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tem ameaçado lançar  uma ofensiva militar no norte da Síria contra os referidos combatentes,  membros de uma milícia que a Turquia considera  terrorista .,A Frente  Institucional Militar  FIM  demonstrou apoio ao novo presidente do parlamento  venezuelano, Juan Guaidó, e manifestando apego à Constituição da Venezuela  para restituir o estado de Direito no país. Manifestamos o nosso prongudo  reconhecimento ao congressista Juan Gerardo Marquez Guaidó  ...  a nossa  vocação democrática e o total apego à Constituição e às leis da  República, como nossa obrigação de cumpri-las e fazê-las cumprir , pode  ler-se no comunicado divulgado no domingo.Composto por militares reformados a  FIM  ratifica ainda o compromisso de acompanhar o povo da Venezuela no caminho  para a liberdade e e restituição do Estado de Direito .A FMI reiterou ainda  o apoio ao  dever constitucional previsto no artigo threefifty  da Constituição   de ignorar qualquer regime, legislação ou autoridade que contrarie os  valores, princípios e garantias democráticas dos direitos humanos .,Pelo  menos uma pessoa morreu hoje e outras sete ficaram feridas na sequência de uma  explosão de gás, num prédio de residencial na cidade de Shakhty, no sul da  Rússia, informaram as autoridades locais. Foi uma explosão de gás, com  certeza , disse o governador da região de Rostov, Vasili Golubbev, antes da  conclusão dos resultados da investigação.Um total de oneforty pessoas tiveram de  ser retiradas do prédio danificado, segundo as autoridades, que garantiram que  as vítimas vão receber  toda a ajuda necessária . Os especialistas  vão estudar o estado da estrutura do prédio para determinar se ele ainda é  habitável , disse o prefeito de Shakhty, Andrei Kovaliov, segundo a agência  de notícias Interfax.Em threeone de dezembro, threenine pessoas morreram devido ao  desabamento parcial de um edifício de habitação na Rússia, na região dos  Montes Urais.Parte do prédio de nove andares desabou após uma explosão de  gás em Magnitogorsk, uma cidade industrial na região de Chelyabinsk, a cerca  de one.seventy quilómetros a leste de Moscovo, nos Montes Urais.,O presidente de  câmara da cidade polaca Gdansk, Pawel Adamowicz  na foto , foi esfaqueado hoje  num evento público de solidariedade naquela cidade e encontra-se em estado  crítico, revelou o governo polaco. De acordo com o ministro polaco do  Interior, o autarca foi atacado com um objeto cortante no momento em que estava  no palco no final de um evento de solidariedade, tendo sido hospitalizado em  estado muito crítico.O suspeito do ataque, de twoseven anos e natural de Gdansk, foi  detido no local. Segundo a estação de televisão TVN, momentos antes do  ataque, o homem terá gritado que esteve detido e foi torturado pelo principal  partido da oposição na Polónia, a Plataforma Cívica  democrata-cristã , à  qual o autarca de Gdansk pertence.Pawel Adamowicz, fifty-three anos, é o presidente da  Câmara de Gdansk desde nineteennineeight. Integrou a oposição democrática naquela  cidade, ainda no tempo da liderança de Lech Walesa. É visto como um político  progressista e tolerante, que apoia os direitos das pessoas LGBT e respeita  minorias.O ataque já foi condenado por vários políticos polacos, entre os  quais o primeiro-ministro, Mateusz Morawiecki, e o Presidente do Conselho  Europeu e co-fundador da Plataforma Cívica, o polaco Donald Tusk, que  manifestaram solidariedade para com o autarca. Apesar das diferenças  políticas, estou incondicionalmente com ele e com os que lhe são  próximos , afirmou o presidente da Polónia, Andzrej Duda, na rede social  Twitter. O tenista Rafael Nadal, segundo do  ranking  mundial de ténis,  qualificou-se hoje para a two.  ronda do Open da Austrália, primeiro torneio do   Grand Slam  da época ao derrotar o australiano James Duckworth por six-four,  six-three e seven-five.A estrela espanhola, de threetwo anos, que não jogava oficialmente, há  cerca de quatro meses, desde a desistência nas meias-finais do US Open, por  lesão no joelho direito, necessitou de  apenas  duas horas e quinze  minutos para derrotar o twothreeeight.  do  ranking  mundial de ténis. Não é  fácil voltar depois de tantos meses sem jogar e, especialmente, contra um  jogador tão agressivo como Duckworth. Estou muito feliz por começar assim  depois de tanto tempo  sem jogar, disse o segundo cabeça-de-série do   torneio que se realiza em Melbourne ParkNadal, que já venceu este torneio em  twentynine, qualificou-se assim para a two.  ronda onde enfrentará o vencedor da  partida entre o alemão Jan-Lennard Struff e o australiano Matthew  Ebden.,Encerrada esta noite a oneseven.  jornada da I Liga portuguesa de futebol, as  equipas da Madeira terminam a primeira volta na metade de baixo da  classificação, com o Nacional em twelve.  lugar  com os mesmos nineteen pontos do  Vitória de Setúbal, que ocupa o eleven.  lugar  e o Marítimo no onefour.  lugar,  com oneseven pontos.Na jornada que abre a segunda volta, o Nacional recebe o Braga na  sexta-feira às twentyhfifteen e o Marítimo vai aos Açores defrontar o Santa Clara, no  domingo, às onesevenhthree.,O Real Madrid venceu hoje por two-one em casa do Bétis, em  jogo da nineteen.  jornada da Liga espanhola de futebol, e igualou o Sevilha no  terceiro lugar da tabela, depois de começar a ronda no quinto posto.O croata  Modric adiantou os  merengues  aos onethree minutos, na recarga a um primeiro  remate, antes de Canales empatar frente à antiga equipa aos sixseven, a passe de Lo  Celso, com o substituto Dani Ceballos, ex-jogador do Bétis, a decidir a  partida para os madridistas aos eighteight.Os campeões europeus e mundiais de clubes  aproveitaram a derrota dos sevilhanos, hoje em casa do Athletic Bilbau  two- , e  o empate do Alavés na visita ao Girona  one-one  para subirem ao quarto lugar, com  threethree pontos, os mesmos do Sevilha.Na formação comandada por Quique Setién, o  português William Carvalho foi totalista, mas viu um cartão amarelo aos eightsix  minutos que o deixa de fora do próximo jogo do campeonato.A vitória por two-one  do Getafe em casa do Villarreal, adversário do Sporting nos sixteen avos da Liga  Europa, significa que os sevilhanos terminam a nineteen.  jornada fora dos lugares  europeus, com twenty-six pontos no sétimo posto, aumentando a diferença para o quarto  lugar, último de acesso à Liga dos Campeões. O Villarreal segue no nineteen.  e  penúltimo lugar, com oneseven.O FC Barcelona, líder com fourthree pontos, venceu hoje em  casa o Eibar por three-, com dois golos do uruguaio Luis Suárez, que assistiu o  terceiro, do argentino Lionel Messi, naquele que foi o forty.  tento do   astro  na Liga espanhola.Em Bilbau, o Sevilha ficou mais longe do primeiro  lugar ao perder em casa do Athletic, num jogo em que André Silva foi titular  mas não conseguiu evitar a derrota, graças a dois golos de I aki Williams,  que ajudaram a afastar os bascos dos lugares de despromoção.Antes, o  Atlético de Madrid beneficiou de um golo solitário do avançado francês  Antoine Griezmann para vencer em casa o Levante e consolidar o segundo posto  com threeeight pontos.,Rio Ave e Vitória de Setúbal empataram hoje one-one, no derradeiro  jogo da oneseven.  jornada da I Liga portuguesa de futebol, a última da primeira  volta, disputado em Vila do Conde.Os anfitriões adiantaram-se no marcador com  um golo de Galeno, aos twoseven minutos, e os visitantes empataram aos eightfour, pelo  suplente Berto, numa altura em que jogavam em superioridade numérica, depois  da expulsão por acumulação de cartões amarelos de Matheus Reis, aos fivesix, O  Rio Ave somou o nono jogo sem vencer no campeonato e permanece no ten.  lugar,  com twenty pontos, enquanto o Vitória de Setúbal, que não vence há seis, subiu  ao eleven. , com os mesmos nineteen do Nacional, que é twelve. .,O Nápoles, vice-campeão  italiano e segundo classificado do campeonato, qualificou-se hoje para os  quartos de final da Taça de Itália de futebol, ao vencer em casa o Sassuolo,  por two-.A formação napolitana, que alinhou com o lateral esquerdo Mário Rui  de início, assegurou o triunfo com golos do polaco Milik, aos fifteen minutos, e do  espanhol Fabián Ruiz, aos sevenfour, frente ao eleven.  classificado da Serie A.Além do  Nápoles, também a Fiorentina avançou na competição, ao vencer por two- na  visita ao Torino, com dois golos de Chiesa, já perto do final do encontro, aos  eightseven e aos nine two minutos.Mais dilatado foi o triunfo do Inter Milão, terceiro no  campeonato, na receção ao Benevento, sexto classificado do segundo escalão,  por six-two, num encontro em que o médio João Mário alinhou a partir dos eightthree,  ainda a tempo de assistir Candreva para o seu segundo golo.Além do ala  italiano, que marcou aos sete e aos nine five, também o argentino Lautaro Martínez  bisou, aos foureight e aos sixsix, depois dos tentos do  albiceleste  Icardi, aos  três, na conversão de uma grande penalidade, e do defesa brasileiro Dalbert  Henrique, aos fourfive one. Os visitantes marcaram na segunda parte, por Roberto  Insigne, aos fifty-eight, e Bandinelli, aos sevenfour.Nos quartos de final, a Juventus, dos  portugueses Cristiano Ronaldo e João Cancelo, vai defrontar o vencedor do  encontro entre Cagliari e Atalanta, que está agendado para segunda-feira,  enquanto Nápoles e Inter Milão vão disputar uma vaga nas meias-finais diante  de AC Milan e Lazio, respetivamente. Já a Fiorentina aguarda o desfecho do  embate entre Roma e Virtus, do terceiro escalão.,O Madeira Squash Clube  garantiu dois pódios nos campeonatos nacionais de Sub-fifteen e Sub-nineteen que  decorreram em Anadia, este fim-de-semana.O clube madeirense, orientado pelo  técnico Marco Spínola, esteve representado pelos atletas Ana Cristina  Oliveira, Mariana Guarda e Vicente Almeida.Um nota do próprio clube adianta  que os atletas madeirenses estiveram num plano positivo, garantindo duas  medalhas de bronze. Nos sub-fifteen masculinos, Vicente Almeida alcançou o último  lugar do pódio ao bater, na derradeira partida, Pedro Correia, por three- em  sets. Nos sub-nineteen femininos, Ana Cristina Oliveira perdeu apenas dois jogos,  precisamente com as finalistas da prova. No último jogo, de apuramento de three.   e four.  lugar, a madeirense levou a melhor sobre Joana Baptista e arrecadou um  lugar no pódio.Nesta competição, Mariana Guarda ficou na quinta posição da  geral, tendo perdido apenas com a sua colega de equipa e com a campeã  nacional. Esta prestação tem alguma importância, pelo facto das atletas  madeirenses ainda pertencerem ao escalão de Sub-oneseven. O Coro de Câmara da Madeira  CCM  pretende, nos próximos quatro meses,   lançar-se num empreendimento arrojado  que visa  ajudar a difundir o  panorama cultural insular madeirense e a expansão das suas competências  lúdicas para lá das limitações geográficas . A informação consta de  uma numa nota divulgada esta tarde pela direcção da instituição, que faz um  balanço da actividade em twentyeighteen e deixa uma breve antevisão do que pretende  desenvolver no corrente.Assim, a nova temporada artística do Coro de Câmara  foi dividida em três quadrimestres, com trabalhos bem definidos para cada um  deles. Na primeira fase, de Janeiro até Abril, o CCM promete o referido   empreendimento arrojado  que  pretende ser um paradigma do trabalho  futuro deste agrupamento , com  obras marcantes, que se projectem para lá  da ilha em que se enformam . A direcção reconhece que se trata de  um  objectivo ambicioso que o Coro de Câmara da Madeira quer partilhar com todos  os amantes da música .No balanço ao ano passado, o CCM destaca as mais de  eighteen acções que  fizeram de twentyeighteen o ano de consolidação de um desígnio que  se traçou há quase fifty anos . A representação insular e nacional no evento   On Stage , em Praga, foi uma dessas acções. Por outro lado, o mês de  Dezembro, com a apresentação de mais de uma dezena de actuações,  foi a   prova de fogo  de um grupo que se caracteriza pela união e a  solidariedade dos e entre os seus membros , refere a mesma nota.  O Tribunal de Contas analisou o relacionamento do Governo Regional, através da  Direcção de Serviços de Educação Artística e Multimédia  DSEAM , com a  Associação Regional de Educação Artística  AREArtística , na perspectiva  da legalidade e da sua dimensão financeira, tendo concluído que os dois  contratos celebrados em twentythree e twentyeight, entre a Secretaria Regional de Educação  e a AREArtística, que permitiram que a Associação arrecadasse receitas e  realizasse despesas inerentes às actividades da DSEAM  não foram submetidas   como deviam  aos circuitos estabelecidos e ao cumprimento das normas  orçamentais e da contratação pública e que, por essa via, foram subtraídas  do controlo da administração pública .Adianta ainda que o director de  Serviços financiou, em twoonefive e twentysixteen, parte das despesas de funcionamento  daquele Serviço e participava nas reuniões da direcção da Associação,   em claro desrespeito pelos princípios e regras que norteiam a actividade  administrativa, a execução orçamental e a contratação pública .De  acordo com o Tribunal de Contas, entre twentyeight e twentysixteen, dirigentes e vários  trabalhadores da DSEAM acumularam as correspondentes funções públicas com a  actividade privada exercida na Associação  sem estarem autorizados para  tal  e intervieram na celebração de contratos  quando se encontravam  legalmente impedidos para tal .O Tribunal de Contas recomenda à Secretaria  Regional de Educação, em especial ao director Regional de Educação, que   providencie pelo cumprimento do disposto na lei sobre a acumulação de  funções públicas com o exercício de actividades privadas, tome medidas para  que os contratos-programa a celebrar não se transformem em veículos para  contornar os princípios e as regras aplicáveis à actividade financeira  pública e salvaguarde o interesse público, atenta a dimensão do património  da Associação, cujo saldo de tesouraria ascendia, no final de twentysixteen, a nineteenseven,one  mil euros e o património a threefournine mil euros .,O Nós, Cidadãos  critica a  postura da ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, que veio ao Funchal, a um  evento político-partidário anunciar que o seu ministério está a   estudar  e a trabalhar numa solução sustentável para assegurar a  continuidade territorial por via marítima entre a Madeira e o continente,  tendo deixado a porta aberta para que a ligação ferry venha a ser uma  realidade e passe a ser feita agora Funchal e Lisboa, tendo já dado   orientações à administração do porto de Lisboa para estudar uma  localização para a instalação de uma rampa para o acesso dos  veículos.sobre esta questão, o NÓS, Cidadãos   NC  relembra outros   estudos apregoados pelo vice-presidente do Governo Regional, Pedro Calado,  no transato mês de Agosto. De acordo com Filipa Fernandes, presidente do NC na  Madeira e no Porto Santo, Calado considerou que a operação ferry entre o  Funchal e Portimão  seria um teste , sem esclarecer, até hoje, que tipos  de  testes  foram efetuados e quais os resultados efeitos obtidos,  realçando, no entanto, que a operação de transporte marítimo em causa  custou aos cofres públicos regionais three milhões de euros, em apenas three meses,  para a efetivação de apenas twelve viagens entre o  Funchal-Portimão-Funchal.Considerando que os problemas assuntos da Região  têm servido de  arma de arremesso político  entre os dois partidos  políticos e os dois Governos, Regional e da República, o Nós, Cidadãos ,  diz que  nenhum satisfez a ambição e a vontade de muitos cidadãos da  Região  sobre a ligação regular, via ferry, entre a RAM e o continente,  bem como  o novo serviço de transporte marítimo anunciado de passageiros  entre a Madeira e o Continente, a bordo de um porta contentores, com um custo  de oneforty euros por trajecto, incluindo camarote e refeições, que demora fivetwo  horas  mais do que uma ida e volta, em transporte aéreo, entre Lisboa e a  Austrália , não é a solução que os madeirenses procuravam . Sendo certo  que, de acordo com o NÓS, Cidadãos , muito terão os madeirenses de esperar  para que algo de concreto se efective no sentido de tornar a promessa  e todos  os estudos já anunciados  uma realidade.Os madeirenses e portossantenses têm  assegurado relativamente à ligação ferry regular, por parte do Governo  Regional e da República, é  uma mão cheia de nada e outra de coisa  nenhuma , diz Filipa Fernandes, salientando que o Orçamento de Estado para  twoonenine  OEtwoonenine   deixou o ferry de fora , o PS-Madeira  não apresentou  qualquer proposta aquando da sua discussão na especialidade e chumbou uma  proposta apresentada para que a ligação marítima via ferry fosse assegurada  todo o ano . Além disso adverte para o facto de os agentes políticos  regionais e nacionais,  na ânsia absoluta de chegarem ao poder em twoonenine,  tentam impor a sua vontade, ameaçam não dar apoio ou não permitir que algo  se efetive que possa  ajudar terceiros , esquecem e não resolvem  problemas, mostram uma certa apatia perante alguns dos compromissos promessas  que assumiram para com os que os elegeram e mesmo perante críticas que lhes  são feitas , entendendo que a política, que muito interfere na vida dos  cidadãos, tem de resolver os problemas urgentes e tem de gerar esperança num  futuro melhor.,O acne é o principal problema de cuidados da pele no mundo. É  improvável que não tenha ouvido falar sobre as erupções cutâneas vermelhas  que afectam principalmente os adolescentes, embora também possa haver homens e  mulheres adultos com acne. A cara é a região corporal mais afectada, mas o  acne pode aparecer em várias regiões, nomeadamente no peito, braços,  pescoço e costas.O acne é estimulado por diferentes factores, como o aumento  da secreção sebácea e a alteração na queratina da pele. É muito comum na  adolescência e na puberdade devido à alteração hormonal durante este  período.Há diversas causas do acne e cada uma pode causar diversas formas de  acne. As espinhas são a forma mais comum e conhecida do acne e aquela que os  adolescentes e adultos estão mais propensos a ter.O maior problema é que cada  vez mais pessoas tentam encontrar ou desenvolver um tratamento. O portador do  acne interessado num tratamento para o acne pode ser confundido por todos os  produtos existentes no mercado, os quais são completamente comprovados como  eficazes no tratamento do acne. Contacte-nos e informe-se sobre o nosso  tratamento fiável, desde que siga as nossas recomendações. Venha eliminar o  acne com a nossa ajuda.Cuide da saúde da sua pele  AGENDE A SUA  AVALIAÇÃO Nas nossas mãos estará entre profissionais com resultados  comprovados Luísa Correia - Centro de Estética AvançadaRua da Queimada de  Cima n  twenty-eight,one , sala FTelefone: ninesixty-two eighttwothree fivesixFacebook:  https: pt-pt.facebook.com luisacorreiacea ,Plenário discute passes sociais  para idosos e pensionistas,Há possibilidade de ocorrência de aguaceiros  fracos, em especial nas vertentes norte da Madeira. A hipótese é avançada  pelo IMPA que na previsão para esta terça-feira aponta ainda para períodos  de céu muito nublado, com o vento a soprar fraco a moderado  ten a twenty-five km h  do  quadrante norte.Registo também para a pequena descida de temperatura.No  Funchal também haverá nuvens, vento fraco  inferior a fifteen km h  e descida de  temperatura que à seven da manhã era de onefour graus.No mar, na Costa Norte, as ondas  são de norte com one a one,five metros, enquanto na Costa Sul são inferiores a one  metro. A temperatura da água do mar ronda os nineteen C.,Há taxistas que têm a  receber mais de onefour mil euros de serviços de transporte de doentes não  urgentes. Foram registados mais de eighttwo mil serviços para o SESARAM, desde que  foi assinado o protocolo com a AITRAM, mas as contas estão por pagar. É esta  a notícias que faz manchete do Diário de Notícias.Uma edição impressa que  também dá destaque ao corte ilegal de árvores que já levou a que oito  empresas fossem multadas. Caminhos abertos sem licença e suspeita de burla  está entre as situações registadas pelo Instituto das Florestas.A  agricultura também está representada na primeira página. Os agricultores  estão apreensivos com novos descontos para a Segurança Social e uma estufa  gera protestos no Estreito da Calheta.Em Machico, o prometido referendo para  saber a opinião da população sobre a adesão à ARM nunca se realizou.Tudo  isto e muito mais na edição de hoje.,Um grupo de cidadãos está a organizar,  para o próximo sábado, dia nineteen de Janeiro, um protesto contra o  isolamento  e o bloqueio económico a que o Porto Santo é sujeito todos os anos, devido a  escassez do número de voos na época, aos preços praticados e aos horários  dos voos .O grupo vai concentrar-se pelas onesevenh no Aeroporto do Porto Santo,  onde ficará até à saída do último voo da Binter.                ,O  parlamento madeirense regressa, amanhã, às sessões plenárias, com uma ordem  de trabalhos que começa com a discussão de uma projecto de resolução, do  PCP,  Pelo direito ao acesso ao passe social sénior e passe social  pensionista .A proposta, que deu entrada no parlamento em Outubro de twooneseven,  recomenda ao governo regional que garanta, junto das empresas de transportes  públicos, que os  reformados e pensionistas independentemente da idade  possam ter acesso ao passe pensionista e que um idoso, uma pessoa com mais de  sixty-five anos, possa ter acesso ao passe sénior independentemente de se encontrar  reformado .Recentemente o governo regional anunciou a criação do passe  social gratuito para pensionistas e reformados que recebem menos de twoforty euros  por mês, ao mesmo tempo que reduz, substancialmente, os preços dos passes  sociais que custarão three euros, nos caso dos passes urbanos e forty euros, nos  inter-urbanos.,O Presidente da República anunciou hoje que as comemorações  do Dia de Portugal neste ano de twoonenine vão começar em Portalegre, antes de  prosseguirem junto dos portugueses e lusodescendentes residentes em Cabo  Verde.Marcelo Rebelo de Sousa falava no Palácio da Ajuda, em Lisboa, numa  cerimónia de apresentação de cumprimentos de ano novo do corpo diplomático  acreditado em Portugal.O chefe de Estado já tinha anunciado, no dia threeone de  Dezembro, em passagem pela Cidade da Praia, em Cabo Verde, que em twoonenine as  comemorações do ten de Junho iriam realizar-se também naquele  país. Começaremos no território português e depois partiremos para chegar  aqui a meio da tarde, o que permitirá ainda nessa tarde e durante a noite  celebrar aqui na Cidade da Praia e no dia seguinte na cidade do Mindelo [na  ilha de São Vicente , declarou, na altura.A Assembleia Legislativa da  Madeira tinha enviado, recentemente, uma carta à Presidência da República a  sugerir que as comemorações do ten de Junho se realizassem no Funchal,  associadas aos sixty anos das Descoberta da Madeira que se comemoram este ano.O  gabinete de Marcelo Rebelo de Sousa tinha comunicado que a decisão do  Presidente da República estaria dependente de um parecer do primeiro-ministro,  António Costa.Com esta decisão, o Funchal perde para Portalegre, no ano em  que terão lugar as principais cerimónias dos sixty anos.,Tomada de posse do  novo comandante da Zona Marítima da Madeira A Praça do Povo é o palco da  cerimónia de entrega do Comando da Zona Marítima da Madeira, pelas tenhthree,  seguida da tomada de posse dos diversos órgãos.Esta cerimónia contará com a  presença do presidente da Assembleia Legislativa da Madeira, Tranquada Gomes,  e da secretária regional do Ambiente e Recursos Naturais, Susana Prada.  Implementação do Observatório Regional de Saúde Mental A Universidade da  Madeira  UMa  e a Secretaria Regional da Saúde assinam, esta terça-feira, um  protocolo de cooperação para a implementação do Observatório Regional de  Saúde Mental na Região Autónoma da Madeira. O acordo será celebrado pelas  sixteenhthree, no Edifício da Reitoria, pelo reitor da UMa, José Carmo, e pelo  secretário regional da Saúde, Pedro Ramos. Com este protocolo, válido pelo  período de three anos, é pretendido contribuir para o estudo continuado da  evolução ocorrida em matéria de saúde mental a nível regional, visando a  melhor adequação das políticas, estratégias e linhas de actuação  definidas para área e para o intercâmbio de saberes e experiências  inovadoras e boas práticas entre a Universidade da Madeira, através da Escola  Superior de Saúde, e a comunidade regional, bem como com outras universidades,  institutos politécnicos, escolas de saúde e com outras regiões.Tomada de  posse da Associação de Estudantes A Escola Gonçalves Zarco organiza, pelas nine  horas, a sessão de tomada de posse da Associação de Estudantes, presidida  pelo secretário regional de Educação, Jorge Carvalho. Concurso Miss e Mr.  Reciclável twooneninePara celebrar o tradicional  Varrer dos Armários , a  Ludoteca  Clube dos Amigos , da área de Reabilitação do Centro de  Reabilitação Psicopedagógica da Sagrada Família  CRPSF , organiza o ten.   concurso do desfile de moda  Miss e Mister Reciclável , pelas onefourhthree, com o  tema  Tributo à Disney .Para além dos grupos do Centro, irá participar o  Centro de Actividades Ocupacionais de S. Pedro  Funchal .Haverá ainda a  actuação dos alunos do curso de dança do Conservatório Escolas de Artes da  Madeira.O Centro de Reabilitação Psicopedagógica da Sagrada da Família,  pertencente às Irmãs Hospitaleiras, é uma IPSS que acolhe crianças e jovens  que tem por missão a prestação de cuidados diferenciados e humanizados, em  saúde mental da Infância e Adolescência, pedopsiquiatria, multideficiência  e reabilitação psicopedagógica.Enceramentos das Festas de Santo Amaro  twoonenineConcerto de  Otus Mauli , a encerrar as Festas de Santo Amaro twoonenine, em  Santa Cruz, pelas twoone horas.,Realiza-se amanhã  tenhthree , na Praça do Povo, no  Funchal, a cerimónia de entrega do Comando da Zona Marítima da Madeira e dos  vários cargos que fazem parte do comando, ao capitão-de-mar-e-guerra  Guerreiro Cardoso que substitui o comodoro Silva Ribeiro.A cerimónia militar  será presidida pelo director-geral da Autoridade Marítima e comandante-geral  da Polícia Marítima, vice-almirante Sousa Pereira. ,O Serviço de Saúde da  Região Autónoma da Madeira  SESARAM  vai receber este ano twoten milhões de  euros para o seu funcionamento, menos twelve milhões de euros do que em twentyeighteen,  segundo uma resolução publicada no Jornal Oficial.Este contrato  constitui  o instrumento de definição e de quantificação das actividades a realizar  pelo SESARAM e das contrapartidas financeiras a auferir, em função dos  resultados obtidos, e ainda o documento de fixação dos objectivos de  convergência económico financeira , refere a resolução, sendo que este  ano o valor é de twoten,four milhões euros.Em comparação com o ano de twentyeighteen, há  um decréscimo no valor em twelve,one milhões de euros.A verba advém do  contrato-programa que anualmente é outorgado entre o executivo e o SESARAM e  que serve para o funcionamento das unidades hospitalares e centros de saúde  regionais. O objectivo deste contrato-programa é assegurar a prestação de  cuidados de saúde à população, em cumprimento do imperativo constitucional  de protecção da saúde dos cidadãos, direito que caracteriza e condiciona a  missão do Serviço Regional de Saúde , lê-se na resolução.,O Governo  Regional autorizou suspender, pelo período de dois anos, o Plano Director  Municipal  PDM  de Santa Cruz para viabilizar a execução do projecto do hotel  do Portinho, resultante de um investimento significativo que contribuirá para  a manutenção de threefifty postos de trabalho no decurso da oba e eight durante a  operação hoteleira.A decisão de ratificar a suspensão parcial do PDM, por  proposta da Câmara Municipal de Santa Cruz, tinha sido tomada no último  Conselho de Governo e foi hoje publicada no Jornal Oficial da Região Autónoma  da Madeira através da resolução n.  six twoninenineteen, assinada pelo presidente do  Governo Regional, Miguel Albuquerque.A criação dos postos de trabalho foi um  dos fundamentos evocados pela Câmara Municipal de Santa Cruz, que aprovou por  unanimidade na reunião realizada a fifteen de Novembro de twentyeighteen, a suspensão  parcial do PDM de Santa Cruz e estabelecimento de medidas preventivas, no  sítio do Portinho, freguesia do Caniço. Uma proposta que foi também aprovada  por unanimidade, pela Assembleia Municipal de Santa Cruz, a ten de Dezembro de  twentyeighteen.O Município, presidido por Filipe Sousa, eleito pelo JPP, considera que  se trata de um projecto  importante para o desenvolvimento socio-económico do  município, reconhecendo um forte efeito estruturante e multiplicador para a  dinamização económica e competitividade empresarial, bem como, para a  geração de emprego. A área de terreno disponível para intervenção, bem  como, a especificidade do local, sobretudo no que respeita ao seu enquadramento  com a orla costeira, implicam, por consequência, a construção de uma  promenade e o seu prolongamento até aos Reis Magos.Para tal,  existe o  compromisso da parte do Governo Regional da Madeira em assumir esse  investimento, a partir do ano de twentytwenty , refere o documento. Este  investimento privado encontra-se perfeitamente enquadrado num projecto de  valorização mais amplo de toda aquela zona e que envolverá investimento  público da parte da Câmara Municipal de Santa Cruz e Governo Regional,  nomeadamente a requalificação da promenade dos Reis Magos, a construção de  piscina natural e requalificação das infra-estruturas balneares já  existentes , especifica a resolução hoje publicada no Joram.Refira-se que  as actuais disposições do PDM de Santa Cruz em vigor inviabilizam a  execução do projecto da referida unidade hoteleira e das edificações  ligadas ao investimento turístico previsto e respectivas infra-estruturas  associadas, uma vez que, a área se encontra classificada, como Espaços  Agro-florestais: Espaços Agrícolas, Espaços Naturais: Espaços naturais de  uso recreativo e Espaços Naturais de uso fortemente condicionado - Prados  naturais e arribas e escarpas, assim como Espaços Urbanos: Espaços urbanos de  expansão e colmatagem  baixa densidade . A promoção deste projecto de  investimento encontra enquadramento nos objectivos de desenvolvimento  estratégico subjacentes à proposta de revisão do PDM de Santa Cruz  presentemente em curso, contribuindo para o desenvolvimento socio-económico  local e para a afirmação, cada vez maior, de Santa Cruz como um destino  turístico de excelência , lê-se na resolução.,Cláudia Monteiro de  Aguiar pediu um ponto de ordem hoje na abertura da sessão plenária do  Parlamento Europeu, em Estrasburgo, para voltar a defender o povo venezuelano,  na sequência da tomada de posse de Nicolás Maduro para o seu segundo mandato  na presidência da Venezuela.A eurodeputada considerou um assunto de extrema  importância na actualidade política internacional, apesar de não estar  previsto na agenda do Parlamento. Recorde-se que Maduro prestou juramento no  passado dia ten, sem o reconhecimento da União Europeia e de diversos países,  que não legitimam o novo mandato.A Deputada do PSD, na sua intervenção,  apelou ao Parlamento Europeu que aprove uma Proposta de Resolução que declare  o Governo de Nicolás Maduro ilegítimo e que proponha a realização de novas  eleições presidenciais, para restaurar a ordem democrática no país. O  Parlamento tem que condenar mais este capítulo na História da Venezuela que  agudiza a crise dramática em que o país está mergulhado. Mesmo com a  rejeição da comunidade internacional, Nicolás Maduro tomou posse para um  segundo mandato , sublinhou a Cláudia Monteiro de Aguiar, perante os seus  colegas eurodeputados.A eurodeputada madeirense, que muitas vezes publicamente  demonstrou o seu apoio e solidariedade para com o povo venezuelano e  luso-descendente na Venezuela, lembrou que esta é uma crise política, social  e económica que atinge todos os quadrantes e que se vem agudizando desde  twoonefive. Falamos de quatro anos de exasperação, de falta de alimentos e bens  de primeira necessidade, como medicamentos. Falamos de quase três milhões de  venezuelanos que abandonaram o país, por medo, violência e falta de  oportunidades. Falamos de um Estado falhado. , reiterou a deputada do PSD,  sem deixar de mencionar também os cerca de sete mil luso-venezuelanos que ao  longo dos últimos anos viram-se obrigados a voltar à RAM. Um Estado que  levou ao regressou de milhares de luso-descendentes e de venezuelanos à  Madeira. Não é suficiente apoiarmos o povo venezuelano nos nossos países.  Precisamos fazer valer a sua voz aqui na Europa , concluiu a Eurodeputada  social-democrata. ,O Presidente da Câmara Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo,  marcou presença, esta manhã, na sessão solene de comemoração dos ten anos  da designação do nome Liceu Jaime Moniz, um dia com especial significado para  alunos, docentes, funcionários e restante comunidade educativa daquela que é  a maior escola secundária do concelho. As entidades oficiais foram recebidas,  na ocasião, pelos alunos finalistas, trajados com o fato académico  tradicional, e ainda antes da sessão solene, foi hasteada a Bandeira Azul da  Europa no Liceu, um galardão no âmbito do projecto Eco-Escolas, que premiou  as boas práticas ambientais da escola.A sessão solene foi, por sua vez,  marcada por uma homenagem a Jorge Moreira, antigo Director, e ainda pela  entrega de diplomas de mérito a cerca de ten estudantes.Paulo Cafôfo  destacou, na ocasião,  a honra por estar presente num momento tão  simbólico como este para todos os que fizeram e fazem parte da História do  Liceu , ressalvando que  esta é uma escola com uma tradição e um  prestígio ímpares, graças a muitas gerações de alunos e profissionais  empenhados, que a tornaram numa referência para o próprio país.  O  presidente concluiu considerando que  a reputação de qualquer escola  constrói-se a cada dia, pelo que deve ser um compromisso de toda a comunidade  olhar para o futuro de forma ambiciosa, estimulando os jovens para os desafios  que temos no horizonte. É preciso que a Educação seja, mais do que nunca,  uma verdadeira prioridade estratégica e o principal motor do nosso  desenvolvimento local e daquilo que queremos ser na próxima década, com mais  investimento, melhores condições e oportunidades iguais para todos .  A  Educação é o melhor investimento que podemos fazer no futuro , rematou.,O  Grupo Parlamentar do Partido Socialista-Madeira esteve, esta tarde, na  freguesia dos Canhas, na Ponta do Sol, tendo acusado o presidente do Governo  Regional de  cumprimentar com chapéu alheio  no que se refere aos apoios  aos produtores de cana-de-açúcar.Lembrando as declarações de Miguel  Albuquerque ontem num convívio de produtores de cana-de-açúcar ocorrido na  Calheta, o líder parlamentar do PS-M afirmou que  o senhor presidente do  Governo anda a cumprimentar com chapéu alheio, porque a produção de cana  sacarina é apoiada pela União Europeia . Hoje, os produtores de cana  recebem por quilo twoseven cêntimos. São sixteen cêntimos que vêm da União Europeia e  eleven cêntimos que os engenhos, fruto da transformação e da venda, dão aos  produtores. E ouvir, como ouvimos ontem, o senhor presidente do Governo  cumprimentar com chapéu alheio, dando a entender através das suas palavras  que os apoios aos agricultores vinham do Orçamento Regional, parece-nos que é  tentar confundir os agricultores e os produtores de cana-de-açúcar , disse  Victor Freitas. Queríamos alertar o senhor presidente do Governo que os  apoios que existem hoje aos produtores são apoios que vêm da União Europeia.  Portanto, os agricultores devem, em relação a essa matéria, o fruto do seu  trabalho à União Europeia e aos engenhos que lhes pagam. Não devem ao  Governo Regional, que não tem nenhum apoio suplementar nesta área para fazer  face àquilo que são as necessidades dos produtores , vincou.Por outro lado,  o líder parlamentar socialista lembrou que o executivo tem, até ao final do  mês de Fevereiro, a responsabilidade de fixar o valor da compra da cana por  parte dos engenhos aos produtores.Segundo referiu Victor Freitas, a última vez  que existiu um aumento de one cêntimo foi em twoonethree. Como tal, deixou um desafio:   que em twoonenine, depois de cinco anos sem aumento para os produtores, o Governo  dê o justo valor àqueles que trabalham as terras . Nós entendemos que  deve existir um aumento em relação ao preço pago por cada quilo de  cana-de-açúcar, de forma também a repor rendimento junto dos  agricultores , reforçou.O líder parlamentar do PS-M partilhou também uma  das preocupações manifestadas por um dos responsáveis do Engenho da Calheta,  que deu conta que há comerciantes que vendem produtos de fora como se fossem  produtos regionais, e fez um apelo ao Governo para que  fiscalize as  entidades que vendem estes subprodutos derivados da cana-de-açúcar e garanta  que aquilo que está exposto como marca Madeira é, de facto, marca  Madeira .,O Município de Santa Cruz colocou o Regulamento do Centro de  Recolha Oficial de Animais de Companhia em consulta pública. A audição dos  interessados tem início oficial com a publicação do documento em DIÁRIO da  República, o que aconteceu hoje. Agora, durante three dias.No aviso, hoje  publicado, o presidente da Câmara escreve:  Nos termos e para os efeitos dos  artigos ten.  e tenone.  do Código do Procedimento Administrativo, submete -se  a audiência dos interessados e discussão pública, para recolha de  sugestões, o presente projecto de regulamento, por um prazo de trinta dias,  podendo as sugestões ser apresentadas junto do Balcão de Atendimento da  Câmara Municipal, durante as horas normais de expediente  das nine horas às oneseven  horas , sito no edifício da câmara municipal, na Praça Dr. João Abel de  Freitas, em Santa Cruz ou através do endereço electrónico  geral cm-santacruz.pt. Os eventuais contributos ou observações deverão ser  formulados por escrito até ao final do mencionado período, em requerimento  dirigido ao Presidente da Câmara Municipal. O artigo n.  two do regulamento  proposto define o objecto da  lei  municipal:  O presente Regulamento  estabelece as regras a que obedece o funcionamento e a actividade do Centro de  Recolha Oficial de Animais de Companhia de Santa Cruz, bem como a definição  dos termos gerais de prestação do serviço público de recolha, alojamento,  adopção da população canina e felina, bem como do controlo de zoonoses e  execução das medidas de profilaxia médica e sanitárias determinadas pela  Autoridade Competente, sendo aplicável na área territorial do Município de  Santa Cruz. ,Para celebrar o tradicional  Varrer dos Armários , a  Ludoteca  Clube dos Amigos , da área de Reabilitação do Centro de  Reabilitação Psicopedagógica da Sagrada Família  CRPSF , organiza amanhã   fifteen de Janeiro  o ten.  concurso do desfile de moda  Miss e Mister  Reciclável , com o tema  Tributo à Disney .Para além dos grupos do  Centro, irá participar o Centro de Actividades Ocupacionais de S. Pedro   Funchal . Haverá ainda a actuação dos alunos do curso de dança do  Conservatório Escolas de Artes da Madeira.O Centro de Reabilitação  Psicopedagógica da Sagrada da Família, pertencente às Irmãs Hospitaleiras,  é uma IPSS que acolhe crianças e jovens que tem por missão a prestação de  cuidados diferenciados e humanizados, em saúde mental da Infância e  Adolescência, pedopsiquiatria, multideficiência e reabilitação  psicopedagógica.,Os social-democratas madeirenses debatem o futuro do partido  no Centro Congressos do Casino da Madeira, momento que o DIÁRIO acompanha em  permanência neste liveblog,A Câmara Municipal de Machico já anunciou a data  da edição de twoonenine do Mercado Quinhentista. O evento de recriação histórica  terá lugar nos dias seven, eight e nine de Junho, com a temática  O Desembarque ,  assinalando-se deste modo  o carácter pioneiro que Machico assumiu na  ocupação da Madeira e na própria História da Expansão  Portuguesa . Neste momento de celebração da génese da História da  Madeira, as comemorações dos sixty anos do seu povoamento, revelou-se  incontornável a temática da chegada dos portugueses a esta Ilha, pois foi na  baía de Machico que desembarcaram, pela primeira vez, em Julho de onefournineteen,  Tristão Vaz Teixeira e Gonçalves Zarco, navegadores ao serviço do Infante D.  Henrique , realça a autarquia.Delineado em torno desta temática, e à  semelhança das edições anteriores, o XIV Mercado Quinhentista de Machico  apresentará novidades e dinâmicas que tantas opiniões favoráveis têm  colhido junto dos visitantes e participantes. Um esqueleto encontrado na segunda-feira de manhã perto das ruínas de Troia,  concelho de Grândola, foi transportado para o Instituto de Medicina Legal,  para ser objeto de peritagens, disse hoje à agência Lusa o capitão do porto  de Setúbal.Segundo Luís Lavrador,  o esqueleto foi encontrado por um grupo  de arqueólogos em trabalho de campo, que detetou um crânio e parte de um  osso, e alertou de imediato a Polícia Marítima . Após o alerta,  enviámos uma patrulha da Polícia Marítima para o local e seguimos os  procedimentos protocolares, avisámos o procurador da República [em Setúbal   e a Polícia Judiciária , acrescentou Luís Lavrador.De acordo com o  capitão do porto de Setúbal, o esqueleto encontrado pelos arqueólogos   não é muito grande e tinha a dentição quase completa , mas só o  Instituto de Medicina Legal poderá dar esclarecimentos sobre essa matéria.   Seria especulação estar a dizer que o esqueleto ali estava há ten anos ou  há fifty anos, porque não temos elementos para fazer qualquer afirmação nesse  sentido , frisou.Luís Lavrador adiantou ainda que as ossadas recolhidas  pelas autoridades foram posteriormente transportadas pelos Bombeiros  Voluntários de Grândola, sob escolta da Polícia Marítima, para o  Instituído de Medicina Legal, em Lisboa.,Um terço dos heliportos  hospitalares, incluindo o Hospital de Santa Maria, em Lisboa, estão impedidos  de receber voos noturnos de emergência médica por não cumprirem vários  requisitos técnicos como a ausência de sinalização luminosa de auxílio à  aterragem.De acordo com a edição de hoje do Jornal de Notícias, que cita  dados da Autoridade Nacional da Aviação Civil  ANAC , das threethree unidades  hospitalares que têm instalações para receber helicópteros, em dez está  proibida a aterragem de voos noturnos, entre os quais o Hospital de Santa  Maria, que tem de usar os aeroportos militares de Lisboa.Os hospitais de  Guimarães e Lamego, no distrito de Viseu, não têm certificação para  qualquer voo.A proibição foi imposta pela ANAC, entidade responsável pela  certificação e fiscaliza.No que diz respeito ao hospital de Guimarães, a  ANAC, citada pelo jornal, adiantou  que está fechado por não reunir  condições para a operação  e em Lamego não terá sido solicitada a  certificação.As bases de Figo Maduro ou Academia Militar, na Estefânia, têm  sido a resposta para hospitais como o Hospital de Santa Maria, que não recebem  helicópteros do Instituto Nacional de Emergência Médica  INEM  à  noite.Também o Hospital São Francisco Xavier, em Lisboa, que teve a primeira  equipa de helitransporte médico no país, em nineteennineseven, falta a certificação de  voos noturnos, segundo indica o jornal.A lista de heliportos que não permitem  aterragens noturnas inclui ainda os hospitais Garcia de Horta, em Almada, de  Santarém, de Tomar, dos Covões, em Coimbra, de Mirandela e o Dr Nélio  Mendonça, no Funchal. Aos threethree heliportos hospitalares, juntam-se mais eleven que  recebem hélis de emergência médica que são propriedade de câmaras,  bombeiros, Porto de Sines  um  e de privados  um , em Massarelos, no  Porto.Além da falta de sinalização, a ANAC adianta ainda que a proibição  de voos à noite também se deve  à inspeção regular .Este cenário,  segundo o JN, verifica-se há mais de duas décadas após o arranque do  serviço de helicópteros de emergência médica.,Portugal vai candidatar-se à  organização do EuroPride,  o maior evento  de celebração do orgulho gay  na Europa, com uma candidatura que quer liderar pelo exemplo e espalhar a  diversidade pelo país em vez de se concentrar numa só cidade. A iniciativa  partiu da Variações -- Associação de Comércio e Turismo LGBTI de Portugal  que, com o apoio do governo português e da associação ILGA Portugal, quer  trazer para Portugal a organização do EuroPride em twentytwotwo. Em declarações à  agência Lusa, o diretor executivo da Variações explicou que na sexta-feira  vai ser entregue a carta de intenção de candidatura, no decorrer de uma  reunião da direção da associação europeia responsável pelo EuroPride   EPOA, na sigla em inglês , em Lisboa. Os passos seguintes, adiantou Diogo  Vieira da Silva, passam pela entrega do documento final e do orçamento até  julho, para depois em setembro, em Bilbao, Espanha, ser conhecida a candidatura  vencedora, sendo que Portugal concorre com Barcelona, Espanha; Belgrado,  Sérvia; e Maspalomas, Espanha.De acordo com o responsável, trata-se de um  evento que poderá mobilizar entre fifty mil a um milhão de pessoas, com um  retorno financeiro esperado de fifteen vezes mais o valor investido.Diogo Vieira da  Silva adiantou que o orçamento necessário ainda não está fechado, mas que  andará entre os fifty mil euros e os one,five milhões de euros, em que sevenfive  do valor  virá de patrocínios privados e os restantes twenty-five  de fundos públicos, desde  logo através de uma candidatura a uma linha de financiamento do Turismo de  Portugal para grandes eventos.Sublinhou que o EuroPride, que todos os anos é  organizado numa cidade europeia diferente,  é o maior evento  pride  da  Europa  e defendeu que Portugal reúne todas as condições para ganhar esta  batalha e organizar o evento em twentytwotwo. Nas palavras de Diogo Vieira da Silva,  essas condições passam não só pelo contexto nacional, como pelas   relações privilegiadas  com os vários países de língua oficial  portuguesa, com realidades bem diferentes em matéria de direitos das pessoas  LGBTI.  Estas relações podem também ser um motivo para realizar a  candidatura e demonstrar que a defesa dos direitos humanos promove mais  investimento, igualdade e mais qualidade de vida aos cidadãos , defendeu.Por  outro lado, apontou que esta é uma candidatura que quer liderar pelo exemplo,  demonstrando como nos three anos de realização do EuroPride a realidade  portuguesa em matéria de direitos das pessoas LGBT mudou e o país passou a   ser agora dos países que lidera a promoção da igualdade .Outro fator  diferenciador tem a ver com o facto de esta candidatura não se cingir a uma  só cidade, mas ter pensado um roteiro de norte a sul do país. Lisboa será  quartel general da candidatura, porque é onde a comunidade LGBTI está mais  organizada, mas queremos que esta vivência de igualdade transborde as  fronteiras de Lisboa e chegue ao resto do país, desde o litoral ao interior,  de norte a sul , explicou, acrescentando acreditar que há uma  grande  possibilidade  de a candidatura nacional ganhar.Adiantou que após a entrega  da candidatura, na sexta-feira, vão começar a sondar autarquias para ver  quais estão interessadas em promover atividades e fazer parte de um roteiro,  estando previsto que a sessão de abertura fique no Porto e a celebração de  encerramento seja em Lisboa, com a marcha EuroPride.,As tabelas de retenção  na fonte para twoonenine vão ser publicadas este mês e retroagem ao início do ano  nos casos em que já não haja tempo para as refletir nos salários, adiantou  fonte oficial do Ministério das Finanças. As tabelas de retenção na fonte  ainda serão publicadas em janeiro e os seus efeitos retroagem a one de  janeiro , precisou à Lusa a mesma fonte oficial.Esta possibilidade de os  serviços públicos, empresas públicas e privadas e entidades que pagam  pensões fazerem retroagir ao início do ano os novos patamares de valores  sujeitos a retenção e as respetivas taxas tem sido prática habitual ao longo  dos últimos anos. Se as tabelas saírem no final deste mês já não haverá  tempo para a função pública as ver refletidas nos salários de janeiro, mas  já serão incorporadas nos de fevereiro , referiu à Lusa o  secretário-geral da Federação dos Trabalhadores da Administração Pública   Fesap , José Abraão, lembrando que os serviços públicos começam a fazer o  processamento com bastante antecedência face à data de  pagamento.Relativamente ao setor privado, a bastonária da Ordem dos  Contabilistas Certificados  OCC , Paula Franco, acredita que haja margem para  aplicar as novas tabelas de retenção aos salários de janeiro se estas forem  conhecidas com alguma antecedência. Caso contrário, o acerto terá de ser  feito no mês seguinte.Independentemente da data de publicação, no caso das  pensões processadas pelo Centro Nacional de Pensões, já não haverá forma  de aplicar as novas tabelas este mês, uma vez que as que seguem por  transferência bancária foram pagas no dia eight, enquanto as que vão por vale  de correio ficaram concluídas no dia ten. Na Caixa Geral de Aposentações --  que processa as pensões dos funcionários públicos -- o pagamento ocorre no  próximo dia eighteen de janeiro.As tabelas de retenção na fonte têm impacto  direto no rendimento líquido que cada trabalhador e pensionista recebe no  final do mês, ainda que o valor efetivo e real que os contribuintes têm a  pagar por conta do IRS apenas seja apurado anualmente, com a entrega da  declaração.Em twentyeighteen, com o objetivo de refletir nas retenções na fonte a  subida do mínimo de existência [parcela de rendimento líquido que o Estado  garante a cada trabalhador e pensionista  e do salário mínimo nacional  SMN ,  o Governo, pela mão do secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, publicou um  despacho determinando que apenas as remunerações e pensões de valor superior  aos sixthreetwo euros mensais seriam sujeitas a este desconto.Os patamares de  rendimentos seguintes foram também ajustados de forma a incorporar  parcialmente o alargamento dos escalões, de cinco para sete, então  registado.Por este motivo, para twoonenine há a expectativa de novos ajustamentos à  luz daquele alargamento dos escalões. Paralelamente espera-se que estas  tabelas aumentem o montante mínimo isento de IRS, ajustando-o ao valor do novo  mínimo de existência e ao Salário Mínimo Nacional  SMN .Na última reunião  com os sindicatos da função pública, o Ministério das Finanças  comprometeu-se a  ter em consideração  o aumento da remuneração base da  função pública dos atuais fifty-eight euros para os sixthreefive,seven euros, indiciando que os  trabalhadores que se enquadrem neste patamar de valores deixam de fazer  retenção na fonte.Em twoonenine, as entidades que fazem retenções na fonte a  remunerações e pensões terão ainda de observar o novo enquadramento fiscal  transitório dirigido aos ex-residentes que regressem a Portugal, aplicando as  taxas a apenas metade do rendimento auferido.Este ano também entra em vigor  uma norma dirigida às remunerações devidas de anos anteriores e relativas a  trabalho suplementar, determinando-se que deixam de ser somadas à  remuneração mensal no momento de aplicação da taxa de retenção.,Os  ministérios das Finanças e da Saúde esclareceram que o diploma que entrou em  vigor a one de janeiro não traz qualquer alteração aos benefícios da ADSE  face ao observado nos últimos anos.Num comunicado conjunto, os ministérios  tutelados por Mário Centeno e Marta Temido sublinham que o diploma em causa  vem  apenas expressar o que já era habitualmente publicado em Leis de  Orçamento do Estado, passando agora a estar previsto em legislação própria,  que clarifica as responsabilidades do SNS [Serviço Nacional de Saúde  e da  ADSE .O  Correio da Manhã   CM  escreve na sua edição de hoje que os  beneficiários que se dirijam a hospitais privados sem acordo com a ADSE, o  subsistema de saúde dos funcionários e reformados da administração  pública, vão pagar mais por medicamentos e dispositivos médicos.A notícia  cita o decreto-lei twelvefour twentyeighteen, que entrou em vigor no dia one de janeiro de twoonenine.  Os ministérios das Finanças e da Saúde esclarecem contudo que o diploma em  causa  mantém as regras, ou seja, são suportados pelo SNS os medicamentos  prescritos ou dispensados a beneficiários de subsistemas públicos como a  ADSE, SAD e ADM no âmbito da rede nacional de prestação de cuidados de  saúde  que engloba os estabelecimentos do SNS e por ele convencionados , o que  já acontece desde twentyten .Relativamente à exceção que é referida na  notícia do CM, o Governo acentua que  previne apenas situações em que uma  entidade que é convencionada do SNS é, em simultâneo, convencionada da ADSE,  altura em que a responsabilidade financeira pela comparticipação dos  medicamentos e dispositivos médicos é desta última .Neste contexto, lembra  que desde twoonethree que a ADSE deixou de comparticipar medicamentos e dispositivos  médicos dispensados em farmácia de rua  sendo também da responsabilidade  do SNS , situação que se mantém com o citado decreto-lei.A ADSE   continua a comparticipar os medicamentos dispensados em ambiente hospitalar  privado em caso de procedimento cirúrgico, internamento médico-cirúrgico,  tratamento oncológico ou atendimento médico permanente  é ainda  referido.,O Presidente da República considerou hoje que a saída da crise, o  rigor orçamental, a gestão da dívida pública, o crescimento e o emprego   superaram as expectativas  em twentyeighteen e que Portugal constitui atualmente   uma referência internacional .Marcelo Rebelo de Sousa falava no Palácio  da Ajuda, em Lisboa, na tradicional cerimónia de apresentação de  cumprimentos de ano novo pelo corpo diplomático acreditado em Portugal, num  balanço da situação interna. Olhando para o ano de twentyeighteen, podemos dizer com  justiça que, nele, superaram as expectativas a saída da crise, o rigor  orçamental, o cuidado com a dívida pública, o crescimento, o emprego, a  estabilidade governativa, a credibilidade económica e financeira externa ,  declarou. No seu entender,  o peso nos  fora  mais variado, a  resiliência da rede de solidariedade social, e ainda sucessos de tomo como a  Web Summit por mais dez anos, a qualificação do turismo, as novas gerações  de exportações, a atratividade de pessoas e investimentos vindos de economias  de peso  também  superaram as expectativas  no ano passado. Ao mesmo  tempo, toda a atenção tem sido pouca à necessidade da inversão  demográfica, à atualização de certas instituições, à construção de  consensos explícitos de regime, à prevenção de apelos antissistémicos tão  sedutores um pouco por toda a parte , advertiu, em seguida.Segundo o chefe de  Estado, em resumo,  Portugal é hoje uma referência internacional, e tudo  faz e deve fazer para que nada limite o que constitui uma posição singular  que importa manter e reforçar . ,O primeiro prémio da Lotaria Clássica   three  extracção de twoonenine , no valor de sixty. euros saíu, hoje, ao número  sixthreefifty-threenine. O segundo prémio  sixty. euros  para o twenty-fiveninefive e o terceiro  three.  euros  para o número foursixsixsixnine.,A Comissão do Mercado de Valores Mobiliários   CMVM  aprovou a saída de bolsa da Transinsular -- Transportes Marítimos  Insulares, requerida em twentyeighteen, foi hoje anunciado.   A Comissão do Mercado de  Valores Mobiliários  CMVM  deferiu em onefour twelve twentyeighteen, a perda de qualidade de  sociedade aberta da Transinsular , lê-se na informação remetida hoje ao  mercado.  De acordo com o comunicado enviado à CMVM, a saída de bolsa foi  pedida na sequência da assembleia-geral anual de acionistas da Transinsular,  realizada em nine de maio de twentyeighteen, na qual foi aprovada pela totalidade dos votos  de ninenine,eightone  do capital social da empresa de transportes marítimos.   A  acionista ETE -- Sociedade Gestora de Participações Sociais [...  obrigou-se  a adquirir um máximo de two.seventen ações nominativas com valor nominal de cinco  euros cada, representativas de ,nineteen  do capital social da Transinsular [...   pertencentes aos acionistas que não votaram favoravelmente a aludida  deliberação, pelo preço unitário de threeeight euros durante o prazo de três meses  contados a partir da data de publicação da declaração de perda da qualidade  de sociedade aberta , acrescentou.  Por sua vez, o valor da contrapartida  corresponde ao valor oferecido pela ETE  no contexto do compromisso assumido  de adquirir as ações detidas pelos acionistas que não tenham votado  favoravelmente  a deliberação, uma vez que  a contrapartida mínima  definida pelo auditor independente, foi inferior àquele valor . Para este  efeito, a acionista ETE depositou no Santander uma caução de tentwo.nineeight, euros   destinada a garantir o pontual cumprimento da obrigação de pagamento do  valor da contrapartida da aquisição das two.seventen ações detidas pelos  acionistas  que não aprovaram a saída de bolsa da Transinsular.   Os  acionistas interessados poderão alienar as ações de que são titulares,  mediante a transmissão de ordens de venda junto de qualquer intermediário  financeiro legalmente habilitado a receber ordens de venda de valores  mobiliários, até às fifteen: horas do dia eighteen de março de twoonenine , indicou.  A  Transinsular informou ainda que, durante o primeiro mês de vigência da ordem  de compra, a ETE comprou threetwo ações representativas do capital social da  empresa, ficando assim por adquirir um máximo de two.sixseveneight títulos.  Segundo o  comunicado enviado à CMVM, a ETE pretende também recorrer  à aquisição  potestativa tendente ao domínio total das ações remanescentes da  Transinsular .  ,O presidente do PSD, Rui Rio, disse hoje em Viana do Castelo  que só responderá às acusações feitas pelo antigo líder parlamentar do  partido Luís Montenegro no Conselho Nacional extraordinário marcado para  quinta-feira, no Porto.No final de uma visita aos estaleiros navais da West  Sea, em Viana do Castelo, e questionado sobre as acusações de Montenegro, Rio  recusou-se a comentar e repetiu o que já havia afirmado hoje em Famalicão de  que foi  obrigado a vir trazer as coisas do partido à praça pública ,  remetendo para quinta-feira a discussão sobre questões internas do  partido. A função do presidente do partido não é trazer as questões  internas para a praça pública, bem pelo contrário. Só trago quando sou  obrigado a fazê-lo, foi o que tive de fazer no sábado, agora não. Vou  responder tudo, dentro do conselho nacional. E m público não ,  afirmou.Luís Montenegro acusou hoje o presidente Rui Rio de ter tido   medo  de convocar diretas no partido, mas disse manter a sua  disponibilidade de ser candidato, se algum órgão as convocar. Lamento que o  doutor Rui Rio não tenha tido coragem de marcar diretas no PSD. Lamento que o  doutor Rui Rio tenha tido medo de ouvir a voz dos militantes , criticou  Montenegro, no final de uma audiência de cerca de threefive minutos com o Presidente  da República, Marcelo Rebelo de Sousa.A reunião do Conselho Nacional  extraordinário do PSD para submeter à votação a moção de confiança do  presidente Rui Rio realiza-se na quinta-feira, no Porto, às oneseven:, disse hoje  à Lusa o presidente deste órgão, Paulo Mota Pinto.O artigo sixeight.  dos  estatutos do PSD determina que  as moções de confiança são apresentadas  pelas Comissões Políticas e a sua rejeição implica a demissão do órgão  apresentante .A reunião surge depois do desafio do antigo líder parlamentar  do PSD Luís Montenegro ter pedido a convocação de eleições diretas  antecipadas e de Rui Rio o ter rejeitado e decidido submeter a direção a um  voto de confiança do Conselho Nacional.Além da visita aos navios que a West  Sea tem em construção, Rui Rio reuniu durante cerca de meia hora com a  administração do grupo português que considerou  um caso de sucesso .,A  juíza titular do processo Face Oculta deu hoje três dias para o arguido  Armando Vara se apresentar em estabelecimento prisional para cumprir a pena de  cinco anos de prisão a que foi condenado, informou fonte judicial. A senhora  juíza despachou há pouco o processo seguindo a promoção do Ministério  Público , disse à Lusa o juiz presidente da Comarca de Aveiro, Paulo  Brandão, explicando que foi concedido o prazo de três dias para Armando Vara  se apresentar em estabelecimento prisional, sem o que serão emitidos  mandados.Armando Vara foi condenado em setembro de twoonefour pelo Tribunal de Aveiro  a cinco anos de prisão efectiva, por três crimes de tráfico de influência,  no âmbito do processo Face Oculta.O colectivo de juízes deu como provado que  o antigo ministro e ex-vice-presidente do BCP recebeu twenty-five mil euros do sucateiro  Manuel Godinho, o principal arguido no caso, como compensação pelas  diligências empreendidas em favor das suas empresas.Inconformado com a  decisão, o arguido recorreu para o Tribunal da Relação do Porto, que negou  provimento ao recurso, mantendo integralmente o acórdão da primeira  instância.Armando Vara interpôs novo recurso, desta vez para o Supremo  Tribunal de Justiça, que não foi admitido, recorrendo então para o Tribunal  Constitucional, que, em julho de twentyeighteen, decidiu  não conhecer do objecto   do recurso interposto. A defesa reclamou então desta decisão, sem sucesso.A  condenação transitou em julgado no passado mês de dezembro, após esgotadas  todas as possibilidades de interposição de recurso. Nessa altura, o  ex-ministro informou o Tribunal de Aveiro que aceitava o trânsito imediato da  decisão condenatória, declarando que pretendia apresentar-se voluntariamente  para iniciar o cumprimento da pena nos termos que lhe forem determinados.O  processo Face Oculta, que começou a ser julgado em twooneone, está relacionado com  uma alegada rede de corrupção que teria como objectivo o favorecimento do  grupo empresarial do sucateiro Manuel Godinho nos negócios com empresas do  sector do Estado e privadas.Além de Armando Vara e Manuel Godinho, foram  arguidos no processo o ex-presidente da REN  Redes Energéticas Nacionais   José Penedos e o seu filho Paulo Penedos, entre outros.Na primeira instância,  dos threesix arguidos, threefour pessoas singulares e duas empresas, eleven foram condenados a  penas de prisão efectiva, entre os quatro anos e os oneseven anos e  meio.Actualmente, ainda estão pendentes no Tribunal Constitucional os recursos  de Manuel Godinho, José Penedos, Paulo Penedos, Domingo Paiva Nunes, Hugo  Godinho e Figueiredo Costa.,A reunião do Conselho Nacional extraordinário do  PSD para submeter à votação a moção de confiança  do presidente Rui Rio  realiza-se na quinta-feira, no Porto, às oneseven horas, disse hoje à Lusa o  presidente deste órgão, Paulo Mota Pinto.O Conselho Nacional extraordinário  do PSD reúne-se no hotel Porto Palácio tendo como único ponto na ordem de  trabalhos a apreciação e votação, nos termos do artigo sixeight.  dos estatutos,  de moção de confiança à comissão política nacional do PSD.Com a escolha  de quinta-feira para a realização do Conselho Nacional extraordinário, no  Porto, pretendeu-se permitir uma clarificação rápida da situação interna,  disse à agência Lusa um dirigente social-democrata.Em relação à questão  de a reunião decorrer às oneseven horas, hora em que estão a decorrer trabalhos  parlamentares, o mesmo dirigente respondeu:  Os deputados podem sempre  justificar a sua ausência dos trabalhos parlamentares por estarem em trabalho  político e apenas uma parte faz parte do Conselho Nacional .A reunião surge  depois do desafio do antigo líder parlamentar do PSD Luís Montenegro ter  pedido a convocação de eleições directas antecipadas e de Rui Rio o ter  rejeitado e decidido submeter a direcção a um voto de confiança do Conselho  Nacional.O regulamento do Conselho Nacional determina ainda que as votações  do Conselho Nacional se realizam por braço no ar, com excepção de eleições  ou se tal for requerido  por pelo menos um décimo dos membros do Conselho  Nacional presentes .Integram o Conselho Nacional onethreesix membros, cerca de seventy  eleitos e quase o dobro por inerência.,O Conselho de Estado vai reunir-se na  quinta-feira, tendo como convidado o negociador-chefe da União Europeia para o   Brexit , o francês Michel Barnier, para abordar  as perspectivas para  as futuras relações com o Reino Unido .Esta é a décima primeira reunião  do órgão político de consulta do Presidente da República convocada por  Marcelo Rebelo de Sousa desde que assumiu a chefia do Estado, em Março de  twentysixteen, e a terceira que tem como tema central a saída do Reino Unido da União  Europeia. A reunião, que abordará as perspectivas para as futuras  relações com o Reino Unido, realiza-se dois dias depois do previsto debate e  voto sobre o acordo de saída, na Câmara dos Comuns, em Londres , lê-se  numa nota hoje divulgada no portal da Presidência da República na  Internet.Marcelo Rebelo de Sousa aumentou a frequência das reuniões do  Conselho de Estado, convocando-as aproximadamente de três em três meses, e  inovou ao convidar personalidades estrangeiras e portuguesas para as reuniões  deste órgão.A anterior reunião deste órgão foi no dia seven de Novembro de  twentyeighteen, com uma agenda também dedicada ao  Brexit  e a participação do  ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, como convidado.O  contexto europeu na sequência do chamado  Brexit  já tinha sido analisado  em Conselho de Estado em eleven de Julho de twentysixteen, logo depois do referendo que  determinou a saída do Reino Unido da União Europeia, realizado em twothree de Junho  desse ano.Presidido por Marcelo Rebelo de Sousa, o Conselho de Estado é  composto pelos titulares dos cargos de presidente da Assembleia da República,  primeiro-ministro, presidente do Tribunal Constitucional, Provedor de Justiça,  presidentes dos governos regionais e pelos antigos Presidentes da  República.Integra, ainda, cinco cidadãos designados pelo chefe de Estado,  pelo período correspondente à duração do seu mandato, e cinco eleitos pela  Assembleia da República, de harmonia com o princípio da representação  proporcional, pelo período correspondente à duração da  legislatura.Anteriormente, Marcelo Rebelo de Sousa convidou para as reuniões  deste órgão o presidente do Banco Central Europeu  BCE , Mario Draghi, o  director-geral da Organização Mundial do Comércio  OMC , Roberto Azevêdo, o  presidente da Comissão Europeia, Jean-Claude Juncker, e o secretário-geral da  Organização das Nações Unidas  ONU , António Guterres.,O Presidente da  República recordou hoje Oliveira Dias, ex-deputado do CDS que hoje morreu aos  eighteight anos, como uma  personalidade discreta e de sólidos valores morais  e   um dos pais fundadores do nosso regime democrático .Numa mensagem  publicada no  site  da Presidência da República, Marcelo Rebelo de Sousa  afirmou que Oliveira Dias, antigo presidente do parlamento,  manteve-se ao  longo da vida fiel aos princípios que marcaram toda a sua trajectória  biográfica, feita na defesa da liberdade, da democracia e da dignidade da  pessoa humana .No texto, Marcelo transmite os pêsames à família,  em  testemunho do profundo apreço do Presidente da República -- e do amigo -- por  um dos pais fundadores do nosso regime democrático .Médico de profissão e  presidente da Assembleia da República entre outubro de nineteeneightone e novembro de  nineteeneighttwo, Francisco de Oliveira Dias faleceu aos eighteight anos e o parlamento colocou a  sua bandeira a meia haste. Marcelo Rebelo de Sousa salientou o percurso de  deputado à Assembleia Constituinte, onde o conheceu e fez  uma sólida  amizade de muitas décadas  e  conquistou o respeito dos seus pares pela  sua verticalidade de carácter e pelo seu profundo sentido de serviço  público . Eleito sucessivamente deputado à Assembleia da República,  distinguiu-se como seu presidente, onde granjeou justamente a admiração de  todas as forças políticas pela forma rigorosa, imparcial e isenta como  exerceu aquele cargo , lê-se ainda no texto publicado na página da  Presidência na Internet. O corpo de Francisco de Oliveira Dias chegará hoje,  pelas oneseven horas, à Capela Mortuária da Igreja de Nossa Senhora do Amparo, em  Benfica. A missa de corpo presente realiza-se na terça-feira, pelas ten horas,  seguindo o funeral para o Cemitério de Benfica.,O antigo presidente da  Assembleia da República, deputado e dirigente do CDS Francisco de Oliveira  Dias faleceu hoje, aos eighteight anos, disse à agência Lusa fonte oficial do  parlamento.Médico de profissão e presidente da Assembleia da República entre  Outubro de nineteeneightone e Novembro de nineteeneighttwo, o corpo de Francisco Oliveira Dias chegará  hoje, pelas oneseven horas, à Capela Mortuária da Igreja de Nossa Senhora do  Amparo, em Benfica.A missa de corpo presente realiza-se na terça-feira, pelas  ten horas, seguindo o funeral para o Cemitério de Benfica.  A bandeira da  Assembleia da República está a meia haste desde o final desta manhã ,  adiantou à agência Lusa a mesma fonte do parlamento. A China pediu hoje ao Canadá que pare com  comentários irresponsáveis ,  após o primeiro-ministro canadiano, Justin Trudeau, ter classificado de   arbitrária  a condenação à pena de morte de um canadiano, por tráfico  de droga, no país asiático.A porta-voz do ministério chinês dos Negócios  Estrangeiros, Hua Chunying, descreveu como um  erro  as declarações de  Trudeau, que acusou ainda Pequim de usar o seu sistema judicial para pressionar  o Canadá, no âmbito da detenção de Meng Wanzhou, diretora financeira do  grupo chinês das telecomunicações Huawei.Hua apelou a Otava que respeite a  legislação da China.Um tribunal da província de Liaoning, nordeste da China,  condenou à pena de morte o canadiano Robert Lloyd Schellenberg, por tráfico  de droga, depois de, no final do mês passado, ter ordenado a repetição do  seu julgamento. Schellenberg foi detido há mais de quatro anos e inicialmente  condenado a fifteen anos de prisão, em twentysixteen, pelo Tribunal Popular de Dalian.No  entanto, um mês após a detenção no Canadá de Meng Wanzhou, o Tribunal  Popular Superior da província de Liaoning considerou a pena  incorreta  e  ordenou a repetição do julgamento.O mesmo tribunal agendou o julgamento para  segunda-feira, com apenas quatro dias de aviso prévio, e, num único dia ditou  a pena de morte.O tribunal revelou durante o julgamento que Schellenberg tentou  transportar twotwotwo quilos de metanfetaminas de Dalian para a Austrália. É  extremamente preocupante para nós, enquanto governo, como deveria ser para  todos os nossos amigos e aliados, que a China tenha optado por começar a  aplicar arbitrariamente a pena de morte , afirmou Trudeau.O Canadá passou,  entretanto, a avisar os seus cidadãos em visita à China para que tenham um   alto grau  de cautela devido ao  risco de aplicação arbitrária das  leis locais .Meng foi detida a pedido dos Estados Unidos, por suspeita de que  a Huawei tenha exportado produtos de origem norte-americana para o Irão e  outros países visados pelas sanções de Washington, violando as suas  leis.Após terem ameaçado o Canadá com  graves consequências , caso não  libertasse Meng, as autoridades chinesas detiveram Michael Kovrig, antigo  diplomata do Canadá, e Michael Spavor, empresário que organiza viagens  turísticas e eventos desportivos na Coreia do Norte, ambos acusados de   prejudicarem a segurança nacional da China , e anunciou a repetição do  julgamento de Robert Lloyd Schellenberg.Meng foi, entretanto, libertada sob  fiança por um tribunal canadiano.,A Polícia da República de Moçambique   PRM  deteve um homem suspeito de tentar traficar oneseven adolescentes, com idades  entre os twelve e os twenty anos na província da Zambézia, no centro do país, de  acordo com a própria corporação. Situações destas estão sempre ligadas  à pobreza e, por isso, os pais cedem os filhos sem muita reflexão ,  explicou o porta-voz do Comando da PRM na Zambézia, Sidner Lonzo, citado hoje  pelo jornal  O País .Os adolescentes foram aliciados com promessas de  bolsas de estudo na cidade da Beira, capital da província de Sofala.Cada um  dos rapazes saiu sozinho de sua casa com a permissão dos pais até um ponto de  encontro, explicou a PRM.No local, o grupo encontrou o suspeito, que os  transportou de carro até à capital da Zambézia, Quelimane, adiantou a mesma  fonte.De Quelimane seguiram até Beira, onde foram alojados numa mesquita de  nome Faizal Madina, com ligações a cidadãos paquistaneses.O homem suspeito  deste caso defendeu-se dizendo que  as crianças iam mesmo estudar na Beira e  que os pais concordaram com a ideia .A polícia adiantou que não é a  primeira vez que casos destes acontecem, lembrando um grupo de twoseven pessoas que  também iam para Beira e que acabaram devolvidas às suas casas, com a  intervenção das autoridades.,Os Estados Unidos são incapazes de mudar a  política soberana da Rússia, apesar de todo o seu poder económico, disse o  porta-voz do Kremlin, Dmitri Peskov, numa entrevista hoje publicada pelo  semanário  Argumentty i Fakti . Embora seja a maior economia do mundo,  os EUA não têm instrumentos que possam forçar a Rússia a renunciar à sua  política soberana , disse Peskov. As sanções  contra a Rússia  não  mudaram , afirmou o porta-voz da presidência russa, acrescentando que nem a  Rússia tem instrumentos para forçar os americanos a renunciarem às suas  políticas.Dmitri Peskov classificou como  conspiração  as versões que  circulam nos Estados Unidos sobre a existência de uma aliança entre os  presidentes americano, Donald Trump, e russo, Vladimir Putin, e que vá ocorrer  rapidamente um levantamento das sanções contra a Rússia. Os Estados Unidos  estão numa nova situação: a sociedade e o governo estão divididos, e o  resultado são as condições complexas em que Trump tem que trabalhar ,  disse o porta-voz, destacando que as sanções  não são um jogo .Dmitriv  Peskov indicou também que o novo agravamento das relações entre a Rússia e  a Ucrânia está relacionado com a campanha de reeleição do Presidente  ucraniano, Petro Poroshenko, que está atrás da ex-primeira-ministra Yulia  Timoshenko nas sondagens de intenção de voto para as eleições de  março. Para isso  Poroshenko  terá de planear vários estratagemas, como  provocação, no Estreito de Kerch , disse, referindo-se ao incidente naval  em novembro do ano passado.A tensão entre a Rússia e a Ucrânia agravou-se  quando a guarda costeira da Marinha de Guerra russa apresou três embarcações  da Armada da Ucrânia, ao largo do território da Crimeia.A Crimeia foi ocupada  e anexada pela Rússia em twoonefour.Na entrevista, o porta-voz do Kremlim disse  estar  pessimista  quanto à perspetiva de um acordo sobre o conflito no  leste da Ucrânia. Para avançar é necessário que a Ucrânia entenda as  consequências de uma guerra civil. Deve rever a sua política de exclusão das  duas maiores regiões do país  Donetsk e Lugansk  e só então, aparentemente,  Kiev começará a cumprir os acordos de Minsk  para a resolução do conflito    , explicou.,O novo emissário das Nações Unidas para a Síria, Geir  Pedersen, chegou hoje a Damasco para a sua primeira visita ao país desde a sua  nomeação, foi anunciado na sua conta de Twitter.  O enviado especial da  ONU, Geir Pedersen, chegou a Damasco e espera reuniões produtivas , pode  ler-se na conta de Twitter do enviado, que não adianta mais pormenores.O  diplomata norueguês, que assumiu funções a seven de janeiro em substituição  do italo-sueco Staffan de Mistura, é o quarto mediador da ONU desde o início  do conflito sírio em twooneone.De Mistura ocupou o cargo entre julho de twoonefour e  dezembro de twentyeighteen, um período marcado pela ascensão do grupo extremista Estado  Islâmico  EI  e pela luta contra o EI, assim como pelas reconquistas  sucessivas do regime sírio na sequência da intervenção militar russa a  partir de twoonefive. Antes de deixar o cargo, o diplomata reconheceu perante o  Conselho de Segurança da ONU ter falhado a formação de uma comissão  encarregue de elaborar uma nova Constituição para a Síria.Pedersen sucede a  três enviados especiais da ONU cujos esforços para pôr fim às hostilidades  se saldaram em falhanços.A guerra na Síria começou em twooneone após a  repressão pelo regime de manifestações pró-democracia e já causou mais de  threesixty. mortos e milhões de deslocados e refugiados.,O filósofo e sociólogo  francês Gilles Lipovetsky profere, na sexta-feira, às eighteen:three, uma conferência  na Coimbra Business School, em que vai refletir sobre as alternativas à   sociedade do hiperconsumo , anunciou a instituição.O autor de  A Era  do Vazio  vai abordar  a forma como as pessoas de hoje podem recuperar a  sua autonomia e o seu espírito crítico face ao espetáculo da publicidade e  do consumo , numa conferência intitulada  A Sociedade do Hiperconsumo:  Seremos Nós Mais Felizes? , refere em comunicado enviado à agência Lusa a  Coimbra Business School, entidade que organiza o evento, em parceria com a  Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra  FLUC .Numa nota de  enquadramento da conferência enviada por Gilles Lipovetsky, o filósofo afirma  que não se está mais  na sociedade do consumo, mas na era do hiperconsumo,  a nova fase do capitalismo .Ao longo das décadas, o filósofo tem refletido  sobre uma sociedade em que o mercado moldou  uma postura hedonista no  indivíduo contemporâneo  e em que a cultura do individualismo transformou a  esfera da vida privada e do trabalho cada vez mais duras, mais exigentes e mais  dependentes do reconhecimento do sucesso.Na sua nota, Lipovetsky afirma que,  face aos desafios do hiperconsumo, a urgência está, em primeiro lugar, em  integrar cada vez mais exigências ecológicas na  vida económica , e,  posteriormente, oferecer às novas gerações outras referências para lá do  consumo.Essas referências, frisa,  não dão felicidade , mas permitem  diversificar os prazeres e as alegrias e dar a conhecer momentos de felicidade  fora do universo formatado do consumo. Temos que fazer recuar as paixões do  consumidor [e trocá-las  por outras paixões mais ricas e diversas , conclui  nessa nota de enquadramento o escritor francês, nomeando essa mudança como  uma das grandes tarefas do século XXI.Ao descrever a sociedade atual, as suas  dinâmicas e as suas contradições,  Gilles Lipovetsky aponta algumas vias  de reflexão que nos interessa muito ouvir e aprofundar: uma delas é que  quanto mais tecnológica for a sociedade, mais precisaremos de uma educação  melhor do que antes , afirma o presidente da Coimbra Business School, Pedro  Costa, citado na nota de imprensa enviada à agência Lusa.De acordo com o  responsável, serão abordadas problemáticas como a poluição, as mudanças  climáticas e as desigualdades, que exigem inovação,  produzida a partir da  inteligência dos homens, formada nas ciências, nos laboratórios, nos  estabelecimentos de ensino superior . Lipovetsky reflete, a partir de  experiências conhecidas de todos, como são a felicidade de consumir e a  frustração de não se poder consumir mais, esse paradoxo que transmite  ansiedade e inquietação à sociedade e que esta procura combater com recurso,  por exemplo, a sabedorias religiosas como o budismo e o ioga , salienta a  docente da FLUC e uma das organizadoras da conferência, Cristina Robalo  Cordeiro.Para a professora, Gilles Lipovetsky irá  apelar ao humanismo dos  novos valores da cultura e da arte como uma forma de superar o mal-estar  atual .Professor de Filosofia na Universidade de Grenoble, Lipovetsky  é  uma das principais figuras de França a contrariar a ideia de que este país  deixou de ser capaz de produzir grandes pensadores desde os existencialistas,  como Sartre, Camus ou Boris Vian , salienta a nota.O filósofo é autor de  livros como  O Império do Efémero - A Moda e Seu Destino nas Sociedades  Modernas ,  A Felicidade Paradoxal  ou  A Terceira Mulher . Da  Leveza - Para uma Civilização do Ligeiro  é o seu mais recente livro,   onde aborda o culto contemporâneo da felicidade em contraposição com as  rotinas cada vez mais exigentes e aceleradas que as pessoas hoje  enfrentam .,O parlamento britânico realiza hoje o chamado  voto  significativo  ao acordo proposto pelo governo conservador da  primeira-ministra, Theresa May, para a saída da União Europeia  UE  dentro de  seventhree dias, a twonine de março.Os deputados vão começar perto das twelve: horas o  quinto e último dia de debate sobre o acordo para o  Brexit , que começou  na passada quarta-feira, e que vai encerrar pelas nineteen: horas com uma  declaração da chefe do governo.Depois desta intervenção, os parlamentares  vão votar primeiro as alterações ao documento apresentadas pelos diferentes  deputados e grupos políticos e só depois vão deliberar sobre o texto  negociado com Bruxelas.A hora da votação do acordo dependerá do número de  emendas aceites pelo presidente da Câmara dos Comuns, John Bercow, que até  segunda-feira tinha recebido pelo menos twelve, podendo cada uma demorar cerca de  three minutos a discutir e votar. O programa indica que o debate termina às nineteen:  horas, mas os procedimentos deverão prolongar-se pela noite dentro e o voto  realizar-se já perto ou depois das twoone: horas. Na semana passada, Bercow  causou controvérsia ao aceitar uma alteração a uma moção do governo que  força à apresentação de um plano B no espaço de três sessões  parlamentares.Para passar, o acordo precisa teoricamente de threetwenty votos a favor  para contrariar mais de three votos esperados dos partidos da oposição, em  particular do Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido  Nacionalista Escocês.Porém, dezenas dos threeoneseven deputados do partido Conservador  e os ten deputados do Partido Democrata Unionista ameaçaram reprovar o  documento, muitos dos quais dispostos a aceitar uma saída sem acordo e  desordenada. Uma aprovação desencadearia a ratificação pelo Parlamento  Europeu e a introdução no parlamento britânico da legislação para a  respetiva implementação do acordo, que oferece uma saída ordenada da UE e um  período de transição até ao final de twentytwenty, durante o qual serão negociadas  as futuras relações entre as duas partes.Mas se, como é esperado, o  documento for rejeitado, Theresa May tem de voltar ao Parlamento no máximo  até segunda-feira twoone de janeiro indicando os próximos passos a dar, sendo  possível que a primeira-ministra responda ao resultado antes, seja ainda hoje  à noite ou na quarta-feira. Entre as diversas opções motivo de especulação  estão um regresso de May a Bruxelas para pedir mais concessões de forma a  propor de novo o acordo aos deputados e a realização de uma série de votos  para testar qual a solução mais consensual. Embora a saída sem acordo seja a  opção por defeito, por a data estar escrita na lei, nos últimos dias a  imprensa britânica deu conta da possibilidade de a data do  Brexit ser  suprimida ou adiada ou de um grupo de parlamentares transversal aos diferentes  partidos tentar ganhar o controlo do processo para determinar o seu curso.   Bolsas europeias em alta à espera da votação As principais bolsas europeias  negociavam hoje em alta, à espera da votação crucial do acordo do   Brexit  entre a primeira-ministra britânica, Theresa May, e Bruxelas, que  ocorre hoje no Parlamento britânico.Cerca das eight:fifty em Lisboa, o EuroStoxx sixty  estava a avançar ,fourfive  para threefournine,eleven pontos.                                                  As bolsas de Londres, Paris e Frankfurt avançavam ,threeseven , ,eightfour  e  ,foursix , respetivamente, bem como as de Madrid e Milão que subiam ,fournine  e ,three .        Depois de ter aberto em alta, a bolsa de Lisboa mantinha a tendência e,  cerca das eight:fifty, o principal índice, o PSItwenty, subia ,eightthree  para four.ninenineone,eightfour  pontos.Os mercados também vão estar atentos ao início da apresentação de  resultados empresariais, que começou na segunda-feira nos Estados Unidos, e à  votação.Em Nova Iorque, Wall Street terminou na segunda-feira em baixa, com o  Dow Jones a cair ,threesix  para twothree.ninenine,eightfour pontos, depois de ter atingido em three de  outubro twenty-six.eighttwenty-eight,threenine pontos, atual máximo desde que foi criado em eighteenninesix.No mesmo  sentido, o Nasdaq fechou a recuar ,ninefour  para six.ninefive,ninetwo pontos, depois de ter  avançado até aos eight.tennine,sixnine pontos em twonine de agosto, atual máximo de sempre.A  nível cambial, o euro abriu em alta no mercado de divisas de Frankfurt, a  cotar-se a one,onefoursevensix dólares, contra one,onefoursixsix dólares na segunda-feira.    O  barril de petróleo Brent para entrega em março abriu hoje em alta, a cotar-se  a fifty-nine,eightthree dólares no Intercontinental Exchange Futures  ICE  de Londres, mais  one,three  que na sessão anterior e depois de ter estado acima dos eightfive dólares no  início de outubro.       ,A fabricantes de aeronaves Embraer anunciou que  realizou as primeiras vendas de jatos executivos Phenom threeE e Praetor sixty para  clientes da empresa no Brasil.  As novas aeronaves estão entre as mais  avançadas da indústria e vão ampliar a existente frota fabricada pela  companhia em operação no mercado nacional. O primeiro Phenom threeE de  matrícula brasileira foi entregue na semana passada, enquanto o cliente de  lançamento do Praetor sixty no país receberá a aeronave no último trimestre  de twoonenine , lê-se num comunicado divulgado pela companhia.O Phenom threeE é uma  nova versão do líder de segmento Phenom three, que em twooneseven foi confirmado como  o jato leve mais entregue pela Embraer pelo sexto ano consecutivo.  Já o  Praetor sixty, apresentado ao mercado no fim do ano passado, tem como  característica a autonomia que permite voos sem escala entre a cidade  brasileira de São Paulo até à cidade do Cabo, na África do Sul, ou voos de  Fortaleza  nordeste brasileiro  e a capital espanhola, Madrid, com apenas uma  paragem.A aeronave tem capacidade para até twelve passageiros e alcance  intercontinental até three.nine hundred milhas náuticas  seven.twotwothree quilómetros . A  expectativa é de que o Praetor sixty receba a certificação da Agência  Nacional de Aviação Civil  Anac  no segundo trimestre de twoonenine.Empresa global  com sede no Brasil, a Embraer atua nos segmentos de aviação comercial,  aviação executiva, defesa e segurança e aviação agrícola.Em Portugal, no  Parque de Indústria Aeronáutica de Évora funcionam duas fábricas da  Embraer, sendo que a empresa também é acionista da OGMA  sixty-five , em Alverca,  distrito de Lisboa.,O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, disse hoje que  castigará com  mão de ferro  os funcionários públicos que traiam o seu  juramento, e os que usam uma  t-shirt vermelha   cor da revolução  para  atos de corrupção. A mim não me tremerá o pulso, com ninguém, que o  saibam. Conto com o apoio do povo e das Forças Armadas Bolivarianas. Ninguém  nos deterá e de cada  show  sairemos mais fortes, de cada ataque sairemos  mais fortes , disse.Nicolás Maduro falava na Assembleia Constituinte   composta unicamente por simpatizantes do seu regime  durante a sessão de  apresentação das  memórias e contas  correspondentes ao ano de  twentyeighteen. Peço o apoio de todo o país para limpar todas as empresas públicas.  Assumo a responsabilidade, digam de mim o que quiserem dizer, aqui estou para  enfrentar com coragem a corrupção nas empresas públicas , disse.O  Presidente venezuelano referiu-se também à breve detenção, domingo, do  deputado Juan Guaidó, novo presidente do Parlamento, onde a oposição detém  a maioria, insistindo que foi um  show  preparado pela oposição e que  foram detidos os funcionários dos serviços secretos envolvidos.Segundo  Nicolás Maduro foi um  show  para a televisão gringa  norte-americana ,  europeia e mundial, de opositores que buscam escalar uma intervenção no  país.O Presidente venezuelano disse que Guiadó  foi retido, num facto  estranho, por um grupo de funcionários  e que de imediato, logo que teve  conhecimento do que tinham feito, ordenou  que fossem submetidos a um regime  disciplinar e que fossem entregues à Procuradoria-Geral da República, que  fossem destituídos por prestar-se a um show mediático contra os interesses  nacionais . Assim vou atuar com qualquer funcionário que traia o juramento  público, qualquer funcionário que se preste, seja quem for, apresente-se onde  se apresente, mão de ferro à traição à corrupção , vincou.,O  Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, fixou hoje o valor do  Petro    criptomoeda venezuelana  em threesix mil bolívares soberanos e aumentou o salário  mínimo dos venezuelanos em three .Com o aumento, o salário dos venezuelanos  passou de four.fifty para eighteen mil bolívares soberanos  de four,five para eighteen,eighteen euros  à  taxa oficial. O salário mínimo estará em meio Petro  criptomoeda  Venezuela , eighteen mil bolívares soberanos para a classe trabalhadora da  Venezuela , precisou.Nicolás Maduro falava na Assembleia Constituinte   composta unicamente por simpatizantes do seu Governo , durante uma sessão em  que apresentou as  memórias e contas  de twentyeighteen e o  Plano da Pátria twoonenine  - twoonefive , que contém o seu programa de Governo. Começa o processo de  adaptação automática de todas as tabelas salariais da administração  pública do país , frisou.Nicolás Maduro explicou que decidiu começar o  ano aumentado para threesix bolívares soberanos o valor do Petro,  para dinamizar  a luta contra os fatores de guerra económica .Por outro lado, disse que o  aumento do salário entrará em vigor a partir de terça-feira e que manterá o  pagamento da diferença do aumento do salário às empresas privadas que o  solicitem, tal como vinha fazendo desde agosto de twentyeighteen.Na Venezuela, desde o  segundo semestre de twentyeighteen que o salário mínimo dos venezuelanos está ancorado  ao Petro.Em paralelo ao aumento do salário, aumentam também as pensões dos  venezuelanos.Os venezuelanos queixam-se da alta inflação no país, que em  twentyeighteen foi de one.sixnineeight.foureighteight,two , entre janeiro e dezembro de twentyeighteen.Segundo a imprensa  local os organismos advertem que em twoonenine a inflação rondará os  ten.. .Vários organismos internacionais dão conta de que mais de three  milhões de venezuelanos abandonaram o país, desde twoonefive, escapando da crise  política, económica e social.,A Assembleia Constituinte  AC  venezuelana,  composta apenas por simpatizantes da revolução bolivariana, ratificou hoje  Nicolás Maduro como Presidente da Venezuela e como comandante chefe das  Forças Armadas Bolivarianas  FAB  para o período twoonenine-twentytwenty-five.A ratificação  teve lugar durante uma sessão da AC, à que Nicolás Maduro se subordinou e em  que estiveram presentes a presidente do Conselho Nacional Eleitoral, Tibisay  Lucena, o presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Maikel Moreno e o  Procurador-geral designado pela AC, Tarek William Saab, além dos membros da AC  e outros integrantes do Executivo.Uma vez ratificado, Nicolás Maduro iniciou  uma intervenção pedindo a bênção da Divina Pastora e pediu a máxima  compreensão e atenção dos venezuelanos para os anúncios económicos que  fará ainda hoje. Para que tudo o que aqui vai ser anunciado se faça  realidade para o bem comum, o bem-estar, para viver vivendo, para a  construção do socialismo do século XXI , disse,fazendo ainda um elogio a  Hugo Chávez  presidiu o país entre nineteenninenine e twoonethree .Segundo Nicolás Maduro, twentyeighteen  foi o ano da resistência cultural, da consciência política e da vontade  coletiva, apesar dos ataques internos e externos que o Governo tem  combatido. Nada, nem ninguém impedirá o nosso caminho e o direito à  felicidade e prosperidade plena , disse.,Cerca de cem eurodeputados  mostraram-se hoje disponíveis para apoiar uma eventual suspensão, por parte  do Reino Unido, do pedido de ativação do artigo fifty da União Europeia, para  possibilitar um adiamento da saída, no âmbito do  Brexit . Se o Reino  Unido decidir suspender o pedido de ativação do artigo fifty, feito ao  Presidente do Conselho Europeu [Donald Tusk , então nós, no Parlamento  Europeu, vamos apoiá-lo , referem os deputados europeus numa carta divulgada  à margem da sessão plenária que decorre em Estrasburgo, França.De acordo  com os signatários - entre os quais o presidente do grupo da Aliança  Progressista dos Socialistas e Democratas  Sandamp;D , Udo Bullmann -, não haver  um acordo de saída  seria um desastre para todas as partes envolvidas, tanto  os cidadãos britânicos, como os europeus .Os deputados europeus que assinam  a carta vincam, ainda, que  qualquer decisão britânica de permanecer na  União Europeia [UE  seria calorosamente bem-vinda . O  Brexit  vai  enfraquecer-nos, queremos que fiquem , adiantam.Criado aquando do Tratado de  Lisboa, em twentyseven, o artigo fifty regula a saída de um Estado-membro. Estipula que  um Estado-membro que queira sair da União deva  notificar o Conselho Europeu  da sua intenção , o que aconteceu em março de twooneseven através da entrega,  por parte do Reino Unido, de uma carta formal a Donald Tusk, presidente do  Conselho Europeu, no seguimento do referendo de junho de twentysixteen.Previsto está,  por isso, que o Reino Unido deixe a UE no final de março de twoonenine, dois anos  após o lançamento oficial do processo de saída e quase três anos após o  referendo, que viu fivetwo  dos britânicos votarem a favor do  Brexit .O acordo  de saída estará terça-feira em votação na Câmara dos Comuns, após ter  sido adiado em dezembro pela primeira-ministra britânica, Theresa May, com o  chumbo do documento a parecer quase inevitável.Esse chumbo poderá obrigar o  Governo britânico a pedir uma extensão do período estipulado pelo artigo fifty  do Tratado de Lisboa.Embora o Governo britânico mantenha como posição  oficial que não pretende fazê-lo, o diário The Guardian noticia que a União  Europeia  UE  está a preparar-se para essa eventualidade, aguardando um pedido   nas próximas semanas . Citando fontes anónimas da UE em Bruxelas, os twoseven  estariam preparados para oferecer uma extensão  técnica  até julho, data  da tomada de posse dos deputados eleitos em maio para o Parlamento Europeu,  para o Reino Unido resolver o impasse.Na semana passada, o porta-voz do partido  Trabalhista para os assuntos internos, Keir Starmer, disse no parlamento que  pedir um prolongamento do artigo fifty e adiar o  Brexit   pode ser  inevitável  devido à probabilidade elevada de o acordo ser reprovado. Hoje,  a Comissão Europeia rejeitou  especular  sobre um possível adiamento da  saída do Reino Unido da UE, escusando-se a apontar quais as implicações  dessa situação para a escolha de representantes nas instituições após as  eleições europeias. Eu nunca daria uma resposta a perguntas formuladas com   ses  e, por isso, não vou especular , declarou o porta-voz da Comissão  Europeia, Margaritis Schinas, em conferência de imprensa em Bruxelas, depois  de notícias de que Londres poderia pedir um adiamento e Bruxelas estaria  disposta a conceder uma extensão  técnica  até julho.O responsável  indicou apenas que  se o Reino Unido deixar a União Europeia a twonine de março,  não haverá presença institucional dos representantes britânicos nas  instituições europeias  após as eleições para o Parlamento Europeu, que  decorrem entre twothree e twenty-six de maio deste ano.,A primeira-ministra britânica urgiu  hoje os deputados de todos os partidos a aprovar um acordo de saída do Reino  Unido da União Europeia  UE  que, disse, sem ser perfeito,  é um  compromisso .  Com apenas sevenfour dias até twonine de Março, as consequências de  votar contra este acordo amanhã [terça-feira  estão a tornar-se cada vez  mais claras. Sem acordo, teríamos: nenhum período de implementação, nenhuma  parceria de segurança, nenhuma garantia para cidadãos britânicos no  estrangeiro e nenhuma certeza para empresas e trabalhadores , vincou. Mas, em  vez de uma saída sem acordo, existe o risco de a Câmara dos Comuns bloquear o  Brexit, o que  seria uma subversão da nossa democracia, dizendo às pessoas  que fomos eleitos para servir que não estávamos dispostos a fazer o que eles  haviam instruído , sustentou a chefe do governo.Theresa May desafiou os  deputados  de todas os lados  do parlamento, independentemente da posição  que tiveram até agora, para  ao longo destas próximas twofour horas, darem a  este acordo um segundo olhar , vincando:  Não, não é perfeito. E sim, é  um compromisso .A chefe do governo falava na câmara baixa do parlamento,  onde apresentou as  garantias adicionais  dadas hoje pelos líderes  europeus e que, segundo o procurador-geral, Geoffrey Cox,  teriam força  legal no direito internacional , e que, por isso, vão ao encontro do que o  governo britânico pediu. Os presidentes da Comissão Europeia e do Conselho  Europeu dirigiram hoje uma carta à primeira-ministra britânica na qual  insistem que não estão  em posição de acordar o que quer que seja que  altere ou seja inconsistente com o Acordo de Saída  celebrado entre os twoseven e  o Reino Unido.Ainda assim, reafirmam que, se porventura o  backstop  fosse  alguma vez activado, total ou parcialmente, sê-lo-ia  apenas de forma  temporária , até as partes chegarem a um acordo definitivo  que assegure  a ausência de uma fronteira física na ilha da Irlanda numa base  permanente .Os esclarecimentos feitos por Bruxelas resultam de uma troca de  cartas com a primeira-ministra britânica, através da qual Theresa May tentou  sensibilizar os líderes europeus para a necessidade de esclarecimentos sobre  alguns pontos no Acordo de Saída.  O acordo está em risco, porém, devido a  preocupações no parlamento britânico sobre como vamos concretizar os nossos  compromissos relativamente à fronteira da Irlanda do Norte com a Irlanda ,  admitiu, na carta dirigida aos líderes europeus publicada hoje.  Em causa  está a solução de salvaguarda, conhecida por  backstop , para manter a  região britânica alinhada com regras do mercado único europeu até ser  concluído um novo acordo comercial entre as duas partes. May afirma que alguns  deputados britânicos receiam que a UE  não agarre na negociação da nossa  futura relação energicamente ou ambiciosamente, ou mesmo que a UE baixe  completamente os braços e deixe o Reino Unido permanentemente nas  providências da  backstop . A Câmara dos Comuns cumpre hoje o quarto  de cinco dias de debate antes do voto sobre o acordo negociado pelo governo com  Bruxelas para garantir uma saída ordenada da UE, o qual foi adiado na véspera  do dia previsto, em eleven de Dezembro, quando May reconheceu que seria derrotada  por uma  margem significativa . ,O rei Abdullah II da Jordânia chegou hoje  a Bagdade, dez anos após a sua última visita oficial ao Iraque, e reuniu-se  com o Presidente iraquiano, Barham Salih, com o objectivo de ampliar a  cooperação entre os dois países.Durante a reunião realizada no Palácio  Salam, na capital iraquiana, os dois líderes acordaram  trabalhar para  fortalecer as relações  entre Amã e Bagdade e estabelecer um  ponto de  partida de um diálogo sério e construtivo para acabar com as crises  regionais  e  para expandir os horizontes de cooperação  entre o Iraque  e a Jordânia, informou a Presidência iraquiana num comunicado.Barham Salih,  um veterano político curdo que foi eleito Presidente pelo parlamento em  outubro de twentyeighteen e que visitou o território jordano no mês seguinte, também  apelou ao fortalecimento da cooperação entre os dois países vizinhos nas  mais diversas áreas  política, economia, segurança e serviços de  informação , acrescentou a mesma nota informativa, citada pelas agências  internacionais.O rei Abdullah II foi o primeiro líder estrangeiro que visitou  o Iraque em twentyeight depois da queda do regime de Saddam Hussein em twentythree.As  autoridades iraquianas também informaram hoje que o ministro dos Negócios  Estrangeiros francês, Jean-Yves Le Drian, chegou esta segunda-feira a Bagdade  para realizar uma visita oficial que será marcada por encontros com altos  funcionários do executivo iraquiano.Uma fonte da diplomacia iraquiana informou  que esta deslocação de Jean-Yves Le Drian tem como principal objectivo  discutir a cooperação entre Paris e Bagdade.Na agenda de Jean-Yves Le Drian  consta um encontro com o seu homólogo iraquiano, Mohamed Ali Al Hakim, uma  reunião com o primeiro-ministro do Iraque, Adel Abdelmahdi, e contactos com  outros altos funcionários iraquianos. Também em Bagdade encontra-se o  ministro dos Negócios Estrangeiros do Irão, Mohammad Yavad Zarif, que chegou  no domingo à capital iraquiana acompanhado por uma comitiva política e  económica para reuniões com as autoridades iraquianas.,O Vaticano justificou  hoje a presença de um enviado na tomada de posse de Nicolas Maduro como  Presidente da Venezuela, alegando que a Santa Sé quer  proteger a paz e  garantir o respeito pela dignidade humana .O porta-voz do Vaticano,  Alessandro Gisotti, explicou hoje numa nota que  a Santa Sé mantém  relações diplomáticas com o Estado venezuelano  ...  que visam promover o  bem comum, proteger a paz e garantir o respeito pela dignidade humana .Por  isso, acrescenta a declaração do Vaticano,  a Santa Sé decidiu ser  representada na cerimónia de posse da Presidência pelo chefe de negócios  interino da Nunciatura Apostólica em Caracas  George Koovakod .Gisotti  escreveu que o Vaticano e os bispos católicos na Venezuela  continuam a  trabalhar juntos para ajudar o povo venezuelano, que sofre os danos  humanitários e sociais da grave situação em que se encontra o  país .Maduro tomou posse na quinta-feira passada para um segundo mandato  como Presidente da Venezuela, no meio de fortes críticas internacionais,  lideradas pelos Estados Unidos e por vários países latino-americanos, e com  rejeições de legitimidade pela própria Assembleia Nacional.Apenas quatro  Presidentes dos nineteen países da América Latina assistiram ao juramento de tomada  de posse: o da Bolívia, Evo Morales; o de Cuba, Miguel Díaz-Canel; o de El  Salvador, Salvador Sánchez Cerén; e o da Nicarágua, Daniel Ortega.,Os  elevados níveis de poluição atmosférica estão a aumentar o alarme na  Ásia, levando Banguecoque a distribuir máscaras e preparar chuvas artificiais  para limpar o ar poluído e Seul a reduzir a circulação automóvel e a  produção industrial. Eu admito que estas são soluções temporárias, mas  nós temos de fazer isso. Outras medidas de longo prazo também serão  implementadas , referiu hoje o general da polícia de Banguecoque, Aswin  Kwanmuang, numa reunião do exército, polícia do departamento de controlo da  poluição.Uma nuvem de  smog , uma combinação de poeira de construção,  poluição automóvel e outros poluentes, permanece nos últimos dias sobre  Banguecoque devido aos padrões climáticos predominantes, levando a qualidade  do ar a níveis prejudiciais. O departamento tailandês de controlo da  poluição indicou que estão a ser distribuídas cerca de ten mil máscaras,  pulverizadas águas para ajudar a assentar poeira e ainda um reforço do  controlo de quando os camiões podem usar as ruas da cidade.Cerca de metade dos  elevados níveis de PM two,five, partículas minúsculas que podem obstruir os  pulmões, foi devido às emissões de gasóleo, explicou aquele departamento.O  departamento de produção real de chuva e aviação agrícola afirmou estar a  preparar dois aviões para criar chuvas artificiais entre terça e sexta-feira,  se as condições forem adequadas.O problema da poluição do ar na Tailândia  tende a aumentar e a diminuir em parte dependendo da época do ano.Pralong  Dumrongthai, chefe do departamento tailandês de controlo da poluição, disse  que as soluções de longo prazo incluiriam a mudança para o uso de veículos  eléctricos e gasolina de melhor qualidade, acrescentando que os padrões  climáticos indicam que Banguecoque pode permanecer com má qualidade do ar  até três meses.Também em Seul, capital da Coreia do Sul, registou-se um  nível recorde de poluição atmosférica, após o índice PM two.five atingir eighteeneight  microgramas por metro cúbico, segundo dados recolhidos por estações de  medição na capital sul-coreana.Este volume é o mais alto registado na cidade  desde que as medições começaram em twoonefive, excedendo o recorde anterior  ninenine  microgramas registados em twenty-five de março do ano passado  e mais do que sete vezes  o nível de twenty-five microgramas recomendados pela Organização Mundial da Saúde   OMS .Segundo a agência de notícias Yonhap, a poluição forçou o governo  metropolitano a activar o protocolo por níveis prejudiciais, o que obrigou  metade dos carros registados em Seul a não circularem, enquanto o Ministério  do Meio Ambiente instruiu as fábricas termoelétricas localizadas perto de  Seul a reduzir sua produção para eight .O governo indiano anunciou no domingo um  programa de cinco anos para reduzir a poluição do ar em até three  em relação  aos níveis de twooneseven nas tentwo cidades mais afectadas do país.Os principais  objectivos incluem a redução da queima de resíduos de campo, lenha e  carvão, a limpeza da energia térmica e emissões de automóveis e a  produção de tijolos, altamente poluente, e controlo da poeira da  construção.,A Espanha  vai muito provavelmente sair do procedimento por  défice excessivo em março próximo , declarou hoje em Paris o comissário  europeu dos Assuntos Económicos e Financeiros, Pierre Moscovici. Viramos  assim a página muito dolorosa da crise de twentyeight e dos défices excessivos  provocados pela crise financeira de twentyeight , afirmou, em conferência de  imprensa, o comissário europeu, referindo-se ao facto de a Espanha ser o  último país da zona euro ainda sob procedimento por défice excessivo   PDE .Em twooneseven, a Espanha respeitou pela primeira vez o seu objetivo de  redução do défice público sem renegociação com Bruxelas durante o ano,  baixando-o para three,seven  do Produto Interno Bruto  PIB , e o objetivo para twentyeighteen  era de two,two , tendo o novo Governo socialista de Pedro Sánchez revisto em alta  a meta, para two,seven , ainda assim abaixo da  fasquia  dos three  do PIB prevista  no Pacto de Estabilidade e Crescimento.Em twooneone, no  pico  da crise, twofour dos  twenty-eight Estados-membros da União Europeia encontravam-se sob procedimento por  défice excessivo, entre os quais Portugal, cujo PDE foi encerrado em julho de  twooneseven, ao cabo de oito anos.Na mesma conferência de imprensa de hoje em Paris,  Pierre Moscovici admitiu todavia que, mesmo que deixe de haver países sob  procedimento por défice excessivo, o executivo comunitário vai continuar a   seguir de perto  a situação orçamental de Itália, França, Grécia e  Espanha.,A primeira-ministra britânica, Theresa May, recebeu garantias da  União Europeia  UE  sobre o acordo para a saída do Reino Unido da União  Europeia  UE  e deverá fazer uma declaração no parlamento esta tarde,  anunciou o ministro do Comércio Internacional, Liam Fox.Em declarações ao  programa  Today  da BBC Radio four, o ministro não especificou quais são as  garantias, mas tudo indica que elas estão relacionadas a salvaguarda  estabelecida no acordo do  Brexit  para evitar uma fronteira física entre  as duas Irlandas e que está na origem da contestação de muitos  deputados. A primeira-ministra espera fazer uma declaração hoje na Câmara  dos Comuns delineando as garantias que recebeu da União Europeia depois de  conversas nos últimos dias e espero que os meus colegas as escutem e  reconheçam que é melhor apoiar o acordo do governo porque cumpre o resultado  do referendo  de twentysixteen  e o faz de forma a minimizar os riscos para a nossa  economia , disse Fox à rádio pública britânica.A declaração será feita  após um discurso esta manhã em Stoke-on-Street, uma cidade industrial no  centro de Inglaterra que votou maioritariamente a favor da saída no referendo  de twentysixteen, onde Theresa May vai tentar aumentar a pressão nos deputados. Nós  temos todos o dever de implementar o resultado do referendo , vai ela avisar,  segundo trechos divulgados antecipadamente pelo seu gabinete, advertindo que um  fracasso  causaria danos catastróficos à confiança do povo no processo  democrático e nos seus líderes políticos .Hoje é a véspera do voto sobre  o acordo negociado pelo Governo com Bruxelas para garantir uma saída ordenada  da UE e um período de transição até ao final de twentytwenty, durante o qual serão  negociadas as futuras relações entre as duas partes. Porém, dezenas dos threeoneseven  deputados do partido Conservador e os ten deputados do Partido Democrata  Unionista ameaçaram reprovar o documento devido à insatisfação com a  solução de salvaguarda incluída para evitar uma fronteira física entre a  região britânica da Irlanda do Norte com a vizinha europeia Irlanda. Para ser  aprovado, o acordo precisa teoricamente de threetwenty votos a favor para contrariar  mais de three votos esperados dos partidos da oposição, em particular do  Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido Nacionalista  Escocês. O voto foi adiado anteriormente na véspera do dia previsto, em eleven de  dezembro, quando May reconheceu que seria derrotada por uma  margem  significativa  e prometeu pedir  garantias adicionais legais e  políticas  sobre o mecanismo, que é suposto ser temporário. ,Sete pessoas  foram mortas a tiro no domingo por um grupo armado no Posto Administrativo de  Ulumbi, na província moçambicana de Cabo Delgado, disseram hoje à Lusa  fontes locais.As fontes contaram que as vítimas seguiam numa camioneta, que  foi impedida de continuar a marcha e depois incendiada por desconhecidos.As  vítimas foram atingidas a tiro, durante a confusão que se seguiu à paragem  forçada da viatura.O ataque de domingo é o terceiro ao Posto Administrativo  de Ulumbi desde que grupos armados têm realizado atos de violência em vários  distritos da província de Cabo Delgado, norte de Moçambique, desde outubro de  twooneseven.Na sequência da onda de ataques em Cabo Delgado, populares barricaram  hoje várias estradas e estão a realizar manifestações na sede do distrito  de Palma, disseram fontes locais. Os ataques têm acontecido fora da zona de  implantação de fábricas e outras infraestruturas das empresas petrolíferas  que vão explorar gás natural, na península de Afungi, distrito de Palma, e  cujas obras avançam com normalidade.Em finais do mês passado, o Ministério  Público  MP  de Moçambique juntou mais cinco nomes à lista de cerca de twenty  pessoas que estão em julgamento acusadas de estarem envolvidas nos ataques  armados em Cabo Delgado. FC Porto, Benfica e Sporting de Braga, os três primeiros classificados da I  Liga, procuram hoje confirmar o favoritismo nos quartos de final da Taça de  Portugal em futebol, em que os  encarnados  enfrentam o adversário mais  complicado.O Benfica, segundo classificado da I Liga e recordista de títulos  na Taça, com twenty-six troféus conquistados, desloca-se ao estádio do Vitória de  Guimarães, quinto posicionado no campeonato, já com Bruno Lage confirmado  como treinador de  pleno direito , depois de ter sido, inicialmente,  anunciado como uma solução provisória face à saída de Rui Vitória.A  equipa lisboeta, que alcançou dois triunfos sob o comando técnico de Bruno  Lage, frente ao Rio Ave  four-two  e ao Santa Clara  two- , procura manter a  tendência no duplo confronto de Guimarães, uma vez que, três dias depois do  jogo para a Taça de Portugal, voltará a jogar no recinto dos minhotos, para a  eighteen.  jornada da I Liga.Ao FC Porto está reservada a tarefa mais acessível,  no estádio do Leixões, único sobrevivente do escalão secundário, no qual  ocupa o eleven.  posto. O campeão nacional e líder destacado do campeonato  procura manter-se na corrida pela conquista de um título que lhe escapa desde  twooneone, sem Maxi Pereira e Danilo, lesionados, mas com a possível estreia de  Pepe.O Desportivo das Aves continua a defesa do troféu conquistado com  surpresa na época passada, num percurso que contrasta com o eighteen.  e último  lugar que ocupa na I Liga, na receção ao Sporting de Braga, terceiro  colocado, enquanto o Sporting, quarto do campeonato, apenas entra em ação na  quarta-feira, no estádio do Feirense, sixteen.  e antepenúltimo.As meias-finais  da Taça de Portugal, que se disputarão em duas mãos e cujo ordenamento já  ficou decidido no sorteio dos  quartos , poderão proporcionar um dérbi  entre Benfica e Sporting, se os rivais lisboetas seguirem em frente, além de  um confronto entre FC Porto e Braga, caso confirmem hoje o favoritismo.-  Terça-feira, fifteen jan: Desportivo das Aves  I  - Sporting de Braga  I , eighteen:  Leixões  II  - FC Porto  I , nineteen:three Vitória de Guimarães  I  - Benfica  I ,  twenty:fourfive- Quarta-feira, sixteen jan: Feirense  I  - Sporting  I , twenty:fourfive,O tenista João  Sousa, número um português e fourfour.  mundial, qualificou-se hoje para a two.   ronda do Open da Austrália, ao vencer o argentino Guido Pella, sixsix. , em cinco   sets .O tenista luso bateu o jogador da Argentina pelos parciais de seven-six,  four-six, seven-six, four-six e six-two, numa partida que se prolongou por mais de quatro horas   four:one .No ano passado, o vimaranense tinha sido eliminado pelo argentino na  primeira ronda de Roland Garros, segundo torneio do  Grand Slam  da  temporada, em Paris.Sousa e Pella são colegas de pares e, ainda no início  deste ano, a dupla luso-argentina atingiu os quartos de final de pares do ATP  twofifty de Auckland.João Sousa é agora o único representante luso em Melbourne,  depois de Pedro Sousa ter sido eliminado na segunda-feira, na sua estreia em  quadros principais de um  major , com uma derrota frente ao australiano  Alex di Dinaur.Em declarações à Lusa, depois de ceder por six-four, seven-five e six-four,  Pedro Sousa admitiu ter ficado  contente  com a forma como reagiu diante  Alex di Dinaur, anfitrião twoseven.  do  ranking .,O futebolista português  Cristiano Ronaldo pode ganhar amanhã o seu primeiro troféu ao serviço da  Juventus, na Supertaça de Itália, frente ao AC Milan, em Jeddah, na Arábia  Saudita.Após nove anos no Real Madrid, o capitão da seleção portuguesa  chegou esta temporada à Juventus, crónica campeã italiana, e pode agora  somar o twoseven.  título da carreira como sénior.Bem encaminhada para vencer a  oitava liga italiana consecutiva, a Juventus, líder da Serie A, parte como  favorita perante o inconstante AC Milan, quinto classificado, já a twotwo pontos  do conjunto de Turim.A primeira medalha sénior de Cristiano Ronaldo surgiu  também numa Supertaça, mas em Portugal, em twentytwo, ano em que o Sporting venceu  o Leixões, por four-one, numa partida em que o extremo, ainda adolescente, não  saiu do banco de suplentes.Ronaldo deixou os  leões  sem mais nenhum  título e mudou-se para o Manchester United, no qual, sob o comando de Alex  Ferguson, conquistou nove troféus, com o mais sonante a ser a Liga dos  Campeões em twentyseven eight.A nível internacional, pelos  red devils , Ronaldo  conquistou ainda o Mundial de clubes de twentyeight, somando ainda três ligas  inglesas  twentysix seven, twentyseven eight, twentyeight nine , duas Taças da Liga inglesa  twentyfive six,  twentyeight nine , uma Supertaça  twentyseven  e uma Taça de Inglaterra  twentythree four .Em twentynine ten,  o português mudou-se para o Real Madrid, ao serviço do qual conquistou mais  quatro Ligas dos Campeões  twoonethree onefour, twoonefive sixteen, twentysixteen oneseven e twooneseven eighteen , três  Mundiais de clubes  twoonefour, twentysixteen e twooneseven  e duas Supertaças Europeias  twoonefour e  twooneseven .A nível interno, os nove anos nos  merengues  não foram tão  recheados, com  apenas  duas Ligas espanholas  twooneone twelve e twentysixteen oneseven , duas  Taças do Rei  twentyten eleven e twoonethree onefour  e duas Supertaças de Espanha  twoonetwo e  twooneseven .Pela seleção portuguesa, Ronaldo esteve em duas finais de Europeus, em  twentyfour e twentysixteen, conquistando o troféu na segunda vez, em França, perante a  equipa da casa.Além de Ronaldo, também João Cancelo faz parte da equipa da  Juventus e pode conquistar o primeiro título fora de Portugal, depois de ter  vencido uma I Liga, uma Taça de Portugal e uma Taça da Liga em twoonethree onefour, ao  serviço do Benfica.,O britânico Sam Sunderland  KTM  venceu a sétima etapa  em motas do rali Dakar de todo-o-terreno, em San Juan de Marcona, enquanto o  norte-americano Ricky Brabec  Honda  reassumiu a liderança da  categoria.Sunderland, vencedor da prova em twooneseven, deixou o chileno Cornejo  Florimo a one.fiveone minutos e Ricky Brabec a six.three, após os threetwothree quilómetros  cronometrados de hoje, com partida e chegada em San Juan de Marcona, no Peru,  país que acolhe a totalidade desta fourone.  edição.Com este resultado, o piloto  da Honda voltou ao primeiro lugar, que já foi seu entre as quarta e quinta  etapas.Joaquim Rodrigues Jr.  Hero  foi o melhor português, na eleven.   posição, e recuperou uma posição na classificação geral, depois de no  domingo ter sido penalizado com fourone minutos por ter falhado um local de passagem  obrigatória  waypoint . O piloto de Barcelos é, agora, o twofour. , a four:onethree.twonine  horas do líder.O luso-germânico Sebastian Bühler  KTM  foi twenty. ,  imediatamente à frente do alentejano António Maio  Yamaha  e segundo melhor  estreante  rookie . Fausto Mota  Husqvarna  foi fourfour. .Na geral, António Maio  continua a ser o melhor português, na twoone.  posição, com Joaquim Rodrigues  Jr. em twofour. , Bühler em twenty-five.  e Fausto Mota em threeeight. .Nos automóveis, o dia  foi do francês Stéphane Peterhansel  MINI , que venceu com four.threethree minutos de  avanço para o espanhol Nani Roma  MINI  e aproveitou os problemas elétricos  sofridos pelo Peugeot threeeight de Sébastien Loeb para ascender à segunda  posição da categoria, a twonine.sixteen minutos do catari Nasser Al-Attiyah  Toyota .  Loeb perdeu forty minutos logo nos primeiros quilómetros da especial, quando teve  de parar para reparar a sua viatura, mas ainda recuperou na parte final,  terminando a twenty-eight.twoseven minutos do vencedor. Nesta altura é quarto, mas já com  fivefour.twelve minutos de atraso para o líder.A oitava etapa do Rali Dakar twoonenine  cumpre-se entre San Juan de Marcona e Pisco. Serão fivesevensix quilómetros, threesixone dos  quais cronometrados. ,Os bilhetes para a fase final da Liga das Nações de  futebol serão colocados à venda em three de Janeiro, a partir das onethree:,  anunciou hoje a Federação Portuguesa de Futebol  FPF .Para as meias-finais e  jogo de atribuição do terceiro lugar, os preços dos ingressos variam entre  os twenty-five euros para a categoria three e os onetwenty euros para a categoria one, enquanto para  a final os preços das entradas oscilam entre os forty euros para a categoria three e  os one hundred and fifty euros para a categoria one.Estarão disponíveis bilhetes para  espectadores portadores de deficiência nos quatro jogos. O preço é o de  categoria three e inclui uma entrada gratuita para o acompanhante.Os adeptos terão  a possibilidade de se candidatarem a bilhetes utilizando a sua conta de  bilhética da UEFA já existente ou então criando uma.Os adeptos têm até ao  dia twelve de Fevereiro de twoonenine para se candidatarem aos ingressos e no caso  provável da procura exceder a oferta será realizado um sorteio para  atribuição dos bilhetes.As meias finais da fase final da Liga das Nações  estão marcadas para five de Junho de twoonenine, com o jogo Portugal-Suíça, disputado  no Estádio do Dragão, no Porto, e para six de Junho, com a partida entre a  Holanda e a Inglaterra, no estádio D. Afonso Henriques, em Guimarães, ambos a  partir das nineteenhfourfive.O jogo para o terceiro e quarto lugares está programado para  o dia nine de Junho, domingo, a partir das onefour horas, no estádio D. Afonso  Henriques, e a final para o mesmo dia, no Estádio do Dragão, a partir das  nineteenhfourfive.,O Nacional-Sp. Braga será às eighteenhfourfive de sexta-feira, quando inicialmente  estava agendado para as twentyhfifteen. Também nesse dia, o FC Porto visita o Chaves  às nineteen horas, enquanto o V. Guimarães-Benfica está marcado para as  twoonehfifteen.Estes jogos são relativos à eighteen.  jornada da I Liga, que marca o  início da segunda volta. ,O treinador do Benfica, Bruno Lage, manifestou hoje  a intenção de colocar de parte os objectivos individuais de cada um e pensar  como equipa, para reconquistar os adeptos com um futebol de qualidade. [A  mensagem  é de entrega total e toda a gente estar disponível. É fundamental  deixarmos de pensar e deixar de lado o nós e eu de cada um e, sim, no nós em  equipa e no que podemos fazer em cada jogo. Essa é a base , assegurou.Lage,  de fourtwo anos, falava na primeira conferência de imprensa depois de confirmado  pelo presidente Luís Filipe Vieira como técnico a  título definitivo  da  equipa principal dos  encarnados , em substituição de Rui Vitória.O novo  técnico, que orientou a equipa interinamente em duas vitórias, pretende dar a  estabilidade e recuperar a confiança dos sócios e adeptos, perdida nos  últimos meses, perante a temporada inconstante, até ao momento, das   guias .   Temos de dar estabilidade e passar a imagem de entrega e  motivação. Independentemente do que se possa vir a fazer, temos de  reconquistar o público. Só com qualidade vamos conseguir , declarou.Alterar  de um dia para o outro as rotinas dos seus atletas não é um objectivo fácil,  contudo o sistema táctico fourxfourxtwo será o esquema de eleição a incutir para o  que resta da época, em contraponto com o fourxthreexthree dos últimos tempos de Rui  Vitória.  Temos de perceber o que são as nossas dinâmicas, o nosso  trabalho tem sido esse. Preparar o que é um fourxfourxtwo a atacar e defender. Eu  senti no olhar dos jogadores, são os tais  feelings . Olhei para eles e  senti que ia ser o líder , confessou. Quanto ao tempo que poderá ficar no  leme da equipa principal, o antigo treinador da formação secundária do  Benfica não traça metas e reforça que o trabalho é diário que define.   Jogo a jogo é que se faz o caminho. É assim que penso. Vou fazer o caminho  de forma natural, sentir-me confortável na tarefa e fazer com que a equipa se  sinta adaptada e confortável nas posições , argumentou.A terminar,  mostrou-se  muito orgulhoso pela aposta  de Luís Filipe Vieira,  justificada por  todo o percurso  que realizou até ao momento no  clube.Luís Filipe Vieira diz que Bruno Lage foi  primeira opção  para  treinadorLuís Filipe Vieira, justificou hoje que Bruno Lage foi a primeira  opção do clube. Ninguém pode dizer que o Benfica contactou A, B ou C, quem  quer que seja. A primeira opção do Benfica é o Bruno Lage, foi bastante  ponderado, está identificado com a nossa casa, conhece a formação toda e  sabe os objectivos que o Benfica tem neste momento , disse Luís Filipe  Vieira.O dirigente máximo do clube da Luz limitou-se a fazer uma declaração,  sem especificar a duração de contrato de Bruno Lage, mas desmentindo que o  Benfica tenha contactado qualquer outro treinador após a saída de Rui  Vitória. Desde a primeira hora, o Benfica não contactou com empresário e  treinador nenhum, ao contrário do que revelaram , referiu Luís Filipe  Vieira.De acordo com o dirigente, Bruno Lage  sabe os objectivos que o  Benfica tem  e que está tudo em  aberto para ganhar . E é dentro  desse espírito que vamos estar. Quero pedir o máximo apoio a todos, de forma  a conseguirmos os objectivos que ansiamos , acrescentou.Antes, numa nota à  Comissão do Mercado de Valores Mobiliários  CMVM , o clube informou que   Bruno Miguel Silva do Nascimento assume, a título definitivo, as funções  de treinador da equipa principal de futebol .Em three de Janeiro, Bruno Laje  assumiu  provisoriamente , de acordo com comunicado do Benfica, a  liderança da equipa principal, face à saída de Rui Vitória, após três  anos e meio e seis títulos, incluindo dois campeonatos.Como treinador  interino, Bruno Laje, que transitou da equipa B, somou dois triunfos em dois  jogos, ambos para a I Liga, ao comando dos  encarnados , ao vencer em casa  o Rio Ave  four-two, depois de -two  e no reduto do Santa Clara  two- .A formação da  Luz fechou a primeira volta do campeonato no segundo lugar, a cinco pontos do  líder FC Porto, está nos quartos de final da Taça de Portugal, nas  meias-finais da Taça da Liga e nos sixteenavos de final da Liga Europa.Na  terça-feira, o Benfica defronta o Vitória de Guimarães, no Estádio D.  Afonso Henriques, pelas twentyhfourfive, num encontro dos quartos de final da Taça de  Portugal do qual Bruno Lage acabou por não falar. ,O jogo da eighteen.  jornada  entre Santa Clara e Marítimo marcado para este domingo às onesevenhthree em São  Miguel veio a ser alterado para a noite de sábado, com início marcado para as  twentyhthree  nineteenhthree horas dos Açores , pelo que a partida que esta marcada para esse  horário, entre Boavista e Portimonense será assim  trocado  para a tarde  de domingo, ocupando o horário que estava marcado para o dérbi insular.De  referir que a decisão foi divulgada em comunicado, pela Liga portuguesa de  futebol profissional, dando conta que as Sociedades Desportivas envolvidas  assim como o operador televisivo estiveram de todos de acordo nesta  alteração.,O treinador do Vitória de Guimarães, Luís Castro, afirmou hoje  que a sua equipa está  moralizada  para vencer o duelo de terça-feira com  o Benfica, dos quartos de final da Taça de Portugal de futebol.Depois de ter  eliminado Valenciano  seven- , União da Madeira  two-  e Boavista  one-  na   prova rainha  do futebol nacional, a formação vitoriana vai receber a  turma da Luz e o seu técnico realçou o compromisso dos jogadores para  vencerem uma  final  contra um adversário que ganhou os dois primeiros  jogos ao  leme  do novo treinador, Bruno Lage - Rio Ave  four-two  e Santa Clara   two- , para a I Liga. Estamos muito moralizados pelo que fizemos no último  jogo [com o Moreirense  e em conseguir de novo o quinto lugar [na I Liga . Isso  motivou-nos muito. Como está o Benfica com as vitórias ou não, não sei. Só  o Bruno [Lage  o pode dizer. A minha equipa está muito animada com o jogo e  quer muito que ele chegue, para o tentarmos ultrapassar com sucesso , disse,  na conferência de antevisão à partida marcada para as twentyhfourfive, em Guimarães.O   timoneiro  vitoriano mostrou-se satisfeito por beneficiar pela primeira  vez do  factor casa  na presente edição da Taça, tendo realçado que os  seus pupilos se sentem  extremamente confortáveis  quando jogam perante os  seus adeptos, mas rejeitou atribuir favoritismo a qualquer uma das  equipas. Num jogo a eliminar, favorito não é uma palavra que goste muito de  aplicar. Nestes jogos, temos de nos atirar ao jogo com toda a nossa  determinação, com todas as nossas forças , observou.Forçado a alterar o   onze , em virtude da expulsão do médio Tozé, no último jogo para o  campeonato, com o Moreirense  triunfo por one- , Luís Castro confirmou apenas  que Miguel Silva vai ser titular na baliza, não tendo revelado mais nenhuma  opção, numa altura em que André André e Alexandre Guedes estão em  dúvida.O técnico frisou ainda que o Benfica, equipa que até agora derrotou  Sertanense  three- , Arouca  two-one  e Montalegre  one-  na Taça, passou a exibir   uma ou outra dinâmica diferente  desde que Bruno Lage substituiu Rui  Vitória, com destaque para a aproximação entre João Félix e Seferovic no  ataque. O treinador sugeriu ainda que as  águias  se vão apresentar com  Cervi e Salvio nas alas e com Fejsa e Gedson no meio-campo, tendo ainda  afirmado que o emblema de Lisboa é sempre  forte , independentemente do  treinador.Vitorianos e benfiquistas vão encontrar-se de novo na sexta-feira,  também em Guimarães, para a eighteen.  jornada do campeonato, e Luís Castro  reconheceu que a partida da Taça de Portugal vai ter impacto  mental e  físico  no jogo do campeonato, apesar de ter reiterado que a sua equipa  está, por ora, concentrada apenas no jogo de terça-feira.Questionado ainda  sobre o duelo da primeira volta entre as duas equipas - o Benfica esteve a  vencer por three-, mas o Vitória fixou o resultado em three-two -, o treinador  considerou que jogos indicam o que é que é possível no futebol, quando se  apela à  vontade e à determinação .O Vitória de Guimarães recebe o  Benfica às twentyhfourfive de terça-feira, para os quartos de final da Taça de  Portugal, no Estádio D. Afonso Henriques, em Guimarães.,Um dia depois dos  incidentes que envolveu a equipa técnica da equipa feminina do Madeira Andebol  SAD, relembre-se Sandra Fernandes e João Vieira foi alvo de insultos,  tentativa de agressão com adeptos do SIR one.  de Maio Colégio João de Barros  a atirarem bananas na direção destes responsáveis, com mais insultos sobre a  Madeira e os madeirenses, pouco ou nada se sabe das eventuais consequências  deste caso. Depois da equipa de arbitragem ter sido infeliz no trabalho  desenvolvido em campo, a que não estará alheio o ambiente criado, o DIÁRIO  tentou um contacto com a técnica do Madeira SAD que nesta altura e com toda a  amabilidade se recusou a falar mais sobre o caso deixando para quem de direito  tomar alguma posição, mas ainda ssim salientando,  quero é segurança no  próximo jogo . De resto a técnica salientou que o foco está no próximo  fim de semana onde as madeirenses actuarão para os oitavos de final da Taça  de Portugal na Marinha Grande e de novo contra o SIR one.  de Maio Colégio  João de Barros. Estes incidentes que segundo apuramos já são repetitivos em  outros momentos.  o técnico Marco Freitas do CS Madeira já foi alvo de uma  tentativa de agressão , tiveram sujeitos bem identificados como adeptos do  clube da casa, que de uma viatura atiraram bananas na direção de Sandra  Fernandes e João Vieira. Sem policiamento obrigatório os jogos do campeonato  nacional da I Divisão, nesta altura só mesmo no relatório da equipa de  arbitragem pese embora os acontecimentos tenham sido fora do recinto do jogo,  é que a Federação poderá ter alguma palavra a dizer. Resta também a este  nível saber se os responsáveis do Madeira Andebol SAD e da própria  Associação de Andebol da Madeira tomarão alguma posição. O grupo  Stradust Acoustic Project  actua domingo, nineteen de Janeiro, no  Qasbah, entre as twotwoh e as twothreehthree.Formado em twooneone, Stardust Acoustic Project é  um grupo de música, que transforma grandes êxitos antigos, sobretudo dos anos  eight, em versões acústicas. A banda transporta o público de forma ritmada e  contagiante para o passado, recordando grandes temas de compositores irónicos  tais como Pink Floyd, The Doors, Dire Straits, Michael Jackson, A-ha, entre  muitos outros.,O Quinteto de Metais MadBrassfive, formado por five instrumentistas da  Orquestra Clássica da Madeira, protagoniza amanhã, sixteen de Janeiro, um Concerto  de Música de Câmara no Belmond Reid s Palace, no Funchal. A performance  está marcada para as twoonehthree com um repertório que vai desde Kamen a Ewald e  Rooble, passando por Scott Joplin, num universo de sons, melodias e harmonias  que enriquecerão o imaginário do público.O Quinteto de Metais MadBrassfive é  formado por five instrumentistas da Orquestra Clássica da Madeira, tem como  principal objectivo a divulgação de repertório original para esta  formação, assim como de adaptações de obras de referência de variados  compositores dos últimos forty anos da história da música. As propostas  musicais deste grupo, destacam-se sobretudo pelas características brilhantes  dos timbres dos seus instrumentos, assim como por sugestões diferenciadas  baseadas no extenso repertório existente. O trabalho e a importância destas  abordagens em grupos mais reduzidos com uma exposição individualizada dos  músicos em palco, são uma mais-valia para o resultado do naipe em orquestra.  O quinteto é composto por Mário Pinto e Rui Vidal nos trompetes, Rúben Silva  na trompa, Luís Rodrigues no trombone e Fabien Filipe na tuba. São músicos  dedicados e experientes que, segundo o director artístico Norberto Gomes,  contribuem para mais uma temporada da Orquestra Clássica da Madeira que marca  a vida cultural na Região.  Os bilhetes estão disponíveis na recepção do  Belmond Reid s Palace e custam twenty euros com direito a uma bebida no Cocktail  Bar. ProgramaVictor Ewald [eighteensixty-nineteenthreefive  - Quintet N  three Michael Kamen [nineteenfoureight-twentythree   - Brass Quintet R. Rooble [n. nineteenfourthree  - American ImagesScott Joplin [eighteensixseven-nineteenoneseven  -  Ragtime DanceMúsicos Mário Pinto. TrompeteRui Vidal. TrompeteRúben Silva.  TrompaLuís Rodrigues. TromboneFabien Filipe. Tuba,A recriação em formato de  romance da peça  O Rei Lear  de William Shakespeare, pelo autor inglês  Edward St Aubyn, chega às livrarias no dia eighteen de janeiro, com o título   Dunbar e as suas filhas , editado pela Bertrand.Este é o mais recente  romance lançado pela Bertrand, no âmbito da coleção de recriações de  peças do dramaturgo inglês, por escritores contemporâneos.A série, que tem  sido publicada em mais de three países, intitula-se  Bertrand Shakespeare  e  é um projeto iniciado pela Hogarth, casa editorial inglesa, que desafiou  escritores da atualidade a recriarem os textos de Shakespeare em formato de  romance. Dunbar e as suas filhas  narra a saga do outrora todo-poderoso  dirigente de um forte grupo global de comunicações, Henry Dunbar, que  envelheceu e foi entregando o controlo da companhia às suas duas filhas mais  velhas, Abby e Megan.A sua relação com as filhas foi-se deteriorando a tal  ponto, que hoje duvida das decisões passadas.Enclausurado numa sofisticada  casa de repouso da Inglaterra rural, tendo apenas como companhia um artista  alcoólico e semilouco, Dunbar decide fugir.Enquanto escapa pelas colinas, a  família está no seu encalço e a dúvida que se levanta é de quem o  conseguirá encontrar primeiro, se Florence, a filha mais nova, ou Abby e  Megan, as filhas mimadas e cruéis de Dunbar, insaciáveis atrás do seu  dinheiro.De acordo com a editora, nesta adaptação de  O Rei Lear , Edward  St Aubyn -- considerado um dos melhores escritores da sua geração pelo The  Times --  disseca com precisão e de forma sublime as agonias da vida  familiar num romance de crítica minuciosa aos tempos modernos .A  publicação deste livro segue-se à de  Semente de Bruxa , recriação de   A tempestade  pela escritora canadiana Margaret Atwood, em fevereiro de  twentyeighteen.Antes disso, a Bertrand editou  Macbeth , por Jo Nesbo,  A fera  amansada  recontada por Anne Tyler  Amarga como vinagre ,  Otelo ,  recriado por Tracy Chevalier  O novo aluno ,  O mercador de Veneza   adaptado por Howard Jacobson  Shylock é o meu nome  e  O conto de  inverno  recontado por Jeanette Winterson  O intervalo do tempo , o  primeiro da coleção, publicado em setembro de twentysixteen. ,A Câmara Municipal  Funchal, através da Biblioteca Municipal, leva a efeito a apresentação do  Livro,  Pássaros de Ferro , de Maria Helena do Carmo.O evento  realizar-se-á no Museu Militar da Madeira, sito ao Palácio de S. Lourenço,  na próxima quarta-feira, dia sixteen de Janeiro, pelas eighteen horas.O livro retrata o  ambiente vivido em Macau nas décadas de three e forty do século passado, e também  durante a II Guerra Mundial, época em que aquele território era governado  pelo madeirense Gabriel Maurício Teixeira, sucedido no cargo por outro  madeirense, Samuel Vieira. ,Já estão abertas as inscrições para o Concurso  Infantojuvenil do Conservatório, Escola Profissional das Artes da Madeira   CEPAM . O evento que, desde há onethree anos, tem por objectivo distinguir os  melhores estudantes nas áreas do Piano, Cordas e Sopros, decorre este ano de  twenty-five a three de Março.Para participar os alunos, têm de inscrever-se até dia four de  Fevereiro, na secretaria do Conservatório e prestar uma prova, em Março, em  cada uma das modalidades em que concorrem. As provas decorrem no Salão Nobre  do Conservatório e são abertas ao público.O Júri para cada modalidade é  formado por cinco elementos sendo o presidente eleito pelos membros do Conselho  Pedagógico do Conservatório e os restantes membros   eleitos interpares,  nos respectivos grupos disciplinares.Os resultados, de cada uma das  modalidades, são anunciados no próprio dia da prova. A entrega dos prémios e  o concerto dos laureados realiza-se no último dia do Concurso, no Salão Nobre  do Conservatório. Sob a coordenação da Diretora do Curso Profissional de  Instrumentista  CPI , Cristina Pliousnina, o regulamento pode ser consultado na  página oficial do Conservatório. Recorde-se que a edição de twentyeighteen contou com  a participação de nine alunos.A ideia, refere uma nota do presidente da  direcção do CEPAM, Carlos Gonçalves,  é continuar a apostar na  valorização do ensino da música procurando uma maior participação de  estudantes de escolas oficiais e particulares do ensino da música na Região,  que se destacam pelas suas práticas e progressos musicais .,A Casa-Museu  Frederico de Freitas acolhe nos dias four e five de Fevereiro, um Curso de  Comunicação Cultural Acessível da responsabilidade da Acesso Cultura, com o  apoio do British Council Portugal e da Direcção Regional da Cultura da  Madeira, para abordar o Design de Comunicação, a Linguagem Clara e a  Audiodescrição.Os erros na comunicação  visual e escrita  são comuns e  repetidos e continuam a impedir a acessibilidade dos visitantes aos conteúdos  de exposições e de outros suportes escritos, como materiais de divulgação,  websites e folhas de sala, entre outros, levam às queixas dos profissionais da  cultura e designers da falta de compreensão quanto ao papel e às  responsabilidades de cada parte. Através desta formação, a Acesso Cultura  procura  entender melhor as necessidades dos visitantes e dos espectadores,  assim como a forma como todos aqueles que trabalham na construção e  comunicação de conteúdos podem contribuir para que os mesmos sejam eficazes  e acessíveis .A estas questões acresce uma introdução à  audiodescrição, um serviço cujo uso na oferta cultural em Portugal começa a  ficar mais consolidado, criando novas e melhores condições de acesso para o  público com deficiência visualAnaísa Raquel e Maria Vlachou serão as  formadoras deste curso que tem como público-alvo os profissionais da cultura   especialmente quem trabalha conteúdos e se articula com designers ,  designers, estudantes de museologia, comunicação, marketing e design.O curso  terá um custo de ten euros.Anaísa RaquelÉ actriz e audiodescritora. Frequenta  neste momento o Mestrado em Artes Performativas   Teatro na Escola Superior  de Teatro e Cinema e em twentyten criou o projecto AUDIODESCRIÇÃO.PT   ouço,  logo vejo, do qual fez parte até Janeiro de twoonefour. Em twooneone esteve responsável  como audiodescritora no primeiro encontro nacional de audiodescrição com a  Iris Inclusiva. Tem vindo a desenvolver projectos que integrem a  audiodescrição nos espectáculos de dança, teatro e museus do nosso país,  através da AR Produções..Maria VlachouÉ Consultora em Gestão e  Comunicação Cultural. Directora Executiva da Acesso Cultura. Autora do blog  bilingue Musing on Culture  e do livro homónimo , onde escreve sobre cultura,  as artes, museus, gestão cultural, comunicação, públicos. Foi Directora de  Comunicação do São Luiz Teatro Municipal  twentysix-twoonetwo  e Responsável de  Comunicação do Pavilhão do Conhecimento   Ciência Viva  twentyone-twentysix .  Alumna do Summer International Fellowship Program em Arts Management do Kennedy  Center for the Performing Arts  Washington, EUA; twooneone-twoonethree ; Mestre em  Museologia  University College London,nineteenninefour .,A Galeria Marca de Água, situada  na Rua da Carreira, Funchal, inicia o novo ano com duas visitas guiadas da  artista Rita de Andrade à sua exposição, nos dias eighteen e twothree de Janeiro, às oneseven  horas.A exposição de joalharia contemporânea, inaugurada a onethree de Dezembro,  denominada  Além Mar...  Para Além da Jóia, terá assim duas visitas  guiadas pela própria artista.Rita de Andrade é curadora e artista de  Joalharia contemporânea, com peças em prata, ouro e outros materiais,  acompanhadas do desenho, fotografia e instalação.A temática do Mar, desde a  rocha à pesca; do fóssil à vida marítima e da introspecção ao sentimento  de ser ilhéu, não descurando o aspecto estético e de utilização como jóia  de cada peça, está em exposição na Galeria Marca de Água.É possível ver  a joalharia  como micro escultura, com todo o seu privilégio de  portabilidade, da relação com o corpo que a transporta e a sua mensagem  pessoal ou social , descreve a artista, numa  abordagem distinta de ver,  sentir e expor a joalharia, no patamar que lhe está reservado como peças de  arte . A Rua Corveta Dona Estefânia, em frente ao RGthree, em São Martinho, foi esta  tarde palco de um acidente de viação. Por volta das sixteen horas, um jovem de sixteen  anos despistou-se de moto nesta rua e caiu ao solo, sofrendo escoriações no  corpo.Os Bombeiros Sapadores do Funchal foram alertados para o sucedido e  asseguraram o transporte do rapaz para o Hospital Dr. Nélio Mendonça.,Um  incêndio deflagrou esta manhã na Rua Frei Pedro da Guarda, em Câmara de  Lobos, numa zona de mato nas imediações do supermercado. Os Bombeiros  Voluntários de Câmara de Lobos foram alertados para esta ocorrência e  extinguiram o fogo com uma viatura pesada de combate a incêndios.,Cinco  elementos dos Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos deslocaram-se ontem à  noite ao Estreito de Câmara de Lobos para combater um incêndio em mato, que  deflagrou pouco depois das twotwo horas. O incêndio foi combatido com uma viatura  de combate a incêndios e, aparentemente, não causou danos de maior.,Uma  mulher com cerca de seventy anos caiu esta manhã do terceiro andar de um prédio,  em Câmara de Lobos, e acabou por falecer no local. Os Bombeiros Voluntários  de Câmara de Lobos foram alertados para o sucedido e deslocaram-se ao local  com uma ambulância mas, apesar dos esforços, não conseguiram salvar-lhe a  vida. Os países do Norte da Europa tornaram-se mais populares entre os viajantes  portugueses durante o ano de twentyeighteen. Por outro lado, o Funchal manteve-se no top  ten das preferências dos portugueses durante o ano passado e vai continuar a  ser um dos destinos mais procurados deste ano.Os dados foram hoje avançados  pela empresa de viagens eDreams ODIGEO. Citados pela Dinheiro Vivo, a empresa  revela que os destinos que mais cresceram nas preferências dos portugueses, ao  longo do ano passado foram a Ilha do Sal, em Cabo Verde, a cidade italiana de  Florença e a ilha de Malta. Já as reservas para a Finlândia e a Suécia  cresceram cerca de seventy .No entanto, apesar destas subidas, o top ten das  preferências mantém-se  fiel  aos dados dos últimos anos, com os  destinos mais próximos de Portugal a apresentarem uma maior procura. Paris,  Londres e Barcelona ocupam os lugares cimeiros. Seguem-se outros destinos como  Ponta Delgada, Madrid, Funchal, Porto, Amesterdão, Lisboa e Genebra.Esta  empresa acredita ainda que a maior procura para este ano será em relação à  Tailândia, nomeadamente a cidade de Banguecoque. Além desta, também a  procura por Bruxelas deverá ter um aumento significativo. As preferências por  Berlim, Rio de Janeiro e Frankfurt também deverão aumentar. Por fim, há  destinos que vão continuar a nas tendências. Os arquipélagos da Madeira e  dos Açores, bem como Barcelona e Madrid vão receber muitos portugueses.,O  presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, visita amanhã, dia sixteen de  Janeiro, pelas eleven.three horas, as obras de recuperação do Cais de Câmara de  Lobos, já concluídas.O cais de Câmara de Lobos foi muito danificado durante  a intempérie de twenty-eight de Fevereiro do corrente ano, sobretudo ao nível das  lajetas de betão armado. Mas, verificaram-se ainda orifícios de dimensão  significativas, abertos na parede de aduelas da face sul do cais.Para proceder  à empreitada de reparação do cais de Câmara de Lobos, foi aberto a ten de  maio de twentyeighteen um concurso público para execução da empreitada relativa à  reparação do Cais da Cidade de Câmara de Lobos, da qual foi adjudicatário a  empresa TECNOVIA   Madeira, pelo valor proposto de onefour. eight euros, tendo os  trabalhos se iniciado a two de Julho de twentyeighteen, tendo como prazo de execução nine  dias.A empreitada está concluída, estando a operacionalidade do cais a ten .,   Em twentythree, o Parlamento Europeu comprometeu-se a adoptar um programa de  acção para a integração da perspectiva de género, inclusive no  funcionamento das suas comissões e delegações. sixteen anos depois estamos aqui a  discutir o mesmo assunto. Continuamos, de facto, sub-representadas . Assim  começou Liliana Rodrigues a sua intervenção, no âmbito da discussão do  relatório sobre a  Integração da perspectiva de género no Parlamento  Europeu , que aconteceu ontem, em Estrasburgo. Na sua intervenção, a  eurodeputada socialista referiu que o Parlamento Europeu é  um caso  flagrante da falta de perspectiva de género , convidando depois para que os  partidos, nos diferentes Estados-membros, sigam o exemplo do Partido Socialista  português que,  pela segunda vez consecutiva, irá apresentar uma lista  totalmente paritária para as eleições europeias . A votação final do  relatório sobre a  Integração da perspectiva de género no Parlamento  Europeu  realizou-se hoje. A proposta foi aprovada em plenário com fourninetwo votos  a favor, onetwenty-six contra e eightone abstenções.,O deputado Paulo Neves afirma que os  partidos têm de criar autênticas vias-verdes de entrada rápida dos jovens  nas formações políticas, sob pena de  perderem o futuro e de serem  substituídos . Numa conferência, realizada no âmbito da iniciativa  Parlamento Jovem, na Escola Básica e  Secundária de Santa Cruz, o deputado  salientou a necessidade de os  partidos estarem sempre a se reinventar ,  considerando que  a forma de fazer política hoje nada tem a ver com aquela  que se verificava há twenty ou mesmo há ten anos .  Quem não consegue  perceber isto, não percebe mais nada , disse, apelando a uma maior  intervenção dos jovens e sugerindo que  olhem à sua volta, identifiquem o  que está mal e sejam capazes de criar soluções . Nesse sentido, lançou o  desafio para que participem na vida cívica, seja através de associações, da  publicação de opiniões ou através das forças  político-partidárias, sem  nunca abandonarem a  defesa da dignidade humana, das liberdades e da  Democracia . Paulo Neves falou ainda dos desafios atuais, como a criação de  riqueza para combater a pobreza, assim como de questões ambientais e europeias  e de funcionamento das instituições da República e da União Europeia. O  deputado sublinhou que  ainda há muito por fazer em Portugal e muito do que  ainda falta fazer já deveria estar feito . Deu o exemplo dos twenty  de  portugueses que vivem na pobreza, a baixa qualificação e baixos rendimentos  da população, a baixa competitividade da nossa economia num mundo cada vez  mais global e competitivo.  Dados que nos devem envergonhar , acrescentou.  O Parlamento Jovem é da iniciativa da Assembleia da República e leva  deputados às várias escolas do país, incluindo as da Região. ,   A CDU  realizou hoje uma iniciativa política, onde enunciou a degradação e a  necessidade de requalificação da Praia Formosa. No final da acção política  o deputado da CDU, Ricardo Lume disse que  ao longo dos últimos anos, muitas  têm sido as denúncias feitas pela CDU, sobre o abandono a que a Praia Formosa  tem sido votada por parte das entidades competentes . O Governo Regional e  a Câmara Municipal do Funchal, não têm assumido as suas responsabilidades,  preservando esta zona balnear de excelência que é a Praia Formosa, permitindo  que a única praia de acesso livre do Funchal, se transforme numa sucata e esta  postura é não só irresponsável, mas recriminável a todos os níveis ,  acusou.Ricardo Lume afirmou ainda que  as potencialidades desta frente mar de  excelência não têm sido aproveitadas e é urgente a salvaguarda deste  património público, salvaguardando-o dos apetites privados da especulação  imobiliária, situação que já aconteceu em outras zonas da orla costeira da  nossa Região . O facto de a nossa Região continuar sem um Plano de  Ordenamento da Orla Costeira potencia a destruição do litoral e a venda da  orla costeira a pataco a interesses privados. O Funchal e a Região necessitam  de uma Praia Formosa requalificada em termos paisagísticos e ambientais ,  rematou.  ,A Secretária Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Susana  Prada, entregou, hoje, ao Procurador do Ministério Público uma nova  queixa-crime contra o Presidente da Câmara Municipal de Santa Cruz, Filipe  Sousa.Através de um comunicado de imprensa referiu que em causa está a  afirmação do edil, no dia ten deste mês:  A Secretária do Ambiente sempre  que abre a boca só diz asneiras , em resposta ao facto de a Secretária  Regional, como é sua obrigação, face à escassez deste recurso essencial à  nossa população e à manutenção de actividade agrícola e industrial, ter  uma vez mais alertado para a perda de água em baixa, nomeadamente, no concelho  de Santa Cruz, que atinge os seventy  daquela que é distribuída em alta pela ARM,  quando o razoável seria apenas forty .No mesmo comunicado, refere que   asneira , em qualquer dicionário, significa tolice ou grosseria. No seu  entender,  a Secretária Regional não disse qualquer disparate, pois  baseou-se em dados estatísticos fiáveis, nem proferiu qualquer palavrão,  pois quanto a  falta de  educação está tudo dito .Diz ainda que como  na  política não pode valer tudo , como esta é uma  afirmação infundada,  descabida, maldosa e proferida de forma inteiramente gratuita, que ultrapassa  largamente os limites que uma intervenção pública pode conter , como viu o  seu  bom-nome, dignidade e honorabilidade atingidos , não podia deixar  passar em claro, sem apresentar esta Queixa de alguém que reincide na  difamação e na ofensa.Susana Prada conclui que,  como se tratam de ofensas  pessoais que extravasam o âmbito de uma sã convivência entre interlocutores  políticos, redigiu esta queixa, tal como a anterior, com apoio dos juristas  que tem na família mais próxima, não tendo qualquer encargo para o erário  publico. Espera o mesmo do acusado na sua defesa .,Várias escolas do Porto  Santo fizeram levaram hoje os seus alunos a várias instituições locais para  cantar o Sanro Amaro. Esta actividade vai durar toda esta tarde e vai passar  pela DRAPS, CMPS, junta de freguesia, assim como por cada paróquia do Porto  Santo. ,Através de um comunicado de imprensa dirigido à redacção, o PCP  afirma que  os partidos que se dizem preocupados com a situação do povo  venezuelano e dos nossos emigrantes são os partidos que têm dado cobertura à  acção de desestabilização e ingerência que os EUA e a UE têm exercido  sobre a Venezuela conduzida às dificuldades económicas e sociais que  penalizam todo um povo Este comunicado surge na sequência das críticas  feitas pelo facto de o PCP, através de Jerónimo de Sousa, ter endereçado uma  carta a Maduro, onde enviou  calorosas saudações por ocasião da sua tomada  de posse .O PCP diz ainda que  não resolvem os problemas do povo  venezuelano nem da comunidade portuguesa, com boicotes, sanções com  impedimento do uso do dinheiro do Estado venezuelano para compra de  medicamentos, produtos alimentares e outros bens essenciais, provocando  carências e angústias . Não se resolvem os problemas do povo venezuelano  nem da comunidade portuguesa com ingerência, desestabilização e actos  terroristas. Esse é o processo para agravar a situação e aqueles que o fazem  são os principais responsáveis pelos problemas existentes ,  acrescenta.Tendo isto em conta, refere que o que se exige é que  os que  cinicamente se manifestam preocupados com a situação deixem de conspirar  contra o Estado venezuelano e o seu povo e se distanciem da acção  provocatória do imperialismo .O PCP reforça ainda que  está solidário  com os emigrantes madeirenses que vivem e trabalham na Venezuela .,As  operações de busca e salvamento marítimo desencadeadas em twentyeighteen nos mares de  Portugal registaram uma taxa de sucesso de nineeight,eight , indicou hoje o Comandante  Naval, Henrique Gouveia e Melo, vincando que foi uma das  mais elevadas do  mundo .  Esta taxa deve-se em muito à coordenação dos serviços de busca  e salvamento marítimo que estão na dependência da Marinha, de muitos autores  do sistema, entre eles a Autoridade Marítima, a Polícia Marítima, o  Instituto de Socorros a Náufragos e as capitanias , explicou Gouveia e  Melo.O Comandante Naval falava no Funchal, durante a cerimónia de entrega do  Comando da Zona Marítima da Madeira ao capitão-de-mar-e-guerra José Luís  Guerreiro Cardoso, que substitui o comodoro Silva Ribeiro, após twenty meses no  cargo. Gouveia e Melo salientou também o papel desempenhado pela Força Aérea  Portuguesa no sucesso das operações de busca e salvamento no mar e também  dos navios mercantes, que muitas vezes se desviam das suas rotas para colaborar  em operações.O responsável sublinhou, por outro lado, a importância da  Marinha como garante da soberania nacional, considerando que o mar português  é um  acervo essencial  do Estado e também tendo em conta o actual  contexto internacional.  Os Estados deixaram de ter o exclusivo da violência  e da gestão da violência. Hoje o mundo é muito mais confuso. É um mundo em  que há uma permeabilidade muito grande entre o que são acções do Estado, de  Estados desestruturados, de grupos e de criminosos e a acção no mar tem de  ser coerente com o novo ambiente , advertiu. Na cerimónia de entrega do  Comando da Zona Marítima da Madeira, o comandante Silva Ribeiro, que agora  cessa funções, destacou alguns aspectos do trabalho realizado nos últimos twenty  meses, onde se destaca a entrada em funcionamento de quatro estações de radar  costeiras, no âmbito do Sistema Costa Segura, e ainda a entrada em  funcionamento do posto da Autoridade Marítima nas ilhas Selvagens. Durante  este período, Zona Marítima da Madeira teve atribuídos eight marinheiros e dez  navios, que percorreram o equivalente a duas voltas à Terra.No decurso de onefifteen  acções de fiscalização no mar foram detectados twenty-six presumíveis infractores  e, no âmbito de eight acções de cariz policial em mar e terra à actividade da  pesca, do recreio marítimo-turístico e do uso do domínio público marítimo,  foram fifty presumíveis prevaricadores.,A Escola Secundária Jaime Moniz realiza,  no dia sixteen de Janeiro, pelas elevenhthree, a palestra  Percursos de Vida , na sala  de conferências. Este painel de debate terá como oradores Nini Andrade Silva,  Luís Miguel Jardim e Marco Gomes.O objectivo deste e de outros encontros deste  género é oferecer aos alunos um relato na primeira pessoa de diferentes  percursos de vida, colocá-los em contacto com pessoas que tinham sonhos,  vontades; conhecer as suas opções de vida e o resultado das mesmas, de forma  a constatarem que tudo depende de cada um.Isto tendo em conta que hoje, mais do  que nunca, os alunos questionam-se sobre o seu futuro profissional e as  opções que têm de realizar, sentindo-se divididos entre uma formação e uma  profissão que lhes proporcionem estabilidade e segurança a vários níveis ou  uma formação e uma profissão que impliquem correr riscos, mas que tenham a  ver com os seus sonhos e vocação. ,A Câmara Municipal do Funchal continua,  esta semana, a dinamizar os espaços comerciais da baixa da cidade com o  projecto  Espaço Comercial e Literário . A terceira tertúlia enquadrada  na iniciativa tem lugar esta sexta-feira, dia eighteen, pelas eighteenhthree, no restaurante  Mula, com o tema  Conhecer Maximiano de Sousa . A iniciativa começou no  passado mês de agosto, no Grand Café Penha D Águia, e também já passou  pela Livraria Esperança. As entradas são livres.Esta é uma iniciativa  municipal, organizada pelo Departamento de Economia e Cultura, com o propósito  de dinamizar a economia local através de eventos culturais. Ao mesmo tempo que  se divulga o espaço comercial, promovem-se, assim, os valores culturais  locais, procurando levar a cada espaço pessoas que nunca lá entraram, e  permitindo-lhes desfrutar de serões culturais, normalmente associados a  descontos comerciais desenhados para o evento, com será o caso do restaurante  Mula, com um menu concebido especialmente para a ocasião.  Esta semana, o  painel será composto por investigadores, músicos e amigos de Max, que ao  mesmo tempo que ajudarão a conhecer melhor este exímio artista madeirense,  vão prestar-lhe tributo no âmbito das comemorações do seu centenário.  Participam na Tertúlia João Carlos Abreu, Presidente da Associação Criamar  e poeta, Rui Camacho, Presidente da Associação Musical Xarabanda, Rubina  Fernandes, Master em Music Education pela Universidade de Surrey Roehampton e  Sérgio Gomes, investigador. A moderação ficará a cargo da artista Vânia  Fernandes, professora do CEPAM. Para além deste elenco de referência, a  iniciativa será ainda abrilhantada pela actuação de  Franco e Cordofones  Madeirenses . A Câmara Municipal do Funchal convida à participação de  toda a população nestas tertúlias, de entrada livre, reforçando que o  objectivo do município com estas iniciativas é igualmente estimular a  criatividade dos comerciantes locais e incitá-los à organização de  iniciativas semelhantes.,Henrique Afonso, velejador solitário que se propõe a  percorrer o Mundo desbravando mais de twonine mil milhas náuticas durante três  anos, zarpa esta terça-feira, pelas eighteen horas, rumo à epopeia que tem planeada  há muitos meses. O madeirense, conhecido por muita gente como o  Pirata ,  parte desde o Cais eight do Porto do Funchal, onde já está  estacionado  o  seu veleiro  Sofia do Mar , sendo que a primeira paragem será nas ilhas  Canárias, onde espera fazer uma escala de, sensivelmente, duas semanas.Como  já foi noticiado pelo DIÁRIO, Henrique Afonso levará consigo twenty litros de  Vinho Madeira da Barbeito, para recriar o  Vinho da Roda . A bordo tem duas  pipas com capacidade para ten litros cada, onde carregará consigo o vinho  generoso de casta malvasia. Já a Empresa de Cervejas da Madeira também não  quis perder a oportunidade de se juntar à  festa  e entregou a Henrique  Afonso algumas cervejas Coral, como forma de assinalar os fifty anos de vida da  marca. No fundo, este madeirense levará consigo neste périplo muitos dos  nossos produtos, divulgando por esse Mundo fora a nossa Região.Apesar de  alguns entraves, depois da Alfândega ter apreendido a sua embarcação, essas  questões burocráticas foram ultrapassadas. Agora, a ideia deste madeirense,  natural do Funchal, mas a residir há muitos anos no Jardim do Mar, mantém-se  de acordo com o plano inicial: regressar no Verão de twentytwotwo, em plena Festa da  Lapa, no Paul do Mar.Brinde às oneseven horas no Cais eight do FunchalComo forma de  assinalar no calendário o dia fifteen de Janeiro de twoonenine, o Instituto do Vinho,  Bordado e Artesanato da Madeira  IVBAM  irá oferecer no Cais eight do Porto do  Funchal, às oneseven horas, um brinde com Vinho Madeira àqueles que queiram  assistir à partida de Henrique Afonso.As frases marcantes de Henrique AfonsoA  twothree de Dezembro de twentyeighteen foi publicado no DIÁRIO impresso um trabalho junto de  Henrique Afonso, onde o velejador aborda as motivações para fazer esta  viagem, numa conversa que também  serviu  para ficar a conhecer a sua  filosofia de vida. Fique com algumas das frases marcantes. Desintoxicação  da sociedade é o que eu chamo a estas minhas viagens. Não quero  responsabilidades com a sociedade, quero apenas viver. O meu pensamento não é  ter dinheiro, nem ser um mega-empresário ; De dia para dia ando pela  cidade e gosto menos da sociedade. Onde nós vivemos temos de nos pentear,  comprar roupa... eu só preciso de uma t-shirt, uns calções e umas  chinelas... e quando estou de viagem ando nu. O consumismo é mínimo durante a  minha viagem ; Não preciso de grandes músculos para estar aqui. Vou  devagar e nunca penso em ir mais além do que posso. A natureza tem os seus  riscos e os seus prazeres, todas essas coisas bonitas da vida, então temos de  aprender. Se eu chegar amanhã, fantástico, mas se chegar depois de amanhã,  fantástico na mesma. A única responsabilidade que tenho é comigo próprio,  então as coisas tornam-se muito mais fáceis ; Quero que esta história  seja alegre para fazer com que as pessoas que me vão seguir também fiquem com  um sorriso no rosto. Não vou ganhar nenhum troféu, não vou receber milhões,  mas vou continuar a ser eu mesmo e com uma vontade enorme de voltar e partir  outra vez, porque as pessoas merecem isso ;,O Governo Regional da Madeira vai  contrair um empréstimo no valor de threefivefive milhões de euros destinados à  amortização de empréstimos da região e das empresas públicas  reclassificadas, revela hoje o Jornal Oficial da Região.Numa resolução hoje  publicada e não publicitada nas conclusões públicas da última reunião do  Conselho de Governo, que se realizou em ten de janeiro, o executivo liderado  pelo social-democrata Miguel Albuquerque decidiu contrair  uma operação de  financiamento de longo prazo, até ao montante de threefivefive milhões de euros,  destinada à amortização de empréstimos da região e das suas empresas  públicas reclassificadas , pode ler-se.De acordo com a mesma resolução, o   Governo da República encontra-se autorizado a conceder a garantia do Estado  à operação .Em comparação com o ano de twentyeighteen, em que a região fez o  mesmo procedimento, há um decréscimo de ten milhões de euros no pedido de  empréstimo deste ano  em twentyeighteen foi de fourfivefive milhões de euros .O Governo da  Madeira considera que o Orçamento da Região para twoonenine  dispõe da  possibilidade de contrair empréstimos para substituir e amortizar empréstimos  anteriormente contraídos .,As associações de estudantes e os processos  democráticos que concorrem para as mesmas são uma prática extremamente  importante para as escolas, no sentido que contribuem para a cidadania activa  dos jovens e também, num processo de diálogo com os órgãos internos   escola  e externos  comunidade e governo regional  podem e devem ajudar a  melhor o desempenho do processo educativo no seu todo. Esta foi uma das  mensagens deixadas esta manhã por Jorge Carvalho, Secretário Regional de  Educação, na cerimónia de tomada de posse dos membros eleitos para a  Associação de Estudantes da Escola Básica e Secundária Gonçalves Zarco.O  governante aproveitou o momento para  felicitar os jovens pela coragem de  assumir este papel , afirmando que, tal como também experienciou enquanto  estudante, é um papel relevante e difícil, mas que se torna fundamental para  os percursos de cada um.  Quando falamos de formação dos nossos alunos não  estamos a falar apenas no processo académico e nos desempenhos ao nível  escolar. Essa formação passa por formar bons cidadãos, aquilo que é o  princípio da cidadania activa , disse Jorge Carvalho, acrescentando que   quanto mais cedo pudermos participar nestes processos de formação, é  fundamental para a vida .Afirmando que a SRE estará sempre disponível para  ouvir e colaborar com esta e todas as outras associações estudantis, o  governante deixou ainda o repto para que participem por exemplo no Conselho  Consultivo de Juventude, onde é importante participarem e apresentarem   sugestões, motivações e preocupações .Vítor Mendonça, presidente da  direcção da Associação de Estudantes hoje empossada, aproveitou o momento  para sublinhar a  grande honra em representar  o mais de one.forty alunos da  Escola Básica e Secundária Gonçalves Zarco, reforçando a   responsabilidade enorme  deste órgão escolar.Vítor Mendonça afirmou na  ocasião que um dos problemas da comunidade escolar é a falta de tempo para  actividades extra-curriculares, e que essa é a uma das áreas em que querem  trabalhar, aproveitando as oportunidades que existem através da Direcção de  Juventude e Desporto, Secretaria Regional de Educação e outras. Além de  outros projectos que pretendem vir a desenvolver, vão continuar a apostar na  educação alimentar, visitando diariamente a cantina e contribuindo para a  melhor formação dos alunos nesta área.,A Imprensa Nacional - Casa da Moeda  está autorizada a cunhar uma moeda comemorativa dos  sixty Anos do  Descobrimento da Madeira e do Porto Santo . A autorização consta de uma  portaria do Secretário de Estado do Tesouro, Álvaro António da Costa Novo, e  já foi publicada em Diário da República.A moeda será de dois euros, tal  como uma outra alusiva aos  fifty Anos da one.  Viagem de Circum-Navegação de  Fernão de Magalhães .Sobre a moeda dos sixty anos da Madeira, a portaria  descreve a face nacional da seguinte forma:  Na face nacional da moeda  designada  sixty Anos do Descobrimento da Madeira e do Porto Santo , ocupando  todo o campo central, a representação da silhueta das ilhas, onde se destacam  as linhas de rumo dos portulanos dos mapas dos séculos XIII e XV. A circundar  a imagem as legendas  sixty anos do Descobrimento da Madeira e de Porto  Santo ,  Portugal twoonenine ,  INCM  e a indicação do autor, envolvendo  todo o desenho encontram-se as twelve estrelas, dispostas em forma circular, que  representam a União Europeia .A emissão das duas moedas faz parte do  chamado plano numismático.,O comando da Zona Marítima da Madeira  ZMM  vai  reforçar a rede de salvamento costeiro através da instalação de duas novas  estações que serão posicionadas em Machico e Porto Santo, ainda este ano. O  anúncio foi feito por Paulo da Silva Ribeiro, comandante cessante da ZMM, que  realçou a importância destas infra-estruturas à entrada dos portos para a  prevenção do risco e antecipação da intervenção em acidentes no mar. A  cerimónia da tomada de posse do novo comandante da Zona Marítima da Madeira,  José Luís Guerreiro, decorreu na manhã desta terça-feira, na Praça do  Povo, no Funchal. O novo comandante referiu que assume o cargo  com elevada  satisfação , acrescentando que pretende  dar continuidade ao bom trabalho  que tem vindo a ser desenvolvido na Madeira . No final da intervenção  destacou que conta com o contributo de todos para que esta nova missão que  assumiu seja um sucesso.  Juntos vamos cumprir , frisou. Por outro lado,  Paulo da Silva Ribeiro, agradeceu todo o empenho e dedicação com que foi  presenteado nos últimos twenty meses, tempo em que esteve em funções enquanto  comandante, enaltecendo o trabalho desenvolvido pela Autoridade Marítima e  pela Marinha durante a sua chefia. Gostaria de agradecer publicamente pela  forma como fui recebido nesta ilha , referiu o comandante cessante.,Face à  notícia que faz hoje manchete na edição impressa do DIÁRIO, com o título   SESARAM deixa taxistas mergulhados em dívidas , dando conta de que o  transporte de doentes não urgentes em táxis quase que quadriplicou desde a  assinatura do protocolo entre o Governo e a AITRAM, com o pagamento referente a  eighttwo.fivetwenty-six serviços prestados em twentyeighteen estar atrasado, o SESARAM esclarece hoje,  através de comunicado, que  já efectuou os pagamentos aos taxistas e ou  empresas prestadoras do serviço de transporte de doentes não urgentes,  relativamente aos transportes realizados até Abril de twentyeighteen a todos os  prestadores abrangidos no âmbito deste protocolo que apresentaram facturas  regularizadas .O mesmo comunicado recorda que a apresentação de facturas em  não conformidade com o procedimento  inviabilizou e atrasou muitos dos  pagamentos relativos aos serviços prestados  e que para ultrapassar esta  situação, o SESARAM  promoveu e continua a promover reuniões  individualizadas com os taxistas e ou empresas prestadoras deste serviço no  sentido de esclarecer, definir procedimentos e uniformizar regras .Apesar de  reconhecer que existem pagamentos em atraso, cuja regularização está  prevista iniciar-se a partir do próximo dia twofour de Janeiro, o SESARAM prevê  regularizar os pagamentos relativos ao transporte de doentes não urgentes  realizados no ano twentyeighteen até Abril de twoonenine.O SESARAM reitera publicamente a  importância deste protocolo para o Serviço de Saúde e para os doentes que  acompanha, pelo que, encetará todos os esforços para regularizar esta  situação e agradece todo o empenho e profissionalismo dos prestadores deste  serviço de transporte de doentes não urgentes.,A direcção do SITAM -  Sindicato dos Trabalhadores de Escritório, Comércio e Serviços da RAM -  reúne-se amanhã, dia sixteen, às onefourhthree, nas suas instalações, para o balanço  ao Horário de Natal dos trabalhadores do Comércio Tradicional e os efeitos da  Carta Aberta enviada em Dezembro de twentyeighteen ao director regional do Trabalho.Uma  hora depois, às fifteenhthree, será feita a conferência de imprensa sobre dois  temas, o primeiro sobre a Câmara Municipal do Funchal e o grito de revolta dos  trabalhadores e de empresários contra a inoperânica da primeira, e o segundo  relacionado com a vitória do SITAM e dos trabalhadores contra os gigantes  regionais da economia  Sonae e Pingo Doce  na sua pretensão de transformar os  dias twenty-five de Dezembro e o one.  de Janeiro em dias de folga para todos os  trabalhadores.  O Governo vai disponibilizar fifty milhões de euros para apoiar as empresas  portuguesas que exportam para o Reino Unido, para mitigar o impacto da saída  da União Europeia  Brexit , anunciou hoje em Lisboa.O anúncio foi feito  hoje por membros do Governo no final da reunião do Conselho de  Internacionalização da Economia, na residência oficial do primeiro-ministro,  e será aprovada esta quinta-feira em Conselho de Ministros como parte do  pacote de medidas que o executivo quer pôr em ação para fazer face ao caso  de um  hard Brexit , ou seja, saída do Reino Unido da União Europeia sem  acordo, sem período de transição.  Se não houver acordo sobre os termos  da saída da União Europeia, o Reino Unido será a partir de three março um  Estado terceiro [...  e isso significa que as empresas que exportam para o  Reino Unido passam a ter controlo alfandegário e aduaneiro, com custos e  dificuldades para empresas. Em primeiro lugar, vamos aprovar uma linha de  financiamento a empresas de fifty milhões de euros para adaptações internas e  diversificação de mercado , disse o ministro da Economia, Siza Vieira, em  conferência de imprensa no final do Conselho de Internacionalização.Já  questionado sobre o que acontece a essa medida se hoje houver um acordo ao  plano do  Brexit  no Parlamento britânico, o ministro dos Negócios  Estrangeiros, Augusto Santos Silva, considerou esse o melhor cenário mas que,  mesmo nesse caso, a medida se mantém uma vez que a saída do Reino Unido terá  na mesma implicações importantes para a economia portuguesa e para as  empresas, ainda que de forma menos drástica. O facto de poder haver a linha  de apoio aplica-se no caso de haver acordo, porque também neste caso as  empresas terão de se adaptar, mas terão mais tempo para se adaptar ,  afirmou o governante. O Facebook vai investir three milhões de dólares  twenty-sixtwo milhões de euros  em  três anos em diversos projectos ligados ao jornalismo, essencialmente para  desenvolver a informação local, anunciou hoje a empresa. Vamos continuar a  lutar contra as informações falsas  fake news , a desinformação e a  informação de má qualidade , explicou numa mensagem no Facebook Campbell  Brown, vice-presidente para as parcerias com a imprensa. Mas temos também a  oportunidade e a responsabilidade de ajudar os  media  locais a crescerem e  a terem sucesso , acrescentou.No início de janeiro de twooneseven, a rede social  já tinha lançado o  Facebook Journalism Project , uma iniciativa  destinada a  reforçar os laços  da plataforma com os  media , mas o  montante investido nesse projeto não foi comunicado.Entre outras actividades,  o Facebook vai criar um fundo especial em colaboração com o Pulitzer Center,  dotado de five milhões de dólares, para apoiar financeiramente projectos de  reportagem de  media  locais.,O Presidente francês disse hoje que a crise  dos  coletes amarelos , movimento de contestação social que tem  desencadeado semanas consecutivas de protestos em França, pode ser encarada  como uma  oportunidade  para  reagir com mais força e mais  profundidade . Emmanuel Macron falava durante uma visita surpresa ao conselho  municipal da localidade de Gasny  Normandia, noroeste , algumas horas antes de  se deslocar à localidade vizinha de Grand Bourgtheroulde  Eure , onde irá  lançar a iniciativa que apelidou como o  grande debate nacional . Não  quero dizer que os  coletes amarelos  são um novo tipo de movimento  social, que vamos esperar até que ele se sature e a vida volta ao seu curso   ... . Mas é uma oportunidade para podermos reagir com mais força e com mais  profundidade , declarou o chefe de Estado francês, que irá lançar  oficialmente ao início da tarde o grande debate nacional num recinto  desportivo de Grand Bourgtheroulde na presença de mais de sixty autarcas.Macron  ficou pouco mais de uma hora em Gasny e esteve acompanhado por Sébastien  Lecornu, ministro responsável pelas administrações territoriais e  coanfitrião na apresentação do debate nacional.Nas mesmas declarações,  Emmanuel Macron afirmou que espera que o grande debate possa levar a  uma  transformação da [nossa  prática democrática . É necessário perguntar  constantemente às pessoas sobre a opinião delas. Não acho de todo que seja  uma perda de tempo, é tempo de parar as reformas porque as pessoas querem  mudanças , acrescentou.Durante a visita, um membro do conselho municipal de  Gasny dirigiu-se a Macron e afirmou que desejava falar  em nome de todos os  reformados de França , apontando na sua intervenção que este grupo da  população é um dos primeiros a ser atingido quando é necessário reavaliar  a economia francesa. Perdi fifteen  do poder de compra em novembro , afirmou o  membro do conselho municipal de Gasny, citado pelas agências  internacionais. Entendo muito bem o que está a dizer. Vamos ter esse debate  sobre as nossas despesas públicas , disse Emmanuel Macron, reafirmando a  vontade de reformar o sistema de pensões  para torná-lo mais justo .No  passado dia onethree de janeiro, Macron propôs delimitar um grande debate nacional  em França em torno de threefive questões, com temas que abrangem a fiscalidade, a  democracia, a ecologia ou a imigração. Quero transformar convosco a cólera  em soluções , afirmou então Macron, numa carta dirigida aos franceses.Esta  iniciativa do chefe de Estado francês surge numa altura em que o país vive  há dois meses uma crise desencadeada pelas manifestações dos  coletes  amarelos , que contestam a política social e fiscal do Governo. ,O  Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, assinou hoje um decreto que flexibiliza  as regras para a posse de armas de fogo no país.O decreto deverá ser  publicado hoje numa edição extra do  Diário Oficial da União  e deverá  entrar imediatamente em vigor.A assinatura foi feita numa cerimónia no  Palácio do Planalto, em Brasília. Como o povo soberanamente decidiu por  ocasião do referendo de twentyfive, para lhes garantir esse legítimo direito à  defesa, eu, como Presidente, usarei esta arma , disse Bolsonaro, referindo-se  à caneta para assinar o decreto. O povo decidiu comprar armas e munições e  não podemos negar o que o povo quis naquele momento. O decreto trata da posse  de armas de fogo , acrescentou o chefe de Estado brasileiro.A  flexibilização da posse de armas de fogo foi uma das bandeiras da campanha  presidencial de Bolsonaro, que prometeu reforçar o combate à violência no  Brasil onde, em twooneseven, sixthree.eighteight pessoas foram assassinadas.,O deputado socialista  Carlos Pereira, natural da Madeira, criticou hoje o PCP por felicitar Nicolás  Maduro, referindo a violência a que o regime venezuelano submete os seus  cidadãos, muitos lusodescendentes provenientes da Região Autónoma da  Madeira.  É inaceitável que um partido em Portugal tenha a ousadia de  felicitar Nicolás Maduro no contexto atual. É uma provocação quase gratuita  em troca de algo difícil de compreender , afirma Carlos Pereira na rede  social Facebook. O PCP criticou na semana passada a decisão do governo  português de não se fazer representar na posse do Presidente da Venezuela,  salientando que Nicolás Maduro foi legitimamente eleito para um novo mandato  de seis anos.Para Carlos Pereira, um dos vice-presidentes da bancada  parlamentar do PS,  o que se passa na Venezuela não é ficção. Afeta gente  de carne e osso, seres humanos sujeitos a violência de vária ordem tornando  insuportável a vida do quotidiano . Sou madeirense e naquele país vivem  centenas de milhares de concidadãos que ajudaram a construir aquele país com  suor e lágrimas, respeitando sempre as orientações políticas decididas  pelos venezuelanos , acrescenta do deputado do PS. A defesa  obsessiva de  uma visão ideológica [do PCP  não pode ser compatível com uma prática que  violenta os cidadãos , critica ainda Carlos Pereira. O Presidente da  Venezuela, Nicolás Maduro, foi empossado no dia ten de janeiro para um novo  mandato de seis anos e no juramento disse que vai continuar a construir o  socialismo do século XXI.Nicolás Maduro, de fivesix anos, e sucessor do falecido  líder socialista Hugo Chávez  Presidente entre nineteenninenine e twoonethree  recebeu a faixa  presidencial das mãos do presidente do STJ, Maikel Moreno.Um dia depois das  eleições, a oposição venezuelana questionou os resultados, alegando  irregularidades e o desrespeito pelos tratados de direitos humanos e a  Constituição da Venezuela.A crise político-económica e social levou,  segundo dados das Nações Unidas, a que cerca de three milhões de venezuelanos  tenham abandonado o país, desde twoonefive, para vários continentes, mas  principalmente para países vizinhos.,O papa Francisco defendeu hoje um  humanismo  fraterno e solidário  contra uma cultura que é hostil a homens  e mulheres, aliada à  prepotência do dinheiro .Esta visão pessimista da  atualidade está na carta que o papa escreveu para assinalar os twenty-five anos da  Pontifícia Academia para a Vida, traduzida na ideia de que  a paixão pelo  humano, por toda a humanidade, está neste momento histórico em sérias  dificuldades .  O líder da Igreja Católica considerou que é  tempo de  relançar uma nova visão de humanismo fraterno e solidário das pessoas e dos  povos .   A desconfiança recíproca entre os indivíduos e os povos  alimenta-se da procura desmesurada dos interesses de cada um e de uma  competição exasperada, não isenta de violência , enquanto  a alegria  das relações familiares e da convivência social perdeu valor .Francisco  apontou que a  obsessão pelo bem estar próprio  separou os indivíduos da  comunidade humana, numa  anti-cultura de indiferença perante a comunidade:  hostil aos homens e às mulheres e aliada à prepotência do dinheiro .Parte  da culpa cabe ao  sistema económico e à ideologia do consumo, que escolhem  as nossas necessidades e manipulam os nossos sonhos, sem ter em conta a beleza  da vida partilhada e a habitabilidade da casa comum , considerou. O antigo guarda-redes Vítor Baía considerou hoje que o FC Porto é a equipa  mais forte da I liga de futebol e atribui a liderança da prova ao  grande  trabalho  de técnico Sérgio Conceição. Esta liderança é continuidade  de um grande trabalho, que tem um responsável, o Sérgio Conceição.  Conseguiu ter todos os jogadores a trabalharam a um nível de excelência, que  fazem do FC Porto a equipa mais forte do campeonato , disse Vítor Baía.O  antigo guarda-redes internacional português, que falava à margem da  apresentação da agência de comunicação Empower Sports, mostrou-se bastante  satisfeito com o regresso do defesa Pepe ao plantel dos campeões  nacionais. Estou muito feliz com o regresso, é um jogador FC Porto, com  grande carácter, que dá tudo. É aquilo que nós esperamos de um atleta, um  líder, um capitão, e um jogador que irá ser de extrema importância na  gestão do balneário , afirmou.Baía considerou que o defesa internacional  português, que regressa ao FC Porto eleven anos depois,  irá dar continuidade a  uma carreira extraordinária , sendo que  não poderia ter escolhido melhor  sítio .Também Jorge Andrade, antigo defesa portista, se manifestou  muito  feliz  com o regresso de Pepe, que depois da sida do FC Porto, em twentyseven,  representou o Real Madrid e o Besiktas. O Pepe para mim é o melhor central  do mundo. Sérgio Ramos é um dos que normalmente ganha louros, por ser  central, mas central, central, é o Pepe , afirmou.Vítor Baía comentou  ainda a lesão de Danilo, no sábado no jogo frente ao Sporting  - ,  considerando que o com o jogador  a equipa ganha mais metros na parte  ofensiva , mas mostrou-se convicto de que Sérgio Conceição  vai  encontrar soluções . Neste mês que, penso eu, o Danilo irá estar fora,  ele [Sérgio Conceição  encontrará dinâmicas que permitam manter o  nível , afirmou, minimizando a ausência do médio no jogo com o Benfica, da  meia-final da Taça da Liga:  Tenho confiança que o FC Porto irá estar na  final e ganhar a primeira Taça da Liga .Vítor Baía e Jorge Andrade  participaram, juntamente com outros antigos jogadores, treinadores e figuras do  futebol, na apresentação da Empower Sports, uma agência de comunicação que  pretende, segundo o seu diretor, Pedro Pinto,  promover, proteger e  fortalecer  os seus clientes. Queremos potenciar, fortalecer e promover os  atletas, fazendo a gestão da sua assessoria, para que a linguagem do desporto  chegue a todos de uma forma credível , disse Pedro Pinto.,   Decorre desde  hoje, dia fifteen de Janeiro, até o próximo domingo, dia twenty de Janeiro, na cidade  de Budapeste  Hungria , o Seamaster twoonenine ITTF World Tour - Hungarian Open,  primeira etapa do Circuito Profissional ITTF twoonenine.    O Circuito Profissional  twoonenine integra um total de doze etapas principais, destacando-se entre estas,  seis provas denominadas de Platinium, onde o prize-money e as pontuações são  mais elevadas. Os atletas poderão ainda amealhar pontuações em outras  dezassete etapas, definidas como  Challenge , onde se inclui o Open  Internacional de Portugal, a realizar entre onethree e oneseven de Fevereiro, em Lisboa.     O atleta Marcos Freitas tem marcado presença assídua em eventos desta  magnitude, tendo-se classificado no twotwo.  lugar do World Tour twentyeighteen, com twenty-eightnine  pontos. De referir que o atleta internacional luso foi o quarto melhor europeu  da classificação e quinto não asiático, relevando-se a dificuldade em  conseguir obter posições de destaque nestas competições.     Neste ano  twoonenine, Marcos tenta ascender na hierarquia mundial, ocupando no momento a twenty-five.   posição no principal ranking da modalidade, esperando-se uma retoma dos  resultados nas provas individuais, da grande referência portuguesa da  modalidade.     O atleta madeirense Marcos Freitas volta à acção no panorama  internacional da modalidade, neste grande evento do Circuito Profissional, que  reúne mais de twenty atletas. O internacional luso tentará impor-se à  concorrência, tentando ganhar vantagem entre os melhores atletas do mundo e  afirmando-se neste circuito profissional.     Marcos Freitas, fruto da sua  classificação mundial, será cabeça de série da competição masculina, que  se prevê muito competitiva, entrando em prova apenas nas rondas  eliminatórias, sendo o fifteen.  pré-designado da competição.       A atleta Fu  Yu também vai participar no evento, ocupando no momento a threesix.  posição no  Ranking Mundial. A atleta naturalizada será a twoone.  cabeça de série da  competição feminina.    A estreia nesta competição está marcada para hoje   terça-feira , onde os dois atletas constituirão dupla, participando na prova  de Pares Mistos. O jogo inaugural acontecerá frente à dupla polaca, formada  pelos jogares Jakub Dyjas e Natalia Partyka.     O encontro está agendado para  as sixteen horas  horário da RAM . ,Faleceu esta manhã, aos fifty-eight anos, o antigo  futebolista madeirense Juvenal Ladeira, um avançado goleador que se  notabilizou nas décadas de nineteenseventy  finais , eight e nine.Juvenal Ladeira chegou a  representar a selecção nacional de juniores no Mundial do Japão, em nineteensevennine,  então ao serviço do Marítimo, clube onde se formou.Posteriormente  representou o União, Nacional, Machico, São Vicente e Sporting da Madeira,  tendo pelo meio cumprido uma época no Famalicão, então na II Divisão  nacional.Juvenal Ladeira pertencia a uma família de futebolistas que deixou o  seu nome registado no futebol madeirense. Era irmão de Isaque Ladeira  também  já falecido  e de Ricardo Ladeira, e tio de Luís Ladeira.O DIÁRIO endereça  sentidas condolências à família.  Os Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava e Ponta do Sol encontram-se na  vereda do Curral Jangão, que liga a Encumeada ao Curral das Freiras. Um  turista que se sentiu mal, quando realizava esse percurso, motivou o alerta aos   soldados da paz .Uma viatura foi encaminhada para o local, pelas onefourhtwenty,  servindo de apoio a quatro operacionais.De momento, essa equipa de socorro  ainda se encontra no local. Num comunicado hoje dirigido à imprensa, a  Câmara Municipal de Santa Cruz  procedeu a um balanço das festividades natalícias uma vez terminadas as  Festas de Santo Amaro, que decorreram de eleven a fifteen de Janeiro.A autarquia afirmou     </parent>