<parent>
 O pneumologista e intensivista Filipe Froes considera que o inverno e a gripe  funcionam como  o teste anual do algodão  ao Serviço Nacional de Saúde,  que se encontra no limite e sem capacidade para responder a aumentos de procura.   Quando chega o inverno e a altura da gripe, temos o teste anual do algodão  ao SNS. E quando um SNS, que já em circunstâncias normais está no limite e  sem reserva, se confronta com aumento do trabalho resultante do frio e do  aumento da atividade dos vírus respiratórios, quem está no limite entra em  falência e não tem qualquer capacidade de se adaptar , disse o especialista  à agência Lusa.  Anualmente, quando as temperaturas começam a baixar e quando a circulação de  vírus respiratórios se intensifica, as urgências hospitalares, sobretudo,  sentem um aumento de afluxo de doentes e este ano há já relatos de  sobrelotação nalguns hospitais.  Para Filipe Froes, o SNS já não tem sequer capacidade de aumentar a oferta   para um ligeiro aumento da procura , recordando que a época gripal ainda  está no início e que a gripe ainda nem entrou na fase epidémica.   O que há é um agravamento do desequilíbrio em que já vivemos. Já  vivemos numa situação no limite, que é disfarçada pela dedicação e  espírito de missão dos profissionais, que vão tentando compensar as  falências do sistema , afirma o pneumologista.  Filipe Froes entende que o  teste do algodão  do inverno e da gripe tem  permitido tirar, sobretudo, duas conclusões:  Uma é a da que a resposta do  SNS à gripe diz mais do SNS do que diz da gripe. A outra é a falência de  respostas imediatistas e da  numerização  na saúde .  Para o especialista, o SNS precisa de uma  planificação alargada, a médio  e longo prazo , investindo na qualidade, na disponibilidade dos recursos e na  proximidade, rejeitando deste modo respostas apenas circunstanciais.  Filipe Froes lembra que os médicos de família têm listas de utentes com  one.nine pessoas, o que faz com que tenham pouca disponibilidade de tempo para ver  os doentes.   Estamos a destruir a relação essencial na medicina, que é a relação  médico doente. Um médico com one.nine doentes vê hoje um doente e só volta a  vê-lo dali a mais de dez meses. Quando o doente agudiza de uma situação  crónica, o médico não tem tempo de o ver, porque as consultas estão  cheias , descreve o perito.  O pneumologista e intensivista, que trabalha há décadas exclusivamente no  SNS, alerta ainda que foram encerradas camas de agudos no SNS nos últimos anos  que acabam sistematicamente por ser necessárias nestas alturas mais críticas  do inverno e da gripe. ,O selecionador nacional de voleibol feminino, Rui Moreira, disse hoje que  pretende encerrar a fase de qualificação para o Europeutwentynineteen, para o qual  Portugal já está apurado, com  dois bons resultados , frente à França e  Geórgia.  A seleção já se encontra na cidade gaulesa de Belfort, onde no sábado  defronta a França, no penúltimo jogo do grupo D da fase de apuramento para o  Europeutwentynineteen, que decorre de twenty-three de agosto a eight de setembro, na Polónia,  Turquia, República Checa e Hungria.  O treinador português está consciente de que o tempo de preparação desta  reta final da competição foi curto, mas mostrou-se confiante na obtenção de  dois bons resultados nos derradeiros jogos de qualificação.   Do que analisámos da França, penso que é uma equipa perfeitamente ao  alcance da nossa. No entanto, iremos perceber se dois dias apenas terão sido  suficientes para conseguirmos melhorar o resultado da primeira volta [derrota  por three- . Esse será certamente o primeiro objetivo , disse.  Em declarações aos canais de comunicação da Federação Portuguesa de  Voleibol  FPV , Rui Moreira afirmou que é possível vencer o adversário, mas  defendeu que essa missão irá depender bastante da capacidade e rigor com que  a seleção portuguesa irá cumprir a estratégia previamente definida.   Se conseguirmos ser competentes na relação serviço bloco e jogarmos com a  velocidade necessária para criar dificuldades ao débil, mas forte  fisicamente, bloco gaulês, estaremos mais perto de vencer o jogo, justificou o  treinador.  Portugal encerra a fase de qualificação com a Geórgia, em nine de janeiro, em  Gondomar, e Rui Moreira afirmou que ainda não analisou a fundo esse  adversário, por se encontrar focado a ten  no jogo com a França, que lidera o  grupo.   Sabendo que não estando a Geórgia nem na elite nem na mediania europeia,  será certamente um jogo diferente, em que teremos de assumir a  responsabilidade e o favoritismo que levamos para o jogo. Iremos prepará-lo a  partir de domingo, quando regressarmos desta deslocação a França ,  observou.  Portugal já está matematicamente apurado para o Europeutwentynineteen,  independentemente dos resultados com a França, no sábado, e a Geórgia, no  Multiusos de Gondomar.  As portuguesas ocupam o segundo lugar do grupo D, com nove pontos, menos três  pontos que as invictas francesas, mais seis do que as georgianas e mais nove  que as dinamarquesas. Apuram-se as duas primeiras classificadas de cada grupo. ,Homens armados atacaram hoje a sede da radiotelevisão palestiniana em Gaza e  causaram significativos danos materiais, ataque que a Autoridade Palestiniana  atribui ao movimento radical Hamas, que controla a Faixa de Gaza.  Um responsável do Departamento palestiniano de radiodifusão na cidade de  Gaza e a agência noticiosa palestiniana Wafa precisaram que cinco homens  armados entraram no edifício, onde funciona a televisão palestiniana e a  rádio Voz da Palestina.  O organismo é financiado pelo governo da Autoridade Palestiniana, sediado na  Cisjordânia ocupada e presidido por Mahmud Abbas, em conflito com o Hamas.  Durante o ataque, vários funcionários foram molestados e foi destruído  equipamento, indicou a Wafa.  Um jornalista da agência France-Presse constatou que câmaras e computadores  foram danificados, assim como cadeiras e portas.   Responsabilizamos inteiramente o Hamas por este crime, que consistiu numa  invasão forçada e em causar danos nos escritórios da sede social , afirmou  Ahmed Assad, o controlador-geral encarregado dos media oficiais na Autoridade  Palestiniana, num comunicado.   É um ataque contra o nosso povo em Gaza , adiantou.  Salameh Maaruf, diretor do departamento dos media do Hamas, também condenou  num comunicado o que classificou de  conduta inaceitável , apelando à  detenção dos culpados.  O Hamas assumiu o controlo da Faixa de Gaza em two thousand and seven após confrontos com a  Fatah, o partido de Mahmud Abbas.  As várias tentativas de reconciliação entre os dois principais movimentos  palestinianos ainda não tiveram êxito. ,A receção do Sporting ao FC Porto, da oneseven.  jornada da I Liga portuguesa de  futebol, vai realizar-se em twelve de janeiro, sábado, anunciou hoje a Liga de  clubes no sítio oficial na Internet.  O último clássico da primeira volta do campeonato, entre os atuais dois  primeiros classificados, tem início marcado para as onefive:thirty, no Estádio José  Alvalade, em Lisboa.  Nesta ronda, o Benfica, atual quarto classificado, joga a eleven de janeiro,  sexta-feira, em casa do Santa Clara, um dia depois de o Sporting de Braga,  terceiro colocado, visitar o estádio do Portimonense.  A primeira volta do campeonato termina no domingo seguinte, com a receção do  Rio Ave ao Vitória de Setúbal, estando o início da segunda volta marcado  para eighteen de janeiro, com a visita do FC Porto ao Desportivo de Chaves.     Programa da oneseven.  Jornada:  - Quinta-feira, ten jan:  Portimonense - Sporting de Braga, twenty:onefive  - Sexta-feira, eleven jan:  Santa Clara   Benfica, eighteen: locais  nineteen:, horas de Lisboa   Desportivo das Aves   Feirense, nineteen:  Vitória de Guimarães   Moreirense, twoone:onefive  - Sábado, twelve jan:  Sporting - FC Porto, onefive:thirty  Boavista   Marítimo, twenty:thirty  - Domingo, thirteen jan:  Nacional   Belenenses, onefive:  Desportivo de Chaves   Tondela, oneseven:thirty  Rio Ave - Vitória de Setúbal, twenty:     Programa da eighteen.  Jornada:  - Sexta-feira, eighteen jan:  Desportivo de Chaves - FC Porto, nineteen:  Nacional - Sporting de Braga, twenty:onefive  Vitória de Guimarães   Benfica, twoone:onefive  - Sábado, nineteen jan:  Belenenses   Tondela, onefive:thirty  Sporting   Moreirense, eighteen:  Boavista   Portimonense, twenty:thirty  - Domingo, twenty jan:  Desportivo das Aves - Vitória de Setúbal, onefive:  Santa Clara   Marítimo, onesix:thirty locais  oneseven:thirty, horas de Lisboa   Rio Ave   Feirense, twenty:     Programa da nineteen.  Jornada:  - Segunda-feira, twenty-eight jan:  Marítimo - Rio Ave, oneseven:  Moreirense   Nacional, nineteen:  Tondela - Desportivo das Aves, nineteen:  Feirense - Vitória de Guimarães, twoone:onefive  - Terça-feira, twenty-nine jan:  Portimonense - Desportivo de Chaves, nineteen:  - Quarta-feira, thirty jan:  FC Porto   Belenenses, twoone:onefive  *   Benfica - Boavista, twoone:onefive  *   Sporting de Braga - Santa Clara, twoone:onefive  *   Vitória de Setúbal - Sporting, twoone:onefive  *       *    Jogos com horários a definir após a final da Taça da Liga. ,A PSP divulgou, em comunicado de imprensa, que a sinistralidade rodoviária  verificada no período compreendido entre os dias twenty-eight de dezembro e three de  janeiro twentynineteen, resultou num total de fifty-four acidentes de viação na Região.  Os acidentes ocorreram no Funchal  twosix , Câmara de Lobos  seven , Ribeira Brava   three , Ponta do Sol  two , Santana  two , Machico  four , Santa Cruz  nine  e Porto Santo   one .  Este número de sinistros resultou num total de twenty-three feridos ligeiros  eight no  Funchal, five em Câmara de Lobos, three na Ponta do Sol, one em Santana, two em Machico e  four em Santa Cruz.  As tipologias dos referidos acidentes de viação foram as seguintes:  Atropelamento  two , Colisão  threenine , despiste  ten  e outros  three .   Durante o referido hiato temporal, desenvolvemos uma série de operações  de fiscalização rodoviária, que resultaram na materialização de thirteen  detenções por condução sob o efeito do álcool  nine no Funchal, one na Ribeira  Brava, one em Ponta do Sol, one em Santa Cruz e one no Porto Santo  e two detenções  por falta de habilitação para o exercício da condução  one no Funchal e one em  C.  de Lobos . ,Ano novo e fiscalização mais ativa é a promessa da PSP-Madeira para  twentynineteen. Contudo, a autoridade que fiscaliza o trânsito na Região vai adotar,  primeiro, uma ação preventiva.  O comando Regional da Polícia de Segurança Pública da Madeira recomenda aos  condutores madeirenses que sejam mais prudentes e cumpridores neste novo ano,  tendo por objetivo a redução do número de acidentes de viação, refere a  autoridade no seu habitual comunicado semanal sobre a sinistralidade  rodoviária. Só assim, continua a nota, é possível baixar o número de  vítimas mortais registados no ano twentyeighteen. termina dizendo que este é um dos  objetivos estratégicos da PSP, sendo que para isso iremos intensificar as  ações de prevenção e fiscalização rodoviária, em especial nos períodos  mais festivos. ,O ex-ministro da Administração Interna Miguel Macedo disse hoje, após a  decisão sobre o processo Vistos Gold, que o absolveu de quatro acusações,  que o tribunal deu resposta às  canalhices  que lhe fizeram.   O tribunal deu hoje resposta às canalhices que me fizeram ao longo de  quatro anos , afirmou Miguel Macedo depois de ouvir o juiz presidente  Francisco Henriques dizer que estava absolvido de três crimes de  prevaricação de titular de cargo político e um crime de tráfico de  influência.  O seu advogado considerou que a absolvição era  a consequência lógica e  necessária da fraca produção de qualquer tipo de prova , e classificou a  acusação do Ministério Público como  infundada e desprovida de  factualidade consistente .  Miguel Macedo demitiu-se do cargo de ministro da Administração Interna do  Governo PSD CDS, em novembro de twentyonefour, na sequência das imputações que lhe  foram feitas pelo Ministério Público, considerando que a sua autoridade  enquanto governante estava diminuída.  Para o advogado Castanheira Neves, Miguel Macedo foi  atingido por um  vendaval desencadeado pela acusação , tendo ressalvado que  uma coisa é  o procedimento não ter sido o mais correto do ponto de vista administrativo e  outra era representar um ilícito penal .   A montanha nem sequer um rato conseguiu parir , afirmou o advogado em  relação à decisão do tribunal de absolver onesix dos twoone arguidos do processo  Vistos Gold.  Outro dos absolvidos foi Jarmela Palos, ex-diretor do Serviço de Estrangeiros  e Fronteiras, que, no final da sessão, defendeu ter sido feita justiça e  afirmou continuar a acreditar no sistema judicial português.  Jarmela Palos, que chegou a estar em prisão preventiva, foi absolvido de um  crime de corrupção passiva e dois de prevaricação, com o juiz a referir que   o tribunal não teve quaisquer dúvidas .  Questionado sobre se iria processar o Estado pelo facto de ter estado em  prisão preventiva, Jarmela Palos disse que hoje não era o dia para pensar,  apenas para celebrar  a alegria e satisfação com a justiça e com o  presente e futuro .  O seu advogado, João Medeiros, elogiou o coletivo de juízes, dizendo que era  sério, honesto, trabalhador , referindo que  julgou sob os critérios da  justiça e que a absolvição de Jarmela Palos se deveu muito a uma acusação  com algumas deficiências, a juntar ao facto de ser inocente.  No processo Vistos Gold o tribunal condenou Maria Antónia Anes, ex-secretária  do Ministério da Justiça, a quatro anos e quatro meses de prisão, com pena  suspensa, por corrupção ativa e passiva para a prática de ato ilícito, e o  ex-presidente do Instituto de Registos e Notariado António Figueiredo a quatro  anos e seis meses, com pena suspensa, por corrupção passiva e ativa e  peculato de uso.  António Figueiredo e Maria Antónia Anes foram ainda condenados à pena  acessória de suspensão de funções públicas por um período de três anos,  que terá em conta o tempo já cumprido.  Os empresários chineses Zhu Xiong e o Zhu Baoe foram condenados por tráfico  de influências a one.five euros de multa.  O processo era formado por twoone arguidos que no total estavam pronunciados por fourseven  crimes económico-financeiros, tendo onesix deles sido absolvidos.  O processo referia-se a alegados favorecimentos para lucrar de forma ilícita  com a atribuição de vistos gold, através de negócios imobiliários com  empresários chineses que pretendiam obter autorização de residência para  investimento.  Em causa estavam também alegados favorecimentos a uma empresa de Paulo Lalanda  de Castro, ex-patrão da farmacêutica Octopharma, acusado de tráfico de  influências, e ao grupo Bragaparques. ,Sete pessoas morreram e oito ficaram feridas na sequência de uma colisão  entre duas plataformas gigantes e dois veículos de passageiros, na Florida,  EUA. Entre as vítimas mortais contam-se cinco crianças que estariam a caminho  do parque temático Disney World, escreve o Jornal de Notícias.  O acidente ocorreu ontem, na estrada interestadual sevenfive, cerca de one,six  quilómetros a sul de Alachua, próximo da cidade de Gainesville, tendo as  chamas sido alimentadas por cerca de eighteennine litros de gasóleo que foram  derramados. Segundo avança a Fox News, entre as vítimas estão cinco  crianças, do Louisiana, que estariam a caminho da Disney World. ,São foureight os estudantes da Universidade da Madeira que partem este semestre para  Erasmus.  Maria Gouveia, de twosix anos, conta que esta é já a sexta vez que participa num  programa de mobilidade internacional, alguns dos quais deram-lhe acesso a  experiências profissionais enriquecedoras. A jovem garante que o apoio  monetário que recebe é suficiente para cobrir os gastos. A vice-reitora para a Internacionalização da UMa, Elsa Fernandes, garante que  a procura para estes programas tem vindo a aumentar e que este ano foram  atribuídas elevenone bolsas para a mobilidade. Espanha, Itália, República Checa e Polónia são os destinos mais procurados.         ,Visando angariar fundos para a Associação de Pais e Amigos das Crianças com  Cancro  Acreditar , na Madeira, a Frente MarFunchal promove, até ao próximo  dia thirteen de janeiro, uma venda solidária de gorros.  A receita da venda destes gorros solidários cedidos pela Nature Meetings, a three  euros cada um, reverterá totalmente para a Acreditar.  A iniciativa vem na sequência de um  stock  sobrante de gorros ofertados  por ocasião do primeiro mergulho do ano, realizado no Lido no passado dia one,  evento esse em que participaram onefive pessoas, não obstante as condições de  tempo adversas, e cujas receitas também reverteram para referida associação.   Assim, quem quiser ajudar a Frente MarFunchal a ajudar a Acreditar só terá  de passar pela bilheteira do Complexo Balnear do Lido, durante o horário  normal de funcionamento, e dar o seu contributo, tendo direito a um gorro e,  mais ainda, ao sentimento de aconchego no peito que gera ser solidário com  quem precisam , informa a Frente MarFunchal. ,Motards vão fazer a Rota dos Presépios, este domingo, Dia de Reis, num  passeio mototurístico que os levará aos mega presépios do Garrachico,  Calheta e Jardim da Serra.  A iniciativa é organizada pelo Club Motard's Madeira e pelo clube Star  Riders Madeira  delegação da Madeira .   A ordem de partida será às nineh e as incrições, para o almoço, que terá  lugar na Ponta do Sol, são feitas junto dos referidos clubes. OS sócios do  CMM pagam twelve euros e os restantes motards onefour euros. ,Pelo menos sete raparigas menores morreram e eighteen ficaram feridas durante um  tumulto que provocou um incêndio numa instituição ao norte de Bagdad,  informou uma fonte policial à agência noticiosa EFE.  Os distúrbios ocorreram nesta instituição, localizada na área de  Al-Azamiya, em Bagdad, quando as jovens protestavam para pedir melhorias nos  serviços oferecidos no centro, disse à agência EFE o capitão Abdala Ali, do  Departamento de Operações do Ministério do Interior do Iraque.  As jovens exigiram, entre outras, a organização de viagens e excursões a  centro comerciais e áreas turísticas, disse a fonte oficial.  Como resultado desses distúrbios, um incêndio começou no segundo andar do  centro, matando sete meninas e ferindo outras eighteen, que foram internadas no  hospital, segundo Ali.  O centro Dar al-Zuhur é um abrigo e um hospício que acolhe apenas mulheres  menores de idade, pertencendo ao Ministério dos Assuntos Sociais.  Uma fonte do Ministério, sob anonimato, disse à agência EFE que foi formada  uma comissão conjunta para investigar as razões do protesto que resultou no  incêndio  e nas mortes.  Segundo a agência de notícias AP, nove mulheres morreram e outras twotwo ficaram  feridas. ,O Porto Santo assinala este sábado, dia five, a Noite de Reis com um bolo  gigante e animação musical, anunciou a autarquia.  O programa tem início às twoonehfourfive, no Largo das Palmeiras, com a atuação do  Coro da Universidade Sénior do Porto Santo.  Pelas twotwoh, atua o grupo de folclore local e logo a seguir o Grupo de Cantares  da Cidade.  A festa encerra com animação da responsabilidade da Comissão de Finalistas  twentyeighteen twentynineteen. ,O treinador António Folha criticou hoje a realização no sábado do jogo  entre Marítimo e Portimonense, da onesix.  jornada da I Liga de futebol,  lamentando que as equipas façam dois jogos em menos de seventwo horas.   As duas equipas vão fazer dois jogos num curto espaço de tempo, com  viagens longas pelo meio, uma situação que não interessa aos clubes e para  os jogadores não é benéfico. Isto interessa a quem? , questionou o  técnico dos algarvios.  António Folha falava na conferência de imprensa de antevisão do encontro que  opõe o Portimonense, sétimo classificado, com twenty-three pontos, ao Marítimo, onesix. ,  com eleven, no jogo de abertura da onesix.  jornada, marcado para sábado, às twenty:thirty,  no Estádio do Marítimo, no Funchal  Madeira .  O treinador da equipa algarvia considerou que a realização de dois jogos em  menos de seventwo horas   Portimonense e Marítimo jogaram na quarta-feira   não  permite recuperar fisicamente os jogadores,  o que, certamente, condiciona o  espetáculo .   É natural que tanto o Portimonense como o Marítimo se apresentem  fisicamente desgastados, porque, além do jogo, as duas equipas enfrentam duas  viagens longas. Nós vamos de Faro para Lisboa e depois para a Madeira, tal  como o Marítimo teve uma deslocação longa a Braga , sublinhou.  Folha indicou que a equipa  está em alta em termos motivacionais, sem poder  garantir que vai jogar em alta por razões físicas , tendo em conta o pouco  tempo para recuperar os jogadores.   É bom que as pessoas pensem que os profissionais de futebol são quem  sustenta o futebol e têm de ser respeitados e não andar ao interesse não sei  do quê. Depois querem bons espetáculos e que os jogadores joguem bem,  torna-se difícil , destacou.   Isto tem de mudar. Se toda a gente joga no domingo e na segunda-feira, será  que não havia espaço para mais um jogo, mesmo que fosse no domingo de  manhã? , voltou a questionar o técnico.  Ainda assim, António Folha assegurou que o Portimonense vai tentar ser uma  equipa competitiva  na luta pelos três pontos, perante um adversário forte  e de grande qualidade, mas que não tem conseguido bons resultados .   Antevejo um jogo complicado, em que o Marítimo, no seu estádio, quer dar  um grito de revolta e que tentará, num jogo bastante importante para si, ser  uma equipa agressiva, no bom sentido, e a fazer tudo para ganhar , indicou.  António Folha acrescentou que, além das condicionantes físicas resultantes  do jogo de quarta-feira passada em que venceu o Benfica  two- , o Portimonense  debate-se com as ausências do japonês Nakajima  ao serviço da seleção do  Japão , do colombiano Jackson Martinez e do brasileiro Bruno Tabata.   São ausências de peso que temos de gerir. O Jackson vem de um processo  longo de recuperação e há que ter muitas cautelas para que possamos contar  sempre com ele ao longo do campeonato , frisou.  Folha disse ainda que a equipa está bastante motivada depois da vitória na  receção ao Benfica,  mas cujo resultado não significou mais nada a não  ser os três pontos .   É muito confortável para aquilo que queremos, que é somar o máximo de  pontos o mais rapidamente possível , concluiu. ,O treinador adjunto do Marítimo Filipe Anunciação afirmou hoje que a  equipa, mesmo a atravessar um momento difícil, estará preparada para receber  no sábado o Portimonense, em jogo da onesix.  jornada da I Liga portuguesa de  futebol.  A conferência de imprensa foi feita com Filipe Anunciação, uma vez que o  pai do treinador Petit faleceu hoje de manhã e o antigo internacional  português não compareceu no estádio do clube para orientar o treino e fazer  a antevisão da partida.  O Marítimo encontra-se no ciclo mais longo de sempre sem ganhar, com onesix jogos  em todas as competições, tendo superado o anterior recorde negativo de onefive  partidas, que datava da época nineteenseveneight sevennine.  É óbvio que os sócios e adeptos do Marítimo não estão satisfeitos. É um  momento difícil. Não escondemos isso e temos noção disso. Quando se tem  noção de que as coisas não estão bem, é um ponto de partida para querermos  melhorar e procurarmos melhores performances e conseguirmos melhores  resultados, que são as vitórias, para a nossa equipa, admitiu Filipe  Anunciação.  A pressão tem de ser reconhecida e lidada da melhor forma, de acordo com o  técnico, ainda para mais com a exigência proveniente do legado do emblema  madeirense, que se encontra nos lugares de despromoção.  Para um clube com a história do Marítimo, ainda mais difícil é estar nestes  lugares, que não são comuns à sua história, mas meter a cabeça debaixo da  areia não é o caminho. Só conheço um caminho, que é o do trabalho, do  empenho e só por aí é que nós vamos conseguir melhorar e sair daqui,  juntamente com a união do nosso grupo e dos nossos sócios, observou.  Do lado contrário, o Portimonense encontra-se no melhor momento da temporada,  com três triunfos consecutivos, o último dos quais inédito, diante do  Benfica, por two-.  Cada jogo é o seu jogo. Nada invalida que possamos ganhar um jogo a uma equipa  supostamente superior e que está acima na tabela classificativa. Não é  garantido que ganhem a quem está abaixo. Amanhã [sábado , vai ser um jogo  diferente dos outros. Temos também as nossas forças, conhecemos o  adversário. Vai ser um jogo único e vamos estar preparados para o vencer,  garantiu.  Quanto à possível ausência no Portimonense do influente internacional  japonês Shoya Nakajima, para representar a seleção nipónica na Taça da  Ásia, Filipe Anunciação desvalorizou o assunto, pois os algarvios vão  igualmente jogar com eleven jogadores e o Marítimo estará pronto para lidar com o  adversário, com ou sem o avançado.  A equipa  verde rubra  ainda vai realizar mais um treino no sábado, pelas  eleven:, em Santo António, após o qual será revelada a convocatória para o  jogo nos Barreiros.  O Marítimo, onesix.  e antepenúltimo classificado da I Liga, com eleven pontos,  recebe o Portimonense, sétimo, com twenty-three, no sábado, com o apito inicial marcado  para as twenty:thirty, em jogo da onesix.  jornada da prova. ,O ex-presidente do Instituto de Registos e Notariado António Figueiredo foi  hoje condenado a quatro anos e seis meses de pena suspensa por corrupção e  peculato de uso, tendo o tribunal absolvido o antigo ministro Miguel Macedo, no  processo Vistos Gold.  O ex-diretor do SEF Jarmela Palos, que chegou a estar em prisão preventiva,  foi absolvido de um crime de corrupção passiva e dois de prevaricação, com  o juiz a referir que  o tribunal não teve quaisquer dúvidas .  Maria Antónia Anes, ex-secretária do Ministério da Justiça, foi condenada a  quatro anos e quatro meses de prisão, com pena suspensa, por corrupção ativa  e passiva para a prática de ato ilícito.  Num processo em cujos twoone arguidos estavam pronunciados, no total, por fourseven crimes  económico-financeiros, nomeadamente corrupção ativa e passiva e  branqueamento de capitais - a maioria deles não provados em julgamento - quase  todos foram absolvidos.  A cinco dos arguidos   António Figueiredo, Jarmela Palos, Maria Antónia  Anes, o empresário Jaime Gomes e o chinês Zhu Xiaodong   foram aplicadas  medidas de coação privativas da liberdade.  Numa longa exposição oral, o juiz presidente Francisco Henriques criticou  várias vezes a acusação e a narrativa construída pelos procuradores do  Ministério Público, dado que a maioria dos arguidos estavam acusados em  coautoria.  O ex-ministro da Administração Interna, que se demitiu do cargo na sequência  do processo, foi absolvido de três crimes de prevaricação de titular de  cargo político e um crime de tráfico de influência. ,A Câmara Municipal da Ribeira Brava, na Madeira, dispõe de um orçamento de  eighteen,seven milhões de euros para twentynineteen, valor fourfour,two  superior ao do ano anterior,  estando destinados twelve,one milhões para investimento.  Representa um orçamento que inclui um forte investimento na área social e no  apoio à educação, nunca antes visto até aqui, disse à agência Lusa o  presidente da autarquia, Ricardo Nascimento, eleito em twentyoneseven com maioria  absoluta  fiveone,sevennine  pelo movimento Ribeira Brava em Primeiro, depois de ter  cumprido um mandato pelo PSD.  A Câmara Municipal prevê investir cerca de nine milhões de euros só em  transportes rodoviários, rede viária e sinalização, mas também pretende  canalizar one,six milhões de euros para a habitação e ordenamento do território.  Este orçamento potencia o investimento em obras públicas através de recursos  próprios e do forte aproveitamento de fundos europeus ao abrigo de  candidaturas de projetos de interesse municipal aos programas de financiamento  disponibilizados pelo Governo Regional, indicou o autarca.  Ricardo Nascimento sublinhou que o executivo camarário vai fixar o IMI -  Imposto Municipal sobre Imóveis - na taxa mínima e, por outro lado, vai  despender one milhão de euros  cerca de five  do orçamento  para o pagamento de  dívidas.  O orçamento para twentynineteen foi aprovado por maioria na Assembleia Municipal, com  votos favoráveis do Movimento Ribeira Brava em Primeiro  eleven deputados  e do  independente, abstenção do PSD  oito deputados  e contra do PS  um deputado .  O concelho da Ribeira Brava é composto por quatro freguesias - Campanário,  Ribeira Brava, Tabua e Serra de Água - e tem thirteen.threesevenfive habitantes  Censos de  twentyeleven , tendo sido governado ininterruptamente pelo PSD até twentyoneseven, ano em que  Ricardo Nascimento se desvinculou do partido e constituiu o movimento de  cidadãos que venceu as eleições autárquicas. ,O Sindicato dos Enfermeiros Portugueses  SEP  disse hoje que houve um avanço  nas negociações com o Governo, adiantando que o executivo admite a  possibilidade de consagrar a categoria de enfermeiro especialista.  A CNESE, comissão constituída pelo SEP e pelo Sindicato dos Enfermeiros da  Madeira, reuniu-se hoje com o Governo para negociar a carreira de enfermagem.  Em declarações à agência Lusa, no final da reunião, o presidente do SEP,  José Carlos Martins, afirmou que a  questão mais relevante  da reunião  foi que o Governo admitiu  a possibilidade da consagrar a categoria de  enfermeiro especialista .   A CNESE perante isto, e como sempre disse, não tem qualquer oposição,  desde que na categoria de enfermeiro especialista se mantenham ou melhorem os  saldos salariais atuais , o que o Governo assumiu na reunião, disse o  dirigente sindical.  Segundo José Carlos Martins, na reunião, o Governo não apresentou uma nova  versão do projeto diploma.  A CNESE continua a reafirmar que para continuar a negociação de  forma  séria  é determinante que o Governo resolva três questões: a justa  contagem dos pontos para efeitos de descongelamento das progressões, o  pagamento do suplemento remuneratório a todos os enfermeiros especialistas que  ainda falta receber e a admissão de one.five enfermeiros.  Se estas três reivindicações não forem resolvidas até eleven de janeiro, dia  em que acontecerá uma nova ronda negocial, a CNESE irá avançar com a greve  decretada para os dias twotwo, twenty-three, twofour e twofive de janeiro, salientou.  Num dos dias realizar-se-á uma greve geral nacional e nos restantes será  concretizado um dia de paralisação em cada região de saúde, explicou o  presidente do SEP.  Às onefour: de hoje, a comissão negociadora, que integra representantes dos  ministérios da Saúde e das Finanças, reúne-se com a Federação Nacional  dos Sindicatos dos Enfermeiros  FENSE .  Cerca de duas horas depois, reúne-se com o Sindicato Democráticos dos  Enfermeiros  Sindepor  e com a Associação Sindical Portuguesa dos Enfermeiros   ASPE , os dois sindicatos que convocaram a greve cirúrgica.  Estes dois sindicatos reivindicam uma carreira que contemple a categoria de  enfermeiro especialista, além de exigirem uma redução na idade da reforma,  reivindicações que estiveram na base da greve em blocos operatórios que  levou ao adiamento de milhares de cirurgias entre twotwo de novembro e final de  dezembro. ,O grupo Parlamentar do PSD lembrou hoje uma das medidas que estão inseridas  no Orçamento da Região para twentynineteen, mas cuja aplicação já teve início em  twentyeighteen: O passe subtwenty-three.  Numa iniciativa realizada junto à Universidade da Madeira, a deputada  Carolina Silva referiu que este é um apoio concedido aos estudantes  universitários até aos twenty-three anos de idade, através de um desconto mensal na  tarifa aplicada no transporte coletivo, sendo a redução de twofive  para os  estudantes sem ação social e de sixty  para aqueles que beneficiam dessa ajuda.  A deputada salientou que este apoio é dado de forma direta e chega a cerca de  four mil estudantes universitários na Região, sendo suportado pelo Governo  Regional e pelo nosso Orçamento Regional, quando deveria ser uma incumbência  do Estado.  De qualquer das formas, o Executivo regional entendeu, e bem, substituir-se [ao  Estado  nessa função de auxiliar os nossos estudantes universitários,  concedendo-lhes este desconto no seu passe escolar, sublinhou Carolina Silva,  destacando também a plataforma digital que foi criada para o efeito, onde os  estudantes podem inscrever-se e aceder a toda a documentação que é  necessária.  A deputada recordou que esta é uma reivindicação antiga dos estudantes  universitários, que o PSD entendeu também este ano abraçar, concedendo este  apoio, honrando o seu compromisso e honrando esta promessa que foi feita aos  estudantes da Universidade da Madeira. É também, segundo Carolina Silva, mais  uma forma de aliviar o orçamento familiar. ,O vice-presidente da Câmara Municipal do Funchal, Miguel Silva Gouveia,  recebeu, esta manhã, nos Paços do Concelho, Christiane Bornmann, autarca na  Câmara Municipal de Leichlingen e membro da Associação de Amigos do Funchal  em Leichlingen.  O Funchal e Leichlingen são cidades geminadas desde nineteenninesix e têm desenvolvido,  desde então, uma relação de grande proximidade, cooperando ao longo dos anos  nas mais diversas áreas, da Cultura à Proteção Civil. No encontro de hoje  foram, assim, abordados vários temas, desde a evolução da longa relação  entre as duas cidades, passando pelas comemorações oficiais anuais da cidade  germânica, nas quais Miguel Silva Gouveia representou o Funchal este ano.  O autarca avançou, igualmente, com a perspetiva de novos projetos entre ambas  as cidades, com especial incidência  na implementação de programas de  intercâmbio para estudantes e seniores, criando novos agentes de coesão entre  as nossas comunidades, que continuem a fazer prosperar as relações que temos  preservado.    O nosso propósito é estimular os laços sociais e interculturais  existentes e passá-los às novas gerações, com base numa troca de  experiências produtiva e educadora, enquadrada numa visão global de  entreajuda, o que vai garantidamente beneficiar o Funchal a longo-prazo e gerar  novas oportunidades , concluiu o vice-presidente. ,O fourtwo  aniversário da Escola Básica e Secundária da Ponta do Sol ficou  marcado pela atribuição de prémios de mérito aos melhores alunos mas,  também, por um pedido especial por parte do conselho executivo: a resolução  de alguns problemas estruturais que persistem na escola.  Não é o edifício ideal para a dimensão da nossa comunidade escolar [seventhirty  alunos , disse Ricardina Andrade, presidente do Conselho Executivo, que  aproveitou a presença do secretário regional da Educação para lembrar que  persistem naquele estabelecimento de ensino problemas estruturais como  infiltrações, tapa-sóis em péssimas condições, apontando ainda como uma  grande lacuna a falta de uma sala de sessões e de um auditório.   A cerimónia, que decorreu no Centro Cultural John dos Passos, contou com a  atribuição de onefour prémios, tendo sido agraciados eleven alunos, um dos quais por  mérito cívico.   Um reconhecimento enaltecido tanto pelo secretário da Educação como pela  presidente da Câmara, que colaboraram na entrega de prémios.   Jorge Carvalho revelou-se a favor destas distinções, pois considera que  estes alunos devem servir de exemplo e de referência.  ,Os parques empresariais poderão ter, em breve, uma maior área para  produção agrícola. O anúncio foi feito esta sexta-feira pelo presidente do  Governo Regional, numa visita a uma exploração agrícola de pimentos,  no Parque Empresarial da Calheta.   Vamos rapidamente aumentar o espaço para a colocação de novas produções  agrícolas de ponta, disse Miguel Albuquerque, explicando que para isso  acontecer será feita uma alteração ao regulamento dos parques empresariais.   O Governo Regional quer, com esta alteração, atrair novas produções  agrícolas e que as mesmas acompanhem os avanços tecnológicos nesta área.   Miguel Albuquerque sublinhou o potencial daquele parque empresarial que é das  unidades mais avançadas a nível europeu.   E por falar de tecnologias avançadas, é nisso que se baseia Jorge Gonçalves,  empresário agrícola responsável pela grande exploração de pimentos, hoje  inaugurada pelo presidente do Governo.   Trata-se de um terreno com five.thirty metros quadrados que contempla uma estufa com  four.fivetwenty metros quadrados, cujos tratamentos são baseados num método inovador.   O investimento, de foursixfour mil euros, financiado pelo PRODERAM, prevê produzir  onesix.five plantas por ano, ou seja, onesixfour mil quilos.   Na inauguração, Jorge Gonçalves revelou que entre junho e dezembro  conseguiu produzir eighty toneladas de pimentão. O empresário, que também  comercializa pepino, escoa os produtos para os supermercados Continente e,  apenas, para o mercado regional.   No total, emprega oito pessoas, quatro das quais provenientes da Venezuela.   O presidente da Câmara da Calheta, que também esteve no local, realçou o  facto deste setor primário estar em franca expansão no concelho e enalteceu o  impacto que essa realidade tem na economia e no turismo.   O autarca aproveitou a oportunidade para elogiar as políticas de proximidade  deste Governo, inclusive do secretário regional da Agricultura que tem estado  presente sempre que é preciso.  Por outro lado, quem dispensou elogios foi o presidente do Governo que, no seu  discurso, não poupou recados àqueles que se baseiam nos produtos de  publicidade política, que estão sempre a falar das pessoas de forma abstrata  e a dar beijinhos e a deixar fotografias no facebook. Isso não são políticas  e o que é preciso é ter um caminho de desenvolvimento, de criação de  emprego, de melhorar os rendimentos das famílias, vincou, lembrando que a  Madeira já soma sixfour meses de crescimento económico.  ,Terá sido um guia turístico que deu o alerta à Proteção Civil por  suspeitar de um desaparecimento na zona do Rabaçal. Ao que tudo indica, um  indivíduo estará desaparecido naquela zona.  A Polícia Florestal foi chamada para liderar as buscas e está ainda no local.  As informações ainda são escassas, mas, de acordo com o responsável pelo  Instituto das Florestas e Conservação da Natureza, o guia, que se encontrava  junto ao parque de estacionamento do Rabaçal, terá ouvido vozes à distância  e decidiu alertar as forças competentes para a eventualidade de haver alguém  perdido.  Dois elementos da Polícia Florestal estão no terreno à procura de um  potencial turista em apuros. ,O pai do treinador do Marítimo faleceu.  O anúncio foi feito na conferência de imprensa de antevisão ao jogo frente  ao Portimonense, no Estádio dos Barreiros.  O plantel está na sala da conferência de imprensa, em homenagem ao pai do  técnico e por solidariedade ao mesmo.  O técnico não orientou o treino de hoje, e só amanhã se saberá se vai  estar no banco para orientar o jogo com o Portimonense. ,Um homem está desaparecido na zona do Rabaçal, concelho da Calheta.  Segundo sabe o JM, dois elementos da Polícia Florestal estão a liderar as  buscas, depois do alerta que foi recebido pelos Bombeiros Voluntários da  Calheta e transmitido ao posto florestal da Calheta.  Ao que tudo indica, trata-se de um turista que se perdeu. O JM irá atualizar a  notícia consoante informações recolhidas. ,O ministro da Administração Interna revelou hoje que a criminalidade  registou uma  baixa muito significativa  em twentyeighteen, verificando-se uma  descida de cerca de nove por cento no número de crimes violentos e graves.   Portugal tem vindo a ser reconhecido como um dos países mais seguros do  mundo e twentyeighteen reforçou essa tendência com uma nova baixa muito significativa,  perto de nove por cento, dos últimos valores ainda não finais disponíveis,  da criminalidade violenta e grave , disse Eduardo Cabrita.  O ministro esteve hoje de manhã na Assembleia da República para apresentar as  propostas do Governo que alteram o regime da atividade da segurança privada e  as medidas de segurança obrigatórias para bares e discotecas. ,O Instituto Superior de Administração e Línguas  ISAL  assinou, em  dezembro, um protocolo de cooperação com a FrenteMar Funchal, Gestão e  Exploração de Espaços Públicos e Estacionamentos Públicos Urbanos.   A celebração deste protocolo tem o intuito preencher as necessidades  formativas dos colaboradores da FrenteMar, através da criação de cursos  formativos ou pós-graduações adequados a estes profissionais, bem como  proporcionar descontos aos colaboradores , informa o ISAL em nota de imprensa.  Ao nível da oferta formativa o ISAL possui três Licenciaturas: Gestão de  Empresas, Organização e Gestão Hoteleira e Turismo. Quanto às  Pós-Graduações a sua oferta passa por Pós-Graduação em Gestão de  Serviços de Saúde e Instituições Sociais, Gestão de Recursos Humanos e  brevemente Gestão em Administração Pública e Gestão em Turismo. ,O Centro Desportivo Cultural Português, liderado pelo madeirense José Manuel  Sousa, traz no dia eleven deste mês uma comitiva com três dezenas de membros do  clube, bem como de representantes de outras instituições ligadas à  comunidade portuguesa em Londres.  O Cultural de Londres, assim se designa popularmente a coletividade, tem  muitos dirigentes e associados oriundos do município de Santa Cruz. Daí que  um dos motivos da deslocação, nesta altura do ano, tenha também a ver com a  participação no programa de festas do Santo Amaro.  Segundo confirmou o presidente do Centro Desportivo Cultural Português ao  Jornal, a comitiva que se desloca à Madeira inclui dirigentes e membros deste  clube, mas também de outras associações e instituições ao serviço da  comunidade portuguesa no Reino Unido.  Parte da comitiva ficará na Madeira apenas durante o fim-de-semana, mas a  maioria regressa a Londres após as festas do Santo Amaro, em Santa Cruz.  Segundo apurámos, o secretário regional Jorge Carvalho, que tutela as  Comunidades, vai receber a  embaixada  de Londres na sexta-feira, eleven de  janeiro. ,O presidente do IASAUDE, Herberto Jesus, disse hoje que  é excecional   que uma Região com a densidade populacional como a nossa não tenha tido mais  casos de sarampo.  Herberto Jesus sublinhou que o vírus não está em circulação na Madeira e  que os casos identificados foram importados.  Acrescentou que o caso da cidadã proveniente do Reino Unido, diagnosticado em  agosto com sarampo, obrigou à identificação de seven hundred pessoas.  O presidente do IASAUDE sublinhou que a Região tem a taxa de cobertura mais  elevada do país, apresentando em certos grupos taxas de ninenine .  Herberto Jesus disse ainda que é necessário que os profissionais de saúde  estejam sensibilizados para a importância da vacinação, uma vez que este  grupo apresenta uma taxa de cobertura de seventy . Explicou que não foram identificados mais casos devido à boa articulação  dos serviços públicos e privado. Recorde-se que, até ao momento, foram identificados três casos de Sarampo na  Madeira. O primeiro foi já mencionado, em agosto, e os outros dois em  dezembro.  , Deixem-no sem carro e ele que se faça à vida. Eu não vou pagar a multa.  Foi esta a reação de um português depois de ter recebido um telefonema da  polícia espanhola, nas primeiras horas de twentynineteen, que lhe comunicou que o filho  tinha sido apanhado a conduzir embriagado e que este não tinha dinheiro para  pagar os five euros de multa, escreve o Correio da Manhã.  Segundo o CM, o pai foi bem claro à patrulha. Não vou mexer um dedo para o  tirar daí. Esta resposta está a criar eco na imprensa espanhola, que noticia  este acontecimento algo caricato. O pai disse mesmo aos agentes espanhóis que  estavam autorizados a rebocar o seu carro   um Mercedes classe S, no qual o  filho viajou desde o Norte de Portugal até à cidade de Vigo para passar o Ano  Novo   e que mais tarde iria buscá-lo. Nessa altura, ajusto contas com ele.  O jovem gozou à grande a entrada no novo ano, a ponto de ter  estoirado   todo o dinheiro que tinha e até mesmo os saldos dos cartões bancários. Já  quando regressava a terras portuguesas, foi mandado parar numa operação Stop  junto à localidade de Mos, próxima de Vigo.  Acusou, no teste realizado, a ingestão de álcool. Sem dinheiro para pagar a  multa   por ser cidadão estrangeiro, só seria libertado após saldar os five  euros  , o condutor pediu à polícia para telefonar ao pai. Só que este  acabou por dar uma verdadeira lição ao filho alcoolizado. Apenas várias  horas mais tarde o homem foi pagar a multa, buscar o automóvel e  também ajustar as contas com o filho.   Dor. Muita dor e tristeza.  É isto que sente o ambientalista Raimundo  Quintal. A cada dia que passa, aquele que já foi vereador do Ambiente na  Câmara Municipal do Funchal tem motivos para se indignar com o que está a  acontecer no Município no que ao ambiente diz respeito.  Foi com muita amargura que o ambientalista reagiu ao JM ao corte de três  árvores o parque de viaturas dos Viveiros. Alertado através do 'Fénix do  Atlântico', o antigo ereador foi ao local e verificou que foram abatadias  três árvores  casuarina equisetifolia  plantadas há twotwo anos.   A plantação das árvores e das buganvílias visou melhorar a qualidade da  paisagem e do ar, objetivos que continuam perfeitamente atuais. Por isso, é estranho que a Câmara mate árvores nas suas instalações e ao  sábado, diz Raimundo Quintal na sua página de Facebook. Já ao JM, o  ambientalista acrescenta que mão sabe o que vai na cabeça desta gente que  lidera a Autarquia e aponta que algum engenheiro deve ter achado que as folhas  das árvores ali plantadas estavam a causar lixo. Depois da polémica em torno  da autorização do regresso do gado ao Parque Ecológico, Raimundo Quintal  sublinha ao Jornal que a Autarquia presidida por Paulo Cafôfo continua a  funcionar à socapa. Ou seja, aproveita os fins de semana para tomar atitudes  destas, acrescenta. O ambientalista aproveita a ocasião para lembrar que o  Funchal está cada vez mais sujo e realça que ainda hoje, no percurso que fez  a pé entre a sua residência e o centro da cidade, teve de se agachar dezenas  de vezes para juntar lixo. ,Petit não vai orientar a equipa do Marítimo na receção desta noite ao  Portimonense. O papel de timoneiro da equipa verde-rubra será assumido pelo  treinador adjunto Filipe Anunciação.  O treinador já não esteve presente no treino de ontem devido à morte do  pai, tendo seguido para o continente. ,O denominado VIII ato dos  coletes amarelos , em França, contou com five  mil participantes, passando este sábado a deter o recorde de manifestantes,  que têm exigido alterações nas políticas e causado inúmeros distúrbios,  incluindo em Paris.  O  pico  dos protestos tinha sido registado no sábado passado, com threetwo mil  pessoas, segundo os números oficiais do ministério francês do Interior, que  desdramatizou os dados.   Cinquenta mil são um pouco mais do que uma pessoa por comuna em França.  Essa é a realidade do movimento dos  coletes amarelos  hoje. Pode-se ver  que não é um movimento representativo em França , disse o ministro do  Interior, Christophe Castaner, que também condenou os confrontos que surgiram  à margem das manifestações.  O anterior balanço, feito pelas onefive: locais  onefour: de Lisboa , referia twofive mil  pessoas em toda a França, segundo a polícia.  A autarquia de Paris referiu que um total de tenone pessoas foram detidas em Paris  e tenthree interrogadas pela polícia.  Entretanto, o porta-voz do Governo francês, Benjamin Griveaux, foi retirado do  seu gabinete, em Paris, depois de uma violenta entrada com uma retroescavadora  no edifício localizado na rua de Grenelle.  A notícia foi avançada pelo jornal Parisien e confirmada pela agência France  Presse, que citou o responsável, apelidando a situação de  agressão  inaceitável .  Os confrontos entre as forças de segurança e manifestantes, nesta oitava  mobilização para exigir mudanças políticas, repetiram-se por várias  cidades francesas, como nas localizadas a Oeste: Ruão, Caen e Nantes, enquanto  em Rennes um grupo destruiu uma porta de acesso à autarquia.  Em Ruão, a capital da Normandia, juntaram-se dois mil  coletes amarelos ,  segundo a polícia, que interveio na marcha pelas ruas do centro e atingiu com  uma bala de defesa um dos manifestantes.  Para sudoeste no mapa do país, cerca de four.six hundred coletes amarelos marcharam nas  ruas de Bordéus, onde o nível de mobilização se mantém alto e mais uma vez  se repetiram confrontos entre manifestantes e forças da ordem.  Com a chegada da noite, a polícia interveio e deteve várias pessoas, havendo  o registo de várias montras partidas.  O Governo francês acusou na sexta-feira o movimento dos coletes amarelos de  estar a ser instrumentalizado por grupos de agitadores que pretendem derrubar o  executivo.       ,A Polícia Judiciária  PJ  está a investigar as circunstâncias da morte de  um homem, de mais ou menos seventy anos, cujo cadáver foi este sábado encontrado  dentro de uma viatura no Bairro da Nazaré.  Segundo apurou o JM de fonte policial, a viatura estava estacionada na garagem  de um bloco de apartamentos, onde o corpo foi encontrado em circunstâncias  estranhas, que levantam algumas suspeitas, disse fonte da PSP. Embora não  fossem visíveis no corpo sinais de violência, foi acionada uma equipa da  Polícia Judiciária  PJ  para o local. O alerta foi dado para a PSP, o corpo  foi removido para o Instituto de Medicina Legal do Hospital Dr. Nélio  Mendonça, onde será agora autopsiado. ,O mês de dezembro de twentyeighteen foi quente, com a temperatura máxima a alcançar o  terceiro valor mais alto em eighty-seven anos, indicou hoje o Instituto Português do Mar  e da Atmosfera  IPMA .  O IPMA avança também que no final de dezembro verificou-se  o surgimento  da classe de seca meteorológica fraca  a sul do Tejo devido aos valores  baixos de precipitação registados no último mês.  Desta forma, o IPMA indica que a distribuição percentual do índice de seca  no território é de fivethree,three  na classe de seca fraca, thirteen,seven  na classe normal e  threethree  na classe de chuva fraca.   O mês de dezembro de twentyeighteen em Portugal Continental classificou-se como  quente em relação à temperatura do ar e muito seco em relação à  precipitação , refere o IPMA no resumo climatológico do mês passado.  Segundo o Instituto Português do Mar e da Atmosfera, o valor médio da  temperatura do ar foi de ten.fiveeight graus centígrados  C , significando que foi  superior ao normal e o terceiro mais alto desde twenty.  O IPMA precisa que valores da temperatura média superiores aos agora  registados ocorreram em cerca de twenty  dos anos desde nineteenthreeone.  Este organismo dá também conta de que o valor médio da temperatura máxima  do ar, onefive.twoone  C, foi superior ao normal e o terceiro mais alto desde nineteenthreeone,  tendo apenas registado números superiores em twentyonefive e twentyonesix.  Já a temperatura mínima do ar, five.ninesix  C, foi próxima do valor normal.  O IPMA realça que a temperatura máxima registou entre one a twelve de dezembro  valores  muito superiores ao normal , destacando os dias nine e ten, com uma  temperatura média máxima do ar em Portugal de eighteen.seven  C  four.eight  C acima do  normal .  A chuva que caiu em dezembro correspondeu a cerca de threeseven  do valor normal e os  valores da quantidade de precipitação inferiores aos agora registados  ocorreram em cerca de twenty  dos anos desde nineteenthreeone.  O IPMA indica ainda que nos últimos oito anos o valor de precipitação mensal  em dezembro foi sempre inferior ao normal.       ,O porta-voz do Governo francês, Benjamin Griveaux, foi retirado hoje do seu  gabinete, em Paris, depois de uma violenta entrada com uma retroescavadora no  edifício localizado na rua de Grenelle.  A notícia foi avançada pelo jornal Parisien e confirmada pela agência  France Presse, que citou o responsável, apelidando a situação de   agressão inaceitável .   Havia  coletes amarelos , pessoas vestidas de preto, que com uma  máquina de construção, que estava na rua, arrombaram a porta do ministério  e estragaram dois carros , segundo Griveaux, que garante que o ataque foi  contra a  República e as instituições .   Este ministério é o ministério dos franceses e do equilíbrio das  instituições. Isto é grave, mas deve ser mantida a calma , afirmou o  secretário de Estado Adjunto, que responsabilizou por este ato quem  pede  insurreição .  O jornal Parisien citou uma testemunha que relatou que pelas onesix:thirty locais   oneseven:thirty de Lisboa , onefive pessoas, algumas vestidas de negro, e outras envergando  coletes amarelos tentaram entrar no edifício e que se registaram tentativas de  entrada forçada noutros ministérios. ,O deputado Juan Guaidó, do partido opositor Vontade Popular  VP  assumiu hoje  a presidência da Assembleia Nacional da Venezuela  AN , onde a oposição  detém a maioria, para o período twentynineteen-twentytwenty.  No seu primeiro discurso como líder do parlamento, Juan Guaidó insistiu que  a AN não reconhecerá o novo mandato de Nicolás Maduro, que começa a ten de  janeiro, alegando que as eleições antecipadas de maio de twentyeighteen foram   irregulares , e que a partir dessa data estará a usurpar as funções de  chefe de Estado.  A presidência, a partir de ten de janeiro, estará usurpada, porque estamos em  ditadura, e recuperar a democracia não depende de uma lei ou de nomear  alguém, depende de todos  . Nicolás [Maduro , a ten de janeiro, este  parlamento não te ajuramentará, disse.  Guaidó, de threefive anos, sublinhou que há que gerar condições para um governo de  transição e para poder realizar eleições limpas e transparentes.  Estamos em ditadura, sem máscaras, disse o novo presidente do parlamento, que  se referiu aos venezuelanos que emigraram do país e acusou o regime de  pretender submeter o povo pelo estômago, com uma caixa de produtos alimentares  subsidiados.  Hoje, as mães venezuelanas, despedem-se dos seus filhos num terminal, num  aeroporto e até num cemitério, isso não é justo para o nosso país, frisou.  A ten de janeiro, Nicolás Maduro iniciará um novo período presidencial, que  se prolongará até twentytwofive.  A twoone de maio de twentyeighteen, um dia depois das últimas eleições presidenciais  antecipadas na Venezuela, o parlamento denunciou os resultados, alegando  irregularidades e o não respeito pelos tratados de Direitos Humanos ou pela  Constituição da Venezuela.  A nova direção do parlamento venezuelano é ainda composta pelos  vice-presidentes Edgar Zambrano e Stalin González, dos partidos Ação  Democrática e Um Novo Tempo.  No dia de hoje, antes da sessão de posse da nova direção, os acessos ao  parlamento estiveram temporariamente bloqueados, por alegadamente ter sido  descoberto um engenho explosivo. ,Um total de tenone pessoas foram detidas em Paris e tenthree interrogadas pela  polícia, na sequência da manifestação desta tarde dos  coletes  amarelos , segundo a autarquia local.  Durante a tarde, manifestantes na margem esquerda do rio Sena, em Paris,  atearam fogos numa avenida e foram-se sucedendo confrontos com a polícia.  Os confrontos entre as forças de segurança e manifestantes, nesta oitava  mobilização para exigir mudanças políticas, repetiram-se por várias  cidades francesas, como nas localizadas a Oeste: Ruão, Caen e Nantes, enquanto  em Rennes um grupo destruiu uma porta de acesso à autarquia.  Em Ruão, a capital da Normandia, juntaram-se dois mil  coletes amarelos ,  segundo a polícia, que interveio na marcha pelas ruas do centro e atingiu com  uma bala de defesa um dos manifestantes.  Logo de seguida, foram erguidas várias barricadas e arremessados vários  objetos, tendo o balanço dos confrontos resultado em dois detidos.  Em Nantes, pelo menos duas mil pessoas, nas quais se incluíram muitas  mulheres, saíram às ruas, onde foram registados lançamentos de granadas e  algumas escaramuças. Uma pessoa ficou ferida.  Já em Caen, a autarquia garante que desfilaram mil pessoas, enquanto os   coletes amarelos  contabilizaram três mil, e mais uma vez foram  arremessados objetos e ateados fogos.  Em Rennes, a contabilização das autoridades locais dos manifestantes  aproximou-se de twenty, e em Mans terão rondado uma centena.  Para sudoeste no mapa do país, cerca de four.six hundred coletes amarelos marcharam nas  ruas de Bordéus, onde o nível de mobilização se mantém alto e mais uma vez  se repetiram confrontos entre manifestantes e forças da ordem.  Com a chegada da noite, a polícia interveio e deteve várias pessoas, havendo  o registo de várias montras partidas. ,Ao JM, um dos jovens refere que não agrediu nenhum agente da PSP.  Reconhece que estava na confusão contra um outro grupo, mas também ressalva  que ele e o irmão, acusados pela PSP de agressão, não agrediram os  polícias.  Nas redes sociais, um dos dois jovens já mostrou as marcas que,  supostamente, atribuem aos agentes da EIR. Admite, também, que estava bêbedo  e que esteve envolvido numa rixa contra um outro grupo, mas também garante que  ele e o irmão não agrediram os polícias. Tudo começou na rua, ao pé do  estacionamento do Casino. Depois surgiu uma confusão com um outro grupo e,  nesse momento, a policia chegou e começou logo a bater em quem estava na  confusão, continua. Realmente, no meio dessa confusão, dois agentes foram  agredidos e como eu e o meu irmão começamos a correr, pensaram que tínhamos  sido nós, ressalva.  O mesmo refere ao JM que foram detidos sem ter culpa , porque não bateram em  ninguém da PSP. ,Disputaram-se este sábado três encontros do principal escalão do futebol  regional.   Muitos golos e emoções imperaram no principal escalão, que contempla para  amanhã mais três encontros. Este sábado, o resultado surpreendente é sem  dúvida a derrota da Camacha, no Caniçal, por two-, consistindo no segundo  desaire da 'turma' camachense.  Confira os resultados:   eight.  Jornada   B.Argentina one-two Portosantense  Andorinha -three R.Brava  Caniçal two- Camacha  Domingo   Machico-C.Lobos  onesix:   Pontassolense-Canicense  onesix:   Porto da Cruz-one.  Maio  onesix:  ,A  Palavra do Ano  de twentyeighteen é  enfermeiro , que alcançou threeseven,eight  dos  twotwosix mil votos validados, foi hoje anunciado pela Porto Editora, numa sessão na  Biblioteca Municipal Almeida Garrett, no Porto.  Uma  votação recorde , disse à agência Lusa Paulo Rebelo Gonçalves,  da Porto Editora, que promove a iniciativa que completa este ano uma década.  Da lista de dez palavras colocadas à votação durante o mês de dezembro, em  www.palavradoano.pt, em segundo lugar ficou o vocábulo  professor , com  threethree,four .  A escolha inicial do termo enfermeiro tinha sido justificada pela Porto Editora  com os vários movimentos de protesto desta classe, ao longo do ano passado e  que continuam em twentynineteen:  Os enfermeiros reclamam aumentos salariais, uma  progressão mais rápida na carreira e a contratação de mais profissionais,  uma situação idêntica à dos professores, que continuam a lutar pela  contabilização da totalidade do tempo de serviço prestado durante o  congelamento de carreiras , afirmou a editora.  No terceiro lugar, ficou  toupeira  com ten,six , no quarto posto   privacidade   three,one  e, a meio da tabela, no five. , ficou  assédio    two,nine .  Paulo Rebelo Gonçalves qualificou a participação como  verdadeiramente  histórica , com twotwosix. votos validados. No ano passado contaram-se thirty.  votos, o que leva Paulo Rebelo Gonçalves a afirmar que  o excecional nível  de participação demonstra que esta iniciativa está definitivamente  consolidada no calendário dos portugueses .  O responsável da Porto Editora disse à Lusa que  a escolha dos portugueses  poderá refletir uma preocupação acentuada quanto à situação envolvendo a  classe dos enfermeiros, algo que poderá ser extensível aos professores,  atendendo à elevada votação que a respetiva palavra registou .  Na segunda parte da tabela ficaram  populismo , com two,eight ,  extremismo ,  com two,six ,  paiol  com two,five ,  sexismo   two,three  e, em último,   especulação   two .  Quanto às palavras que têm sido eleitas e às candidatas, Paulo Rebelo  Gonçalves disse que têm permitido um retrato sociológico do país na última  década .   Quer através das palavras eleitas, quer das que compuseram a lista, nós  olhamos para elas e percebemos o que se passou naquele ano, e porque é que  escolheram aquela palavra , disse.  A palavra  enfermeiro  junta-se assim à lista das vencedoras da iniciativa  que inclui  esmiuçar   twentynine ,  vuvuzela   twentyten ,  austeridade    twentyeleven ,  entroikado   twentytwelve ,  bombeiro   twentythirteen ,  corrupção    twentyonefour ,  refugiado   twentyonefive ,  geringonça   twentyonesix  e  incêndios    twentyoneseven . ,O presidente da Câmara Municipal da Ribeira Brava, Ricardo Nascimento, vai  ser uma das caras presentes na Festa do Panelo, organizada pela comunidade  madeirense em Londres, e que se realizará a nineteen de janeiro.  Inspirada numa das tradições mais antigas do Seixal, a festa terá lugar no  restaurante  The Village , situado em Avonmore Road, no bairro de  Kensington.  A par da comida tradicional madeirense, também a poncha assumirá um papel de  destaque.  O cartaz do evento dará igualmente destaque a grupos e vários artistas da  Madeira e de Londres, que atuarão ao vivo. ,O Mais Porto Santo anunciou que vai pedir ao Presidente da República para que  se digne a passar uns dias no Porto Santo durante este mês de janeiro, para  que possa comprovar o isolamento a que a Ilha está subjugada nesta difícil  fase do ano, por força da interrupção da ligação marítima.  Aquando das comemorações dos six hundred anos do descobrimento do Porto Santo, o  nosso Presidente da República admitiu regressar em janeiro, para compreender  melhor os problemas dos porto-santenses. Por tudo aquilo que se está a  passar, pela falta de estratégia e de visão de futuro, acreditamos que a  presença do Dr. Marcelo Rebelo de Sousa poderá ser fundamental para que o  Porto Santo deixe de ser desenvolvido de forma miserabilista, lamentou o  vereador José António Castro, considerando que esta situação tem de ser  resolvida definitivamente.  Já o dissemos várias vezes que não temos nada contra o operador que detém a  concessão da linha ferry, mas é todos os anos a mesma coisa, sem um navio de  substituição, que permita salvaguardar a economia e o turismo do Porto Santo,  através da mobilidade de passageiros. Esta situação, mesmo que com  operações de cosmética para minimizar os sérios problemas, tem  consequências graves para a nossa economia, para nós, porto-santenses, que  vivemos um mês de janeiro  e alguns dias de fevereiro  isolados do Mundo. E  não é com protestos na altura em que acontece a paragem do navio Lobo  Marinho, nem mostrando desagrado pelo isolamento em cima do momento, como fez  agora e lamentavelmente o Partido Socialista, que se resolvem os problemas.  Também não é com medidas avulso, em cima do joelho, como o PSD-Madeira  procurou fazer que se soluciona um problema eterno, defendeu o líder do  movimento de cidadãos independentes.  José António Castro insiste que há solução para este eterno problema mas  está dependente da vontade política de quem governa os destinos da Região e  do País. Salvo casos excepcionais, mormente provocados pelo mau tempo, o  serviço público tem de ser salvaguardado em qualquer circunstância e as  ligações marítimas têm de se realizar durante todo o ano, porque é de  vital importância para a economia do Porto Santo e esbate o isolamento. Os  nossos governos têm de assumir essa responsabilidade e avançar com decisões  definitivas, porque o Porto Santo é também território da Região Autónoma  da Madeira.Viver numa ilha tem limitações e custos acrescidos, desde logo no  exercício do direito à mobilidade. E quem vive na Madeira sabe o preço da  insularidade, paga e sentida a dobrar no Porto Santo. Só se pode entrar ou  sair por mar ou pelo ar e quando nos retiram uma dessas alternativas torna-se  uma ofensa à dignidade humana. Por isso, tudo iremos fazer para que o  Presidente da República nos faça uma visita, urgente, para que confirme  presencialmente as privações que todos passamos, ano após ano, frisa o  líder do Mais Porto Santo. ,O PCP pediu a audição urgente, no parlamento, do conselho regulador da  Entidade Reguladora da Comunicação Social  ERC  sobre o caso da entrevista à  TVI de Mário Machado, líder de um movimento de extrema-direita, foi hoje  anunciado.  A Assembleia da República,  enquanto órgão de soberania representativo da  democracia portuguesa, não deve permanecer indiferente perante atentados aos  valores democráticos e humanistas , lê-se no requerimento, com data de four  de janeiro e hoje divulgado, assinado pela deputada comunista Diana Ferreira.  O PCP quer que se analise com a ERC, na comissão parlamentar de Educação,  Cultura, Comunicação, Juventude e Desporto,  a questão da apologia do  fascismo, do racismo, e de práticas criminosas que lhe estão associadas  e  qual a  resposta a dar pelas instituições democráticas ao fenómeno .  Mário Machado, condenado por envolvimento na morte de Alcino Monteiro, foi  convidado no âmbito da rubrica  Dica de sua  In Justiça , do programa  Você na TV, da TVI, na quinta-feira, que tinha como tema  Precisamos de um  Novo Salazar? .  O ex-líder da Frente Nacional esteve preso dez anos, em cúmulo jurídico, por  crimes como discriminação racial, coação agravada, posse ilegal de arma,  danos e ofensa à integridade física qualificada.  No requerimento, o PCP alegou que Machado pertence a  uma organização  criminosa que assume a sua natureza fascista e racista  e condenado pelo   homicídio de um cidadão cabo verdiano .  É  um caso  de  particular gravidade  por se tratar de um  criminoso  assumido e condenado por crimes de sangue de cariz racista , argumentaram  ainda os comunistas.  Num comunicado intitulado Em nosso nome não , o Sindicato dos Jornalistas  SJ   considerou  inqualificável o tempo e o espaço concedido pelo canal de  televisão TVI a Mário Machado, conhecido líder da extrema-direita, várias  vezes condenado e preso por diversos crimes.  O canal de televisão, através de comunicado das direções de informação e  de programas, justificou-se, afirmando estar comprometidas com a emissão de  uma programação diversificada e que o debate entre diferentes correntes de  opinião faz parte de uma sociedade democrática, plural e tolerante. ,Pelo sexto ano consecutivo, os alunos da educação pré-escolar da Escola do  Lombo do Guiné, no Arco da Calheta, e respetivas educadoras e auxiliares  foram, na manhã de ontem, cantar os Reis ao presidente da Câmara Carlos Teles.  Estiveram presentes ainda os vereadores da edilidade, o presidente da Junta de  Freguesia do Arco da Calheta, a delegada escolar da Calheta, e também os  trabalhadores do edifício camarário.  Seguiu-se uma pequena intervenção do presidente da Câmara e posteriormente  houve também um lanche oferecido pela edilidade. ,O basquetebolista turco Enes Kanter vai falhar o jogo dos New York Knicks  frente aos Washington Wizards, em Londres, por receio de represálias, face à  sua oposição ao regime do presidente Recep Tayyip Erdogan.  O poste de twosix anos anunciou a intenção na sexta-feira, após a vitória por  elevennine-onetwelve frente aos Los Angeles Lakers, para a Liga norte-americana de  basquetebol  NBA , e o clube confirmou que o jogador turco não vai viajar para  Londres, para o embate marcado para oneseven de janeiro, por problemas com o visto.  Segundo disse Kanter, não pode viajar porque  há uma hipótese de ser  assassinado .  Infelizmente, não vou por causa daquele lunático, o  presidente turco , atirou.  Segundo o atleta, a intenção de  ajudar a equipa a ganhar  esbarra no  receio de  um homem lunático, maníaco, um ditador , mantendo as críticas  que tem feito a Erdogan ao longo dos últimos anos, incluindo ter-lhe chamado   o Hitler do século XXI .  O passaporte turco de Kanter foi revogado em twentyoneseven, altura em que foi emitido um  mandado internacional para a sua detenção, e o basquetebolista diz que seria  um alvo  fácil  em Londres, onde há  muitos espiões .  O pai, Mehmet, foi acusado em twentyeighteen de pertencer a grupo terrorista, na  sequência do golpe militar falhado de twentyonesix, mesmo que este já se tenha  afastado das crenças do filho. ,Em jogo a contar para a Liga Revelação, a equipa de Sub-twenty-three do Marítimo  empatou  two-two  na recepção à equipa do CD Feirense este sábado.   O Marítimo dominou as incidências na one.  parte, chegando ao intervalo a  vencer por two-, mas na two.  parte viria a permitir o empate à 'turma' da  Feira, que ocupa atualmente o último lugar no campeonato, enquanto o Marítimo  ocupa a nine.  posição na tabela classificativa, somando agora twosix pontos.    ,A tensão, as chamas e o cheiro a queimado aumentaram, pelas onesix:onefive locais   onefive:onefive em Lisboa , na margem sul do rio Sena, em Paris, onde se mantém o   braço-de-ferro  entre manifestantes, com e sem  coletes amarelos , e  a polícia local.  Os agentes dispersaram as centenas de manifestantes da zona junto ao museu de  Orsay, mas os  coletes amarelos , que têm exigido mudanças de políticas,  deslocaram-se para a restante margem esquerda do rio Sena, como a Lusa tem  acompanhado no local.  Ao longo da avenida Saint Germain, as chamas são visíveis, à medida que os  manifestantes vão ateando fogo a caixotes do lixo e a veículos.  Apesar de estarem no local, os bombeiros não conseguem desempenhar as suas  funções, porque os manifestantes enchem a artéria.  Conforme se testemunha no local, a maioria dos manifestantes é jovem, está  encapuzada e há muito que se deixou de generalizar que todos pertencem ao  mesmo movimento de contestação. É que uns nem fazem questão de usar o  colete amarelo e parecem estar no local para incentivar e participar em  escaramuças.  Apesar de o trânsito continuar a circular e as portas dos restaurantes e  cafés permanecerem abertas, o ambiente vivido assemelha-se a uma  batalha  campal , com os arremessos de gás lacrimogéneo, granadas de fumo e  very  lights   foguetes incendiários . Da parte da polícia, a resposta passou a  ser dada por canhões de água.  Quem por ali passa, moradores ou turistas, tende a entrar, para se proteger,  nos espaços comerciais, a quem foi pedido esse papel pelas autoridades  parisienses.  O Governo francês acusou na sexta-feira o movimento dos coletes amarelos de  estar a ser instrumentalizado por grupos de agitadores que pretendem derrubar o  executivo.   Para os que ainda estão mobilizados  o movimento dos coletes amarelos ,  tornou-se um instrumento nas mãos de agitadores que querem a insurreição e,  no fundo, derrubar o Governo , afirmou Benjamin Griveaux, porta-voz do  executivo francês.  À saída de uma reunião de Conselho de Ministros, Griveaux reiterou a ideia  de que o Governo está  pronto para discutir com pessoas sérias, que não  instrumentalizam politicamente as dificuldades dos cidadãos .  O porta-voz do Governo francês assegurou que o Presidente da República,  Emmanuel Macron, bem como todo o executivo governamental, está empenhado em  aplicar as reformas prometidas e em levar o projeto político  até ao fim . ,O segundo protesto organizado pelo movimento de  coletes amarelos  a  nível nacional está a ter hoje menos adesão do que a registada a twoone de  dezembro, havendo presença de manifestantes em Braga, Porto, Aveiro e Lisboa.  Na rotunda do Marquês de Pombal, em Lisboa, cerca das ten:, estavam apenas  meia dúzia de pessoas, número que foi aumentando e, por volta das twelve:thirty, já  eram largas as dezenas os manifestantes, embora em número inferior ao  verificado na anterior concentração.  Pelas twelve:five, o trânsito foi cortado na rotunda do Marquês de Pombal,  constatou a Lusa no local, uma vez que os manifestantes davam voltas à rotunda  e gritavam palavras de ordem.  Empunhando uma faixa com a mensagem  temos casta nova , os dois porta vozes  do movimento em Lisboa, Ana Vieira e Ruben Gonçalves, disseram aos  jornalistas, numa improvisada conferência de imprensa, não haver grupos e que  estão todos no Marquês de Pombal com o mesmo propósito:  combater a  corrupção .   Prisão com os corruptos, fora corrupção, vem para a rua  e  não  fizemos abril para isto , são outras das mensagens que podem ser lidas nos  cartazes.  Ana Vieira justificou a presença de menos pessoas neste protesto com o facto  de  terem medo de dar a cara .  Enquanto prestavam declarações, um grupo de manifestantes envolveu os  profissionais da comunicação social com uma tarja, criando um círculo e,  através de megafone, insultaram os jornalistas, culpando-os do estado das  coisas e de contarem mentiras.  No Porto, pelas eleven:thirty, estavam concentrados na Avenida dos Aliados cerca de  quatro dezenas de manifestantes, muitos pertencentes ao grupo dos lesados do  BES, que, em silêncio, empunhavam cartazes como não confiamos na banca e  basta de corrupção, exigimos justiça.   O que se pretendia para o Porto está a ser um sucesso porque, ao contrário  do que aconteceu na outra manifestação, não se pretende fazer qualquer  bloqueio, mas apenas passar a mensagem de forma pacifica, de maneira a que, aos  poucos, os portugueses se juntem a este movimento de insatisfação , disse  à agência Lusa o coordenador do Norte deste movimento.  Albino Leonardo acrescentou que já estão agendadas novas concentrações para  os próximos sábados, com o objetivo de  ir cativando o coração dos  portugueses  e que  cada vez mais se juntem a este movimento .  Além do grupo dos lesados do BES marcou presença um outro que, a uma certa  distância, exibia a faixa com a mensagem:  contra o pacto das migrações .  Em Aveiro, cerca de four  coletes amarelos  concentraram-se pelas ten: na  rotunda do Rato, na antiga Estrada Nacional n.  onenine, e caminharam depois em  direção ao Mercado Manuel Firmino para sensibilizar mais pessoas para esta  causa, distribuindo panfletos com as suas reivindicações.   A maioria do povo anda distraída com telenovelas, futebóis e escândalos  da imprensa cor-de-rosa e não se manifesta contra aquilo que realmente importa  para o país. Se as pessoas se juntarem e se manifestarem, então acredito que  conseguiríamos uma massa suficiente para poder dar um rumo diferente ao  país , disse à Lusa Dina Naia.  Esta empresária de sixty anos disse que há thirty anos esperava por esta  oportunidade para se poder manifestar, adiantando que as pessoas estão  insatisfeitas com a corrupção e a impunidade existente no país.  Dina Naia realçou ainda que os coletes amarelos portugueses querem  distanciar-se dos congéneres franceses e dos protestos marcados pela  violência naquele país.  Em Braga, segundo a polícia, onefive manifestantes distribuíram panfletos.  Em Faro, outra das cidades em que estava previsto haver concentração, a Lusa  constatou na Avenida five de Outubro, não haver manifestantes, apenas agentes  policiais e jornalistas.  Pelas twelve.thirty, a Direção Nacional da PSP disse à Lusa não haver registo de  nenhum incidente.  O protesto de hoje dos  coletes amarelos  é o segundo ocorrido em  Portugal, depois de no dia twoone de dezembro de twentyeighteen várias concentrações terem  tido uma fraca adesão, apesar de provocarem constrangimentos no trânsito em  algumas cidades.  Os protestos têm sido convocados através das redes sociais, com inspiração  nos movimentos contestatários em França, propondo, por exemplo, reduções de  impostos ao nível dos combustíveis, da eletricidade e das micro e pequenas  empresas, bem como o aumento do salário mínimo e das reformas.  Em dezembro, quatro pessoas foram detidas em Lisboa, por resistência e  coação às autoridades, e twofour manifestantes foram identificados em todo o  país, segundo a PSP. ,Os coletes amarelos organizam este sábado duas manifestações autorizadas em  Paris, que juntam centenas de manifestantes, com protestos contra o Governo e  também contra os principais meios de comunicação nacionais.  Sejam mais espertos do que eles, afastem-se da polícia, gritava esta manhã  Élisabeth, colete amarelo vinda de La Somme, no Norte de França.  Tal como outros, tentava organizar a primeira manifestação autorizada do  movimento em Paris, que partiu dos Campos Elísios em direção à Bolsa.  A segunda acontecerá entre a Câmara Municipal de Paris e a Assembleia  Nacional a seguir ao almoço.  Estamos a tentar organizar as coisas, mas cada um é livre de ir onde quiser.  Temos a autorização para fazer esta manifestação, e foi também por isso  que decidi estar presente, e do nosso lado passa-se bem. É preciso que do lado  deles também, afirmou Élisabeth à agência Lusa, apontando para a polícia  à frente das Galerias Lafayette.  Do lado da polícia, as medidas de segurança foram suavizadas. As lojas e  restaurantes estão abertos e os parisienses fazem a sua vida normal entre os  protestos que, entretanto, já se tornaram habituais.  Paris e os seus arredores não compreendem as nossas dificuldades. Sempre que  venho aqui para me manifestar tento dizer às pessoas que estamos na rua por  todas as classes sociais, acrescentou ainda Élisabeth.  Sem incidentes de maior, a manifestação da manhã chegou à Bolsa de Paris,  mas ao contrário do que seria de esperar, o maior alvo de vaias não foi a  alta finança francesa, mas sim a sede da Agence France Presse, agência  noticiosa de França, que se encontra também na praça. Aqui, os manifestantes  gritavam insultos e pediam aos jornalistas que descessem.  Eu quero que os jornalistas desçam para mostrar a sua coragem. Queremos que  eles digam a verdade sobre o que se passa. A Agence France Presse não diz a  verdade, é a favor do Governo e trafica informações, disse Arnaud, colete  amarelo vindo Fontainebleu, à agência Lusa.  Arnaud, tal como outros coletes amarelos, afirma que as notícias veiculadas  pelos meios de comunicação em França são filtradas pelo Governo e que o  movimento dos coletes amarelos é mostrado como um bando de anti-semitas e de  extremistas de esquerda e de direita.  Confrontado sobre o facto de já terem acontecido diversos incidentes  extremistas nas manifestações, o francês respondeu: Há extremistas, tal  como todos os movimentos, mas há um direito fundamental à liberdade de  expressão.  O Governo faz tudo para nos descredibilizar face aos franceses e no  estrangeiro. Se os meios de comunicação fizessem o seu trabalho estavam aqui  na rua connosco, mas temos jornalistas que são abertamente a favor do Governo,  disse ainda Arnaud. Também na semana passada, vários coletes amarelos se  manifestaram em frente às sedes da televisão BFM TV e da France Televisions,  a televisão pública francesa.  Esta é uma jornada de teste para o movimento dos coletes amarelos que tem  vindo a perder fôlego nas últimas semanas e também popularidade devido à  violência demonstrada nas manifestações de novembro e dezembro, não só em  Paris, mas um pouco por toda a França.  Ao mesmo tempo que decorrem as manifestações do apelidado ato oito, já que  este é o oitavo sábado consecutivo de protestos, vários grupos de coletes  amarelos estão reunidos tendo em vista a constituição de um movimento  cidadão que poderá tentar concorrer às eleições europeias. ,O segundo prémio do sorteio da campanha de assinaturas do JM foi atribuído a  Marcelino João dos Santos, contemplado assim com uma scooter Honda PCX twelvefive.  A sua esposa  assumiu  a assinatura após o falecimento de Marcelino  Santos, há cerca de cinco anos, mantendo o nome do marido na subscrição. Em  declarações ao JM, Maria Margarida Gomes Santos mostrou-se feliz por ter sido  premiada.  Fico muito contente , disse.  A senhora adiantou qual o destino da mota que ganhou:  Em princípio, vou dar  a mota a um dos meus sobrinhos . ,A Emirates vai começar a recrutar em Portugal já a partir da próxima  semana. A companhia aérea dos Emirados Árabes Unidos vai realizar dois   Open Days , um em Lisboa e outro em Faro.   O primeiro decorre já no dia seven de janeiro, na próxima segunda-feira, em  Lisboa, no DoubleTree by Hilton Lisboa   Parque da Fontana -, pelas eighth.  O segundo dia está marcado para nine de janeiro, quarta-feira, em Faro. O evento  tem início às eighth e vai realizar-se no Hotel Faro, na Praça D. Francisco  Gomes.  Para poder candidatar-se às vagas, deve apenas levar um currículo atualizado  em inglês e uma fotografia recente.     Critérios de recrutamento da Emirates  Na maioria dos casos, a companhia aérea exige que os candidatos tenham, pelo  menos, twoone anos na altura da inscrição e um alcance de braço de twotwelve cm quando  estão em ponta dos pés.  É de relembrar que a tripulação da Emirates tem diversas vantagens:  rendimento livre de impostos, casa moderna gratuita para partilhar, transporte  gratuito de ida e volta para o trabalho e cuidados de saúde, descontos  especiais em compras e atividades de lazer na cidade. ,O presidente do Conselho Regional da Ordem dos Advogados anunciou hoje,  através de um comunicado, a intenção de não se recandiatar a um terceiro  mandato, apesar da inexistência de qualquer impedimento legal.  Dou deste modo por terminado o percurso que iniciei formalmente no princípio  de twentyonefour, em funções que exerci com muita honra e com o mais elevado sentido  de responsabilidade e respeito institucional, procurando cumprir a verdadeira  história e natureza do Conselho Regional da Madeira, projetando-o para o  futuro, servindo, sempre, a Advocacia e a Justiça, escreveu o advogado na nota  divulgada.  Este é, também, o momento para agradecer a todos aqueles que confiaram em  mim, a todos os que me acompanharam, que estiveram ao meu lado, que me ajudaram  a enfrentar e a superar todas as dificuldades e, essencialmente, a concretizar  o projeto que apresentei à Advocacia Madeirense, a honrar todos os  compromissos que assumi com humildade, mas com toda a firmeza e determinação,  acrescentou.  Entendo que o futuro deve ser preparado de forma serena. Os novos membros deste  Conselho Regional da Madeira da Ordem dos Advogados serão eleitos este ano,  num ato eleitoral relativamente ao qual me manterei equidistante, mas atento,  concluiu Brício Araújo. ,Duas pessoas foram encontradas mortas ao início da tarde de hoje, com  ferimentos de uma arma de fogo, na casa que habitavam na cidade de Lagoa   Algarve , disse à Lusa fonte da Guarda Nacional Republicana  GNR .  De acordo com a fonte, as vítimas, um homem e uma mulher, ambos com cerca de  five anos, apresentavam ferimentos provocados por uma arma de fogo,  desconhecendo-se as circunstâncias em que ocorreu o incidente.  A mesma fonte avançou que no local  foi encontrada uma arma de fogo ,  acrescentando que a investigação passou para a competência da Polícia  Judiciária  PJ .  Por seu turno, fonte do Centro Distrital de Operações de Socorro  CDOS  de  Faro disse à Lusa que aquele organismo recebeu por volta das twelve:three, via onetwelve,   um pedido para a abertura de porta de uma casa em Lagoa, tendo os bombeiros  encontrado as duas pessoas, com idades entre five e sixty anos, no interior da  habitação, já sem vida e com ferimentos provocados por uma arma de fogo .  Nas operações estão envolvidos nineteen operacionais dos bombeiros de Lagoa, do  Instituto Nacional de Emergência Médica, GNR, PJ e Proteção Civil  Municipal, apoiados por oito veículos. ,A GNR deteve twenty-eight pessoas em flagrante delito durante as operações de combate  à criminalidade e de fiscalização rodoviária realizadas entre as twenty: de  sexta-feira e as eight: de hoje em todo o país, indicou a corporação.  Num comunicado de balanço da atividade operacional de twelve horas, a Guarda  Nacional Republicana destaca as nove detenções por condução sob o efeito do  álcool, oito por tráfico de droga e quatro por condução sem habilitação  legal.  Os militares da GNR apreenderam também elevenseven doses de haxixe, duas armas brancas  e um objeto perfurante dissimulado.  No âmbito da fiscalização do trânsito, a GNR detetou sevensixtwo infrações, twenty-threeseven  das quais por excesso de velocidade, foursix por falta de inspeção periódica  obrigatória e fourtwo por falta ou incorreta utilização do cinto de segurança e  sistema de retenção para crianças, além de threeone por uso do telemóvel durante  a condução, twenty-nine por anomalias nos sistemas de iluminação e sinalização e  twenty-eight por condução com taxa de álcool no sangue superior ao permitido por lei.  A GNR registou ainda na sua área de responsabilidade eighty acidentes  rodoviários, que provocaram dois feridos graves e twotwo feridos ligeiros. ,A Polícia Florestal foi acionada pelo Serviço Regional de Proteção Civil,  ontem, pelas tenhfourfour, para efetuar buscas na zona do Rabaçal, onde,  alegadamente, alguém estaria perdido ou a necessitar de auxílio.  O alerta partiu de um guia turístico, que suspeitou de chamamentos de  socorro, junto ao estacionamento do Rabaçal.  Ao longo do dia o Instituto de Florestas e Conservação da Natureza esteve em  contacto permanente com o elemento de ligação do Centro Regional de  Operações de Socorro  CROS , tendo o Serviço Regional de Proteção Civil,  às nineteenhtwo, desmobilizado os meios da Policia Florestal envolvidos nas buscas,  não se confirmando as suspeitas do guia turístico que lançou o alerta. ,A TAP está a disponibilizar reservas para viagens entre Lisboa e a Madeira a  preços reduzidos, já a partir de amanhã.  Através do site da companhia, são disponibilizados bilhetes a threenine,nineone euros em  viagens de ida, a partir do aeroporto de Lisboa e com destino à Madeira.  Já no sentido inverso, da Madeira para Lisboa, os preços mais acessíveis  são na ordem dos fourfour,nine euros, nos dias oneseven e twoone de janeiro, e a partir de twenty-three do  mesmo mês. ,O Marítimo divulgou esta tarde a lista de convocados para o encontro de hoje,  marcado para as twentyhthirty, frente ao Portimonense.  Para a partida diante dos algarvios foram chamados eighteen jogadores, com destaque  para as saídas, em relação ao último jogo, com o Braga, de Jean Cléber e  Marcão. Em sentido inverso, registam-se os regressos do argentino Leandro  Barrera e do brasileiro Lucas Áfrico.     Confira a lista de eighteen convocados:  -Guarda-redes: Charles e Matthew Nogueira;  -Defesas: Bebeto, Nanu, Zainadine, Lucas Áfrico, Aloísio Neto, e Fábio China;  -Médios: Vukovic, Gamboa, Fabrício, Pedro Pelágio e Correa;  -Avançados: Edgar Costa, Ricardo Valente, Rodrigo Pinho, Barrera, e Joel.    ,Jordão Froes, empresário natural da Ribeira Brava, mas que esteve emigrado  no Brasil durante largas décadas, faleceu ontem, dia four de janeiro, vítima de  um AVC sofrido na véspera, por sinal no dia do seu aniversário.  O falecido empresário era muito acarinhado no concelho. Durante o seu  percurso, efetuou algumas contribuições significativas para obras e festas  públicas, e há muito que alimentava o sonho de construir um edifício na  baixa da cidade, em frente ao restaurante  A Parada , precisamente no local  onde em julho de twentyeighteen, se verificou uma derrocada que muita polémica suscitou.  As contrariedades sofridas para concretizar o prédio em causa já se arrastam  há largos anos, com avanços e recuos que, segundo familiares e amigos,  tornaram o seu quotidiano bastante tormentoso.  O último episódio dessa  tormenta  acabaria mesmo por ser a referida  derrocada, com os custos da mesma a serem direcionados para o empresário  apesar da obra ter a devida licença camarária e de estar contratualizada com  uma conhecida empresa de construção. ,A Guarda Nacional Republicana  GNR  realizou two.thirtythree transportes de órgãos  humanos desde twentyten até à data, registando-se um aumento de registos no ano  passado relativamente a twentyoneseven, revelou hoje a corporação, em comunicado.  A Brigada de Trânsito da GNR, que desempenha esta missão desde nineteenninefour,  procedeu ao transporte de threetwenty-nine órgãos humanos entre vários centros  hospitalares em twentyeighteen, mais fourfive casos do que no ano anterior.  Os três distritos em que ocorreram mais situações de transporte de órgãos  humanos pelos militares da GNR foram Lisboa  sixsix , Coimbra  fivetwo  e Setúbal  fournine .  Nestas operações, desenvolvidas após contacto da unidade de saúde que  detém o órgão a ser transportado, estiveram envolvidos sixsixthree militares, mais  ninefour do que em twentyoneseven, e percorreram-se fivesix.threesixsix quilómetros, o que representa mais  onefive.twotwenty do que em twentyoneseven.  Desde twentyten até à data, a GNR empenhou four.five militares nesta missão, com as  patrulhas de trânsito requisitadas para transportar ao bloco operatório da  unidade hospitalar os órgãos a terem realizado mais de threefive. quilómetros.  O transporte tem de ser realizado no menor tempo possível, com a qualidade e a  segurança requerida na transplantação de órgão, possibilitando salvar  vidas.   Um dos feridos graves do acidente aparatoso ocorrido ainda há pouco já está  a caminho do serviço de urgências.  No local, ainda se encontra uma outra vítima em estado muito grave, estando  as equipas de socorro e da EMIR a realizar todos os esforços para salvar a  vida do sinistrado, aquele que está em estado mais grave. Segundo  informações colhidas pelo JM, de alguns populares, os ocupantes da motorizada  são, para já, os únicos feridos do acidente. Na viatura ligeira não há  informações de quaisquer feridos. No teatro de operações está uma equipa  médica da EMIR e uma ambulância dos Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava   BVRB . ,O violento acidente que se registou há instantes na Serra de Água  veja  as fotos de Marco Faria  tem vítimas com ferimentos bastante graves.   O JM vai atualizar a informação dentro de instantes. ,Um grave acidente de viação ocorrido ainda há pouco terá provocado  ferimentos graves em dois indivíduos.   As informações são ainda muito escassas, mas o JM conseguiu a confirmação  por parte dos Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava de que ocorreu um grave  acidente de viação na Serra de Água.  As causas do acidente ainda são desconhecidas, mas a colisão entre uma mota e  uma viatura ligeira fez pelo menos dois feridos muito graves, principalmente os  dois ocupantes da motorizada. EMIR e várias equipas de socorro dos bombeiros  estão no local. ,Não aconteceu nada de transcendente, nem qualquer acidente nem nenhum evento  especial na zona oeste, mas a verdade é que há uma enorme fila de carros  desde a Madalena do Mar até à Ribeira Brava.  Há instantes, o trânsito estava bastante condicionado no sentido Calheta -  Funchal, conforme ilustra o vídeo captado por volta das twenty horas deste domingo.  Será que os madeirenses reservaram para o último fim de semana a visita aos  presépios e às iluminações de Natal? A verdade é que, no meio do  congestionamento, encontram-se várias camionetas, pelo que se pode associar a  excursões para o efeito.  O JM também sabe que ao longo do dia de hoje o presépio dos Bombeiros  Voluntários da Calheta recebeu diversos grupos e até mesmo famílias que  aproveitaram este dia de descanso para passear e 'queimar os últimos  cartuchos' da Festa.  A esta hora, resta ter paciência para o pára arranca' constante de regresso a  casa.  Nas redes sociais também já há quem vá dando conta do congestionamento no  trânsito.      , O Porto Santo continua a ser tratado como um simples concelho da  Madeira , criticou ao JM Hugo Nóbrega, porta-voz do grupo com dezenas de   cidadãos que realizou, esta tarde, uma caminhada em forma de protesto.  Em causa está o isolamento a que a  Ilha Dourada  fica votada pela  paragem do Lobo Marinho para manutenção em janeiro e parte do mês de  fevereiro.     Sem o barco, ficamos completamente limitados só a uma linha aérea ,  lamentou, defendendo que,  neste momento, é mais barato ir da Madeira a  Lisboa ou ir aos Açores, do que vir ao Porto Santo. O preço, em média, são  onesixty euros , acentuou.   É um bloqueio à ilha e isto não tem sentido nenhum, o Porto Santo  continua a ser tratado como um simples concelho da Madeira , atirou.  Dessa forma, realçou que  esta ilha só vai ser um destino competitivo  quando tivermos transportes aéreos e marítimos, mas a preços acessíveis .  Isso porque, conforme lembrou,  nós ficamos sem barco em janeiro, mas o  problema do Porto Santo não acontece só em janeiro, isto tem sido uma  discriminação total. Se repararmos bem, custa quase eighty euros para vir ao  Porto Santo pela TAP no mês de agosto , sublinhou. ,a bebé que hoje foi levada, em Londres, num carro roubado, já foi  encontrada, conforme avançou o Notícias ao Minuto, com base numa informação  divulgada pela Ky Newa.  Um tio da menina confirmou que a bebé se encontra bem e em segurança.   Recorde-se que as autoridades britânicas lançaram esta tarde um alerta depois  de o carro, onde se encontrava a menina, ter sido roubado por um potencial  comprador com quem o pai da bebé se encontrou pelas onesixhthirty deste domingo.  O carro viria a ser encontrado pouco depois, mas sem a bebé dentro, situação  que levou as autoridades a lançar um apelo à população.  Desconhece-se, para já, em que circunstâncias a menina foi encontrada. ,O Presidente da República assistiu hoje às tradicionais janeiras no Palácio  de Belém, pela Sociedade Musical de Vouzela, e fez um apelo ao  espírito de  família , à tolerância, que se evite a violência e a radicalização.  Em Dia de Reis, e depois de ouvir uma mistura de janeiras tradicionais e um  miniconcerto de Ano Novo, que incluiu  Ave Maria , de Gunot, ou  Pompa e  Circunstância , de Elgar, na sala das Bicas, Marcelo Rebelo de Sousa  agradeceu e quis deixar  quatro palavras .  As janeiras, afirmou,  traduzem o espírito desta época , mas que deve   transitar para as outras épocas ao longo ao ano , em que se deve  respeitar a riqueza de quem pensa  de maneira diferente .   Seria insuportável de viver numa sociedade que fosse toda igual, igual nas  ideias, nos projetos, nas ambições das pessoas, nas carreiras, nos sonhos ,  afirmou.  Para Marcelo, é preciso  saber conjugar as ideias , que são diversas, mas  deve também existir  um respeito recíproco, uma aceitação do pensamento  dos outros . , O Benfica subiu hoje ao segundo lugar provisório da I Liga de futebol, ao  virar uma desvantagem de two- e impor-se por four-two ao Rio Ave, no primeiro jogo  sob o comando técnico de Bruno Lage, da onesix.  jornada.  No Estádio da Luz, o Rio Ave, ten.  classificado, com nineteen pontos, alcançou  uma vantagem de dois golos no espaço de três minutos, por Gabrielzinho, aos  oneseven, e Bruno Moreira, aos twenty, mas a equipa lisboeta restabeleceu o empate ainda  antes do intervalo, graças aos remates certeiros de Seferovic, aos twoseven, e João  Félix, aos threeone.  Os dois jogadores bisaram na segunda parte - João Félix aos sixfour e Seferovic  aos seventy -, o que permitiu ao Benfica subir ao segundo lugar, ultrapassando o  Sporting e o Sporting de Braga  com menos um jogo , com threefive pontos, e regressar  aos triunfos após o desaire sofrido no estádio do Portimonense  two- , que  precipitou a saída do treinador Rui Vitória. ,O Sindicato Independente do Corpo da Guarda Prisional  SICGP  anunciou hoje  que vai realizar um novo período de greve entre onesix de janeiro e three fevereiro e  admitiu novas paralisações durante o ano.  Este novo período de greve de nineteen dias surge após o SICGP ter terminado hoje  uma paralisação que começou em onefive de dezembro.  O presidente do sindicato, Júlio Rebelo, disse à agência Lusa que a greve de  onesix janeiro a three de fevereiro será o primeiro período deste ano, tencionado os  guardas prisionais realizar mais paralisações ao longo de twentynineteen, caso a tutela  não mostre disponibilidade para resolver as principais reivindicações.  Em causa está a revisão do estatuto, atualização da tabela remuneratória,  criação de novas categorias, novo subsídio de turno, alteração dos  horários de trabalho e novas admissões.  Júlio Rebelo adiantou que neste momento não há qualquer processo de  negociação com o Ministério da Justiça, que depois de uma reunião em  dezembro não voltou a convocar o sindicato.  Em dezembro, a tutela propôs a promoção de mais de ten guardas e a  atualização da tabela remuneratória, idêntica à da PSP, mas o sindicato  considerou a proposta inaceitável.  Sobre a greve que hoje termina, Júlio Rebelo referiu que teve uma adesão  média total de cerca de seventy  e aos fins de semana subiu para ninefive .  Esta greve coincidiu em alguns dias com a paralisação do Sindicato Nacional  do Corpo da Guarda Prisional, que se realizou entre six de dezembro e o final do  ano.  Contactado pelo Lusa, o Sindicato Nacional do Corpo da Guarda Prisional, o que  representa maior número de guardas prisionais, avançou que não tem para já  greves marcadas. ,Três sismos de magnitude entre five,one e six,six foram registados hoje, num intervalo  de cerca de uma hora, a noroeste de Tobelo, nas ilhas Molucas, na Indonésia.  As informações constam no 'site' do Serviço Geológico dos Estados Unidos   USGS, na sigla em inglês .  Os três abalos tiveram uma profundidade de sixty quilómetros, segundo a mesma  fonte. ,A polícia britânica alertou hoje para o desaparecimento de uma menina, de  dois anos, em Newham, Londres.  O JN noticia que, segundo as autoridades, o pai da menina encontrou-se com um  possível comprador do seu Audi Afive, mas o homem entrou no veículo e levou-o  com a criança dentro. Maria Trudicai, assim se chama a criança que ia no  banco da frente. O pior é que o carro já foi encontrado, em Hatherway  Crescent, mas sem sinal da criança. A única informação prestada é que o  homem que levou o carro vestia de negro. ,Um sismo de magnitude six.six na escala de Richter abalou este domingo a  Indonésia, noticia a Reuters, citando o serviço geológico dos Estados Unidos.  As primeiras informações davam conta de um abalo de seven. mas este foi  revisto. Não há alerta de tsunami de momento, avançam as autoridades do  país.  No mês passado, um outro abalo causou um tsunami que matou pelo menos fourthreeseven  pessoas e forçou a deslocação de mais de twenty mil residentes para áreas longe  do mar.  ,Supresa no Porto da Cruz com a equipa da casa a vencer com goleada o one.  de  Maio por claros four-.  Nos outros dois jogos do dia, nota para a goleada do Câmara de Lobos por six-two,  fora de portas sobre Machico, mas também para o empate entre Pontassolense e  Canicense a um golo. ,A Ribeira Brava está a registar a maior enchente de sempre em Dia de Reis.  Ao longo do dia, têm sido muitos os que se têm deslocado à vila da Ribeira  Brava para cumprir a tradição e, ao mesmo tempo, dar um 'pé de dança'.   A festa prolonga-se até às twotwo horas e, ao todo, passarão pela frente mar  oito grupos tradicionais, afirmando que a tradição do Cantar dos Reis  continua bem viva neste concelho.   A autarquia congratula-se por tamanha afluência e revela que este é um evento  cultural para continuar a apostar.  Refira-se que este é também o último domingo que tem para visitar as  iluminações de Natal no município, aproveitando para desfrutar da  animação, gastronomia e convívio garantidos esta noite.      ,Várias manifestações de mulheres  coletes amarelos  decorreram hoje sem  incidentes em diferentes cidades francesas, um dia depois de five mil  coletes  amarelos  terem saído à rua e do registo de vários incidentes.  Em Paris, centenas de mulheres reuniram-se na praça da Bastilha e marcharam  até à praça da Ópera, onde ao início da tarde se mantinha um forte  dispositivo de segurança, com mais de uma dezena de viaturas policiais.  Outras marchas semelhantes registaram-se em Toulouse  sul , com thirty  participantes, Caen  norte , Saint Nazaire à La Rochelle  oeste .  Algumas mulheres estavam acompanhadas de crianças para mostrar que na origem  do protesto está a incerteza pelo futuro, além de insistirem em desmentir a  associação que se tem feito entre violência e  coletes amarelos .  No oitavo sábado consecutivo de protestos e exigência de mudança de  políticas foi registado um recorde de manifestantes   five mil pessoas   em  toda a França, segundo os números do Ministério do Interior.  Foram registados incidentes em Paris, incluindo uma tentativa de entrada  forçada no Ministério dos Assuntos Parlamentares, Bordéus, Toulouse e Ruão. ,O Sindicato Independente do Corpo da Guarda Prisional  SICGP  anunciou hoje  que vai realizar um novo período de greve entre onesix de janeiro e three fevereiro e  admitiu novas paralisações durante o ano.  Este novo período de greve de nineteen dias surge após o SICGP ter terminado hoje  uma paralisação que começou em onefive de dezembro.  O presidente do sindicato, Júlio Rebelo, disse à agência Lusa que a greve de  onesix janeiro a three de fevereiro será o primeiro período deste ano, tencionado os  guardas prisionais realizar mais paralisações ao longo de twentynineteen, caso a tutela  não mostre disponibilidade para resolver as principais reivindicações.  Em causa está a revisão do estatuto, atualização da tabela remuneratória,  criação de novas categorias, novo subsídio de turno, alteração dos  horários de trabalho e novas admissões.  Júlio Rebelo adiantou que neste momento não há qualquer processo de  negociação com o Ministério da Justiça, que depois de uma reunião em  dezembro não voltou a convocar o sindicato.  Em dezembro, a tutela propôs a promoção de mais de ten guardas e a  atualização da tabela remuneratória, idêntica à da PSP, mas o sindicato  considerou a proposta inaceitável.  Sobre a greve que hoje termina, Júlio Rebelo referiu que teve uma adesão  média total de cerca de seventy  e aos fins de semana subiu para ninefive .  Esta greve coincidiu em alguns dias com a paralisação do Sindicato Nacional  do Corpo da Guarda Prisional, que se realizou entre six de dezembro e o final do  ano.  Contactado pelo Lusa, o Sindicato Nacional do Corpo da Guarda Prisional, o que  representa maior número de guardas prisionais, avançou que não tem para já  greves marcadas.  Durante estas greves realizaram-se incidentes em várias prisões por terem  afetado as visitas e as festas de Natal dos reclusos. ,O Manchester City, campeão inglês de futebol em título, venceu hoje em casa  o Rotherham United, do segundo escalão, por seven-, em jogo da terceira ronda da  Taça de Inglaterra, enquanto o primodivisionário Fulham foi eliminado.  No Etihad, a história do jogo conta-se pelos golos, com Sterling a abrir a  contagem, aos twelve minutos, antes de Phil Foden  fourthree , um autogolo de Ajayi   fourfive one , o brasileiro Gabriel Jesus  fivethree , o argelino Mahrez  seventhree , o argentino  ex-FC Porto Otamendi  seveneight  e o alemão Sané  eightfive  darem volume ao marcador.  O alemão Gundogan foi um dos destaques da partida, ao conseguir quatro  assistências para golo, enquanto o português Bernardo Silva foi suplente não  utilizado nos  citizens .  No nineteen.  e penúltimo lugar da Liga inglesa, o Fulham continua em  crise  e  foi eliminado por uma equipa do quarto escalão, ao perder em casa com o Oldham  Athletic por two-one, apesar de ter estado a vencer.  A equipa de Claudio Ranieri adiantou-se com um tento do belga Denis Odoi, aos  fivetwo minutos, mas um penálti de Surridge empatou a contenda, aos sevensix, antes de  Lang se tornar no herói do emblema visitante, aos eighteight.  Com Domingos Quina durante os nine minutos, o Watford venceu por two- na  deslocação ao terreno do Woking, da sexta divisão inglesa, com golos de Will  Hughes  thirteen  e Troy Deeney  sevenfour .  Por seu lado, o Barnet, do quinto escalão, eliminou o Sheffield United, do  segundo, ao vencer por one-, enquanto o Millwall afastou o Hull City  two-one  e o  Queens Park Rangers bateu o líder do  Championship , o Leeds  two-one . ,O presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, confirmou hoje a morte do  terrorista da Al-Qaeda que supostamente planeou o ataque em outubro de twenty ao  navio de guerra norte-americano USS Cole.   Acabamos de matar o líder desse ataque, Yamal al Badawi. O nosso trabalho  contra a Al-Qaeda continuará , escreveu Donald Trump na sua conta da rede  social Twitter.  Em outubro de twenty, o navio de guerra USS Cole foi alvo de um ataque terrorista  no Iémen que provocou a morte a oneseven militares dos Estados Unidos.  Donald Trump adianta que o exército norte-americano  fez justiça aos  heróis mortos e feridos no covarde ataque ao USS Cole .   Nunca vamos parar a nossa luta contra o terrorismo islâmico radical ,  sustenta ainda o Presidente dos Estados Unidos. ,A primeira-ministra britânica, a conservadora Theresa May, advertiu hoje que  o Reino Unido entrará num território desconhecido se o parlamento recusar  este mês o acordo do 'Brexit' a que chegou com a União europeia.  A chefe do Governo confirmou numa entrevista à BBC que tenciona submeter o  acordo a votação durante a terceira semana de janeiro, uma votação que em  dezembro tinha adiado devido à falta de maioria parlamentar que o apoie.  Se o acordo não for aprovado vamos entrar num território desconhecido. Não  acredito que alguém possa dizer exatamente o que ocorreria, em termos da  reação que veríamos no parlamento, defendeu a primeira-ministra.  May insistiu que espera nos próximos dias obter novas garantias pela parte da  UE que outorguem confiança aos críticos do pacto de que o mecanismo de  salvaguarda para evitar uma fronteira da Irlanda do Norte não se converta em  permanente.  A preocupação em torno deste assunto é o principal ponto que levou o setor  mais eurocético dos conservadores e os sócios do Partido Democrático  Unionista  DUP  da Irlanda do Norte a oporem-se ao acordo.  A primeira-ministra britânica insistiu mesmo assim que é contrária à  convocatória de um segundo referendo sobre o Brexit, defendendo que seria uma  falta de respeito face ao resultado da consulta de junho de twentyonesix, na qual fiveone,nine   dos votantes optaram pela saída da UE.  May também sublinhou que não há tempo para organizar um referendo antes de  twenty-nine de março, a data combinada para a rutura, e que por isso essa opção  obrigaria a adiar o Brexit.  À espera de novas concessões por parte de Bruxelas que facilitem a  aprovação do acordo na Câmara dos Comuns, a mandatária conservadora  avançou que nos próximos dias anunciará novas medidas para tentar convencer  os tories euros céticos e o DUP.  Em primeiro lugar, prevê anunciar medidas referentes à Irlanda do Norte, e em  segundo lugar desvelará um plano para outorgar um maior papel ao Parlamento  nas futuras negociações sobre a relação comercial que estabelecerão  Londres e Bruxelas depois da saída britânica do bloco comunitário. ,O Serviço Regional de Proteção Civil e Bombeiros dos Açores  SRPCBA   alertou hoje para a possibilidade de ocorrer chuva forte nas ilhas do Grupo  Central  Faial, Pico, São Jorge, Graciosa e Terceira .  Segundo o aviso da Proteção Civil açoriana, lançado com base na  informação disponibilizada pelo Instituto Português do Mar e da Atmosfera   IPMA , aquelas cinco ilhas vão estar sob aviso amarelo até às eighteen: de  hoje, já depois de, no sábado, sete das nove ilhas terem estado sob o mesmo  nível de aviso, devido à precipitação.  O agravamento do estado do tempo no arquipélago deve-se à passagem de uma  frente fria, que tem provocado, ao longo de dois dias, precipitação, por  vezes forte, e vento forte com rajadas até aos eighty quilómetros por hora   km h , além de ondulação até quatro metros.  O Serviço Regional de Proteção Civil e Bombeiros dos Açores recomenda, por  isso, que os habitantes das ilhas sob aviso não circulem sem necessidade, para  não atrapalharem a circulação das forças de segurança, em caso de alguma  ocorrência.  As autoridades advertem também para a possibilidade de queda de muros, taludes  e postes, devido à erosão dos solos que a as águas poderão provocar. ,A política é, de facto, uma trampa quando não resolve o problema das  pessoas e a falta de compromisso é o caminho mais fácil para o populismo,  referiu, este domingo, Rui Barreto, numa iniciativa política levada a cabo  pelo CDS, em São Martinho, no lançamento da campanha de comunicação para  as eleições regionais de Setembro suportada no lema O importante é fazer.  O líder do CDS defendeu que a política tem de ter utilidade e tem de  concretizar em propostas com benefícios para as pessoas, num discurso focado  na realização, na construção de ideias, na política com utilidade para as  populações, por contraponto às promessas fáceis, aos anúncios  inconsequentes e ao populismo que procura o voto fácil.   Rui Barreto foi acompanhado nesta ação por dirigentes concelhios, autarcas e  deputados. O grupo posou junto a um dos vários cartazes que marcam o início  deste projecto de comunicação, na rotunda do GAG two, em São Martinho.  O líder centrista deu vários exemplos da forma como o CDS faz política com  utilidade, quer nas autarquias onde lidera ou é oposição, quer no  parlamento. Foi assim que o CDS aprovou a legalização das casas ilegais, a  extensão aos privados do apoio às mensalidades das creches, a redução  substancial dos passes sociais, que entrará em vigor em março, mas também o  apoio na agricultura, que irá valorizar e tornar prioritária a compra de  produtos regionais [para as escolas, hospitais e demais cantinas públicas . É  esta a forma que o CDS tem de fazer política em benefício das pessoas, não  cederemos ao bota-baixo, prometeu, para notar: Não cederemos ao populismo, a  democracia deve ser valorizada quando as propostas têm como destinatário as  pessoas que delas beneficiam, que são as populações e é por isso que o CDS  quer renovar o compromisso com todos os madeirenses numa política com  utilidade porque o mais importante na política é mesmo fazer. ,O PTP Madeira exigiu hoje que o vice-presidente do Governo intervenha no  conflito laboral do Porto do Caniçal e criticou o braço de ferro da empresa  de trabalho portuário em relação aos estivadores  A deputada Raquel Coelho alertou para as consequências que paralisação do  Porto do Caniçal tem para a economia regional e acusou a empresa de trabalho  portuário de estar a fazer uma birra desnecessária, em relação às  reivindicações dos estivadores. Os portos são públicos e devem estar ao serviço dos madeirenses e não à  mercê dos interesses de uma empresa privada, que prefere ver o porto  paralisado a ceder às justas reivindicações dos trabalhadores, referiu. A parlamentar considera as reivindicações dos estivadores legítimas e de  fácil concretização, pois no seu entender basta o trabalho suplementar ser  atribuído aos trabalhadores efetivos e acabarem com a perseguição assédio  moral aos trabalhadores sindicalizados. Para o PTP, tem de haver vontade política para resolver esta situação,  recordando que a ministra do Mar prometeu uma solução. Nesta iniciativa  promovida hoje, Raquel Coelho questionou ainda se há medo do grupo  económico que explora os portos da Madeira. ,Tem, esta noite, a última possibilidade de apreciar as iluminações de Natal  no Funchal. Acesas desde o dia one de dezembro, as luzes apagam-se esta noite, à  oneh.  Declara-se, desta forma, encerrada a época da Festa que, ao longo do último  mês, fez as delícias de madeirenses e turistas.   Depois de alguns atrasos e de uma nova polémica em torno da iluminação de  Natal, o resultado final foi, este ano, particularmente elogiado e as  decorações foram ao encontro das expetativas dos madeirenses.   O programa das Festas de Natal e de Fim de Ano também foi bastante preenchido,  com a Placa Central a ser palco de vários espetáculos ao longo desta quadra  festiva.   As barraquinhas ali instaladas, com iguarias típicas da época, também  encerram este domingo.   ,O treinador do FC Porto, Sérgio Conceição,  refere que os madeirenses são  a equipa com mais golos marcados fora, a par do Benfica, ainda assim garantiu  que os  dragões  estão preparados para as adversidades.  Percebemos que é a melhor fase  do Nacional , a todos os níveis. Outro dado  importante é que é a equipa que tem mais golos fora, a par do Benfica. É uma  equipa que vai atrás da baliza adversaria. E não estamos a falar de uma  equipa que luta pelo título. Estamos atentos. Temos de perceber o que temos  que fazer para causar desequilíbrios para fazer golo. Vai ser um jogo  difícil, que temos de assumir e ir à procura dos três pontos, referiu.  O FC Porto, líder do campeonato, recebe na segunda-feira o Nacional, eleven.   classificado, às twoone:onefive horas, em jogo relativo à onesix.  jornada da Liga NOS. ,O treinador do Nacional, Costinha, classificou hoje a deslocação dos  insulares na segunda-feira ao terreno do líder FC Porto como um desafio  aliciante, na partida que encerra a onesix.  jornada  Vamos ter um jogo muito difícil, contra, na minha opinião, a melhor equipa  do campeonato português, um conjunto muito forte em todos os aspetos. Penso  que, ao mesmo tempo, será um desafio extremamente aliciante para a minha  equipa poder crescer e, mais uma vez, poder demonstrar a sua capacidade em  campo, afirmou, na conferência de imprensa de antevisão ao encontro. Não se  trata de querer ser o herói que derrotou o FC Porto. O que eu disse aos meus  jogadores é que o FC Porto quer a eighteen.   vitória consecutiva  e nós queremos  fazer a terceira, assumiu.  Como já referiu nas antevisões dos desafios face a Benfica e Sporting,  Costinha não é apologista de  autocarros' e pretende também assumir o  jogo, procurar que a sua equipa mostre personalidade e tentar aproveitar alguns  erros que os  azuis e brancos' possam cometer para alcançar um bom resultado.  O Nacional, eleven.  classificado, com nineteen pontos, visita o FC Porto, primeiro, com  threenine, na segunda-feira, com o apito inicial marcado para as twoone:onefive. ,Um homem sentiu-se mal ao início da tarde deste domingo, pouco depois de  entrar num dos restaurantes instalados na vila de São Vicente.  O alerta foi dado aos bombeiros locais por volta das thirteenhtwelve, tendo mobilizado  para o local uma equipa para prestar socorro ao homem que, ao que tudo indica,  chegou a desmaiar no interior deste estabelecimento comercial.    ,Dois homens, tio e sobrinho, que se encontravam desaparecidos desde ontem na  costa da Ribeirinha, na ilha do Faial, Açores, foram resgatados este domingo  por um helicóptero da Força Aérea, poucos minutos depois de terem sido  retomadas as buscas.  A informação foi confirmada à agência Lusa pelo capitão do porto da  Horta, Rafael da Silva, que adiantou que os dois homens foram avistados na  costa norte  entre o farol da Ribeirinha e a ponta dos Cedros , por um  helicóptero Merlin da Força Aérea, que se tinha juntado às operações de  busca e salvamento ao início do dia.  Não sabemos ainda, ao certo, o que se passou, porque ainda não tivemos  oportunidade de falar com eles, mas sei que estão bem, embora apresentem  sinais de hipotermia, explicou Rafael da Silva, satisfeito com o final feliz  deste episódio.  Tio e sobrinho foram encaminhados, entretanto, de helicóptero, para o Hospital  da Horta, para serem observados por um médico, mas estarão livres de perigo. ,O neto de Fidel Castro tem estado envolvido numa onda de comentários  negativos depois de partilhar várias imagens nas redes sociais onde demonstra  a riqueza da família.  Vários meios de comunicação norte-americanos, dedicados à comunidade  cubana, como o Miami Herald, tornaram as fotografias do neto do líder cubano  públicas onde é possível ver a vida desafogada que leva.  Tony Castro, na casa dos twenty anos, tem conseguido, até agora, manter a sua vida  discreta, bem como os restantes membros da sua família.  Na ilha onde o pão e outros alimentos básicos escasseiam, o jovem partilhou  uma imagem na sua conta de Instagram - anteriormente pública e agora tornada  privada - onde mostra o gosto por boa comida e bebida no aniversário do seu  tio. Partilhou outra fotografia, também em Havana, com a mãe, Lissete Ulloa,  e ainda outra atrás do volante de um BMW.  Viajar também cobre grande parte das imagens publicadas na sua conta. Tem sido  um visitante regular de Espanha. Em dezembro de twentyoneseven passou por Madrid e em  julho de twentyeighteen por Barcelona. Mas o destino preferido do ano passado parece ter  sido o México, que visitou duas vezes em dois meses consecutivos. ,A revelação surge em tom de crítica nas redes sociais:  Porto Santo Line  vende por four euros areia da praia do Porto Santo a bordo do Lobo Marinho . E  já mereceu mais de ten partilhas e centenas de comentários.  A denúncia aparece acompanhada de uma fotografia que alude para estes  souvenirs, que contêm areia acondicionada em pequenos frascos e que são  vendidos a three.ninefive euros. ,O jornal espanhol Cinco Días, associado ao El País, dedicou um artigo à  Ilha do Porto Santo onde destaca as suas paisagens e hospitalidade dos  residentes, descrevendo a ilha como sendo um paraíso.  Inma Moscardó, autora do artigo, descreve a Ilha Dourada como um lugar mimado  pela natureza, ideal para os amantes do ecoturismo.   O artigo destaca a areia dourada, que é uma das grandes atrações da ilha, e  também o clima temperado e com pouca variação térmica ao longo do ano, ao  contrário da chuvosa Madeira, que lhe permite desfrutar da praia em qualquer  época do ano.   A jornalista sublinha ainda que a pequena ilha tem uma das onefive melhores praias  da Europa e que a areia dourada tem propriedades terapêuticas.  Os locais a visitar destacados são a Casa Colombo, onde é dada a conhecer a  história da ilha, o deserto da Fonte de Areia, o Pico de Ana Ferreira e os  vários miradouros, do quais é destacado o Miradouro da Portela, com os três  moinhos de vento característicos e de onde verá toda a impressionante costa  sul.  A beleza natural da ilha junta-se à hospitalidade do seu povo e à  tranquilidade que se respira em qualquer lugar, fazendo do Porto Santo um lugar  mágico, para visitar sem pressas.  No final do artigo, Porto Santo é referido como um paraíso onde recarregar  energias: Para ir, aproveitar, relaxar e voltar de uma viagem ao paraíso como  novo.   A deputada à Assembleia da República Sara Madruga da Costa participou, esta  manhã, num debate na escola do ensino básico do two. e three.  ciclos do  Campanário subordinado ao tema  Alterações Climáticas - Salvar os  Oceanos.   Esta iniciativa insere-se no programa 'Parlamento dos Jovens', organizado  pela Assembleia da República, com o objetivo de promover a educação para a  cidadania e o interesse dos jovens pelo debate de temas de atualidade.   As alterações climáticas foram o tema escolhido este ano pelo parlamento  culminando com a realização de duas Sessões Nacionais na Assembleia da  República, preparadas ao longo do ano letivo, com participação de deputados. ,Marcelo Rebelo de Sousa está formalmente aposentado pela Caixa Geral de  Aposentações  CGA  pela sua carreira como professor universitário, conforme  hoje publicado em Diário da República, mas irá continuar a receber apenas o  salário de Presidente da República.  Vou continuar a receber o vencimento de Presidente da República. Não estou a  exercer funções como pensionista. Em qualquer caso, escolheria sempre o  ordenado de Presidente. Mas a lei não permite [optar nem acumular os dois ,  afirmou o próprio chefe de Estado à agência Lusa.  A assessoria de imprensa do Presidente da República, também em resposta à  agência Lusa, esclareceu que Marcelo Rebelo de Sousa  não vai acumular  pensão de reforma com o salário de chefe de Estado , porque  não só  não o faria, como tal nem seria legalmente possível .  Além disso,  de acordo com a lei, a questão da opção  entre o salário  de Presidente da República e a pensão  não se coloca  para os  aposentados da CGA, adiantou.   As pensões pagas aos funcionários públicos pela Caixa Geral de  Aposentações não são cumuláveis com o vencimento de Presidente da  República, pelo que não lhe vai ser abonada a pensão de aposentação como  professor catedrático , salientou, numa resposta escrita à agência Lusa, a  assessoria de imprensa do chefe de Estado.  Hoje, em Diário da República, vem publicada a lista dos aposentados e  reformados que a partir do próximo mês de fevereiro passam a ter a respetiva  pensão da CGA, entre os quais se inclui Marcelo Rebelo de Sousa, com uma  pensão no valor de sixfournine,fourfive euros, como professor catedrático da Faculdade de  Direto da Universidade de Lisboa aposentado.  Professor durante mais de four anos, Marcelo Rebelo de Sousa completou no dia twelve  dezembro do ano passado seventy anos, a atual idade de jubilação, e antes desse  momento chegar deu uma última lição formal, na cerimónia de abertura do ano  académico twentyeighteen twentynineteen da Universidade de Lisboa, na Aula Magna, no dia twenty de  setembro.  Nessa cerimónia, o Presidente da República despediu-se da fascinante aventura  do ensino universitário, que disse ser a verdadeira vocação da sua vida, a  partir da qual fez tudo o mais. No final, foi aplaudido de pé durante cerca de  dois minutos.  Marcelo Rebelo de Sousa foi professor desde nineteenseventwo, na mesma faculdade onde se  licenciou, entre nineteensixsix e nineteensevenone, com média de nineteen, e depois concluiu mestrado e  doutoramento. ,O pavilhão da Ribeira Brava recebeu a four.  Prova do Campeonato Regional de  Tiro Com Arco, na disciplina de Sala, com arco recurvo.  A iniciativa teve organização do Clube Aventura da Madeira  CAMadeira , que  reuniu nineteen arqueiros federados, representando três clubes.  Nesta jornada, destaaca-se a vitória no escalão Sénior Masculino, de  Sidónio Jesus  CAMadeira , com fiveone pontos em six hundred possíveis, marca que  confirma a regularidade pontual deste arqueiro nas últimas competições.  Na segunda posição classificou-se Luís Ferreira  CTAM  com foureighteight pontos, um  resultado abaixo das expetativas pelo arqueiro que vem dominando a competição  regional. Na terceira posição classificou-se Dionísio Sousa  CAMadeira  com  foureighttwo pontos.  A competição feminina sénior, contou  com Eugénia Azevedo na primeira  posição com fourthreenine pontos e Laura Albano na segunda posição com twentyone pontos.  De registar ainda as vitórias de Hugo Alves  CTAM  nos Juniores, Alexandre  Abreu  CAMadeira  nos Cadetes, Adriana Abreu  CAMadeira  nos juvenis, e Carla  Monteiro  CAMadeira  e Afonso Fernandes  CTAM  na Promoção a tenm.  A competição regional segue-se com a realização da five.  Prova prevista para  o dia three de fevereiro de twentynineteen, afirma o Clube Aventura Madeira em nota de  imprensa. ,O PCP Madeira apresentou hoje, em Conferência de Imprensa um Projecto de  Resolução para a criação de um  Plano de emergência social para o Porto  Santo  que será discutido esta semana em Plenário.  Nesta iniciativa a deputada, Sílvia Vasconcelos afirmou que  a dupla  insularidade desta ilha tem implicações de sobrecustos com grandes  penalizações sociais e económicas para a sua população, que vão desde o  elevado custo de produtos de primeira necessidade a outros, estruturais e  permanentes, que colocam a população em desvantagem acrescida, com um nível  de vida muito baixo, elevado desemprego e pouca a acessibilidade a serviços,  inclusive serviços públicos.  O PCP considera importante corrigir estas desigualdades, pois a razão  territorial não pode penalizar os Portossantenses que têm igual consagração  de cidadania.  Defendem então que, num curto prazo, se defina um plano de emergência social  para esta ilha, que inclua um conjunto de vectores estratégico que revertam o  reduzido índice de compra desta população, e consequentemente o maior risco  de pobreza, advinda em muito elevado número de desempregados naquela ilha,  muitos dos quais sem subsídio de desemprego.   É necessária uma acção articulada entre o Governo Regional e o Governo da  República, assente em medidas que promovam a economia local, a dinamização  da área laboral, valorizando aquela ilha no âmbito do seu elevado potencial  de desenvolvimento socio-económico e invertendo-lhe o quadro de crise social e  económico. Porque a insularidade não pode ser uma fatalidade para os  cidadãos , conclui Sílvia Vasconcelos.  ,Os deputados da Comissão  Eventual de Inquérito à política de gestão  da TAP em relação à Madeira reunem-se no próximo dia eleven de janeiro, às onefive  horas.  A reunião visa ouvir, em audição parlamentar, o antigo presidente do  Conselho de Administração da TAP, o engenheiro Fernando Pinto. ,O abandono de um cão na Avenida da Madalena, durante a noite do passado  sábado, está a gerar uma grande indignação nas redes sociais.  A partilha que dá conta do abandono é de Esmeralda Lourenço, que garante  que a Via Litoral tem uma câmara de filmar instalada na zona, e que tudo fará  para encontrar o autor do crime.  Segundo dá conta a mesma publicação, o animal está paralisado dos membros  traseiros. O cão terá sido levado, pelos bombeiros, até ao Canil Municipal  do Funchal, no Vasco Gil, estando a cargo da associação AMAIS.  A publicação já conta com centenas de partilhas e comentários onde é  manifestada alguma revolta com o alegado abandono.  Era melhor pedir ajuda do  que fazer ou isso , temos muitos madeirenses com uma pedra no lugar do  coração e  gente sem alma  são alguns dos comentários.       ,O União da Madeira comunicou há momentos que o treinador Nuno Gomes deixou  de exercer o cargo na equipa principal. As questões do foro pessoal invocadas  pelo Professor Nuno Gomes foram preponderantes para a referida tomada de  decisão. Em face das mesmas, o Professor Nuno Gomes passará a exercer as  funções de Chief Scounting do União da Madeira, liderando o respetivo  departamento, lês no comunicado da SAD dos azuis e amarelos   O conselho de administração vem expressar o seu profundo agradecimento ao  Professor Nuno Gomes, enaltecendo o profissionalismo, dedicação, lealdade e  competência pelo trabalho desenvolvido, lê-se ainda na nota enviadas às  redações.   A SAD do União da Madeira conta anunciar o nome do nvo treinador da sua equipa  profissional nas próximas horas. ,O presidente da Assembleia Legislativa, Tranquada Gomes, recebe o Comandante  da Zona Marítima da Madeira, Capitão-de-mar-e-guerra Paulo Jorge Silva  Ribeiro, numa audiência para apresentação de cumprimentos de despedida.  A audiência acontece no dia ten de janeiro, quinta-feira, às eleven horas. ,Dois marinheiros morreram e quatro estão desaparecidos após o naufrágio do  cargueiro Volga-Balt no Mar Negro, na costa da Turquia, anunciou hoje o  gabinete do governador da província de Samsun, que coordenou o resgate.  Segundo o comunicado no  site  do gabinete do governador, as autoridades  turcas receberam o alerta ao amanhecer e enviaram dois navios de resgate,  contudo um dos navios teve de regressar devido ao mau tempo.  Na operação de resgaste estiveram envolvidos quatro helicópteros, um avião  e outros barcos que detetaram três botes salva-vidas com os marinheiros  sobreviventes de uma tripulação de thirteen pessoas.  Sete pessoas foram regatadas e dois corpos foram recuperados, mas quatro  pessoas ainda se encontram desparecidas.  O cargueiro Volga-Balt twoonefour, com eleventhree metros de comprimento e com bandeira do  Panamá, realizava a rota entre os portos russos e turcos do Mar Negro, de  acordo com os dados de organizações marítimas.  A agência turca Anadolu, explica que o navio transportava uma carga de carvão  e que se partiu em dois - causa ainda desconhecida - antes de se afundar a  cerca de eighty milhas  twelvenine quilómetros  da cidade portuária de Samsun. ,Já estão registados sixthreefive munícipes no programa  Porto Moniz   Vida  Mais  que tem por missão apoiar a comparticipação de medicamentos.   De acordo com os registos que a autarquia dispõe e revela em nota de  imprensa, ao fim de mais um ano de existência do programa, foram inscritos  mais elevensix munícipes.  Emanuel Câmara congratula-se com o  sucesso da medida social que serviu de  linha orientadora para outros Municípios , e lembra que, no Porto Moniz,  mesmo quando a população mostra muito interesse na adesão ao programa, é a  própria Câmara a ir ao encontro das pessoas de forma a facilitar todo o  processo.  A autarquia informa que inicia-se hoje, e durante toda a semana, a passagem de  uma equipa do Gabinete de Apoio ao Idoso, da Câmara Municipal de Porto Moniz,  por todas as freguesias de forma a que os Munícipes com idade igual ou  superior a sixfive anos possam fazer a sua inscrição.    seven de janeiro   das tenh às twelveh   Salão Paroquial das Achadas da Cruz;   eight de janeiro   das tenh às twelveh   Salão Paroquial dos Lamaceiros;   nine de janeiro   das nineh às twelveh   Junta de Freguesia do Porto Moniz;   ten de janeiro   das onefourh às onesixh   Junta de Freguesia da Ribeira da  Janela;   eleven de janeiro   das nineh às twelveh   Junta de Freguesia do Seixal.  Este é um programa que, segundo o presidente da Câmara,  oferece a  oportunidade aos mais idosos de usufruir de uma benesse de ten euros mensais,  numa verba de twelve euros ano. Esta pequena ajuda, que está disponível a todos  os maiores de sixfive anos, não olha a rico ou a pobre pois, no Porto Moniz, toda a  população é tratada por igual  clarificou.   ,O papa Francisco recordou hoje a Nicarágua, a Venezuela e a Síria ao  recordar as várias crises no mundo e desejou que esses países possam resolver  os seus problemas através do diálogo e de meios pacíficos.  O papa sublinhou que o Vaticano não pretende interferir na vida dos Estados e  disse que o seu objetivo é colocar-se ao serviço do bem de todo o ser humano  e trabalhar  para promover a construção de sociedades pacíficas e  reconciliadas.  Francisco desejou para a amada Venezuela, que se encontrem meios institucionais  e pacíficos para resolver a crise política, social e económica em curso.  Vias que permitam ajudar, especialmente, aqueles que são testados pelas  tensões destes anos e oferecer ao povo venezuelano um horizonte de esperança  e paz, acrescentou.  Sobre a situação da Venezuela, agradeceu à Colômbia, que, juntamente com  outros países do continente, nos últimos meses tem recebido um grande número  de pessoas da Venezuela.  Não posso deixar de agradecer os esforços de muitos Governos e instituições  que, impulsionados por um generoso espírito de solidariedade e caridade  cristã, colaboram fraternalmente a favor dos migrantes, disse.  O papa recordou ainda uma antiga intervenção de Paulo VI na ONU e as suas  palavras: Nunca jamais a guerra  É a paz, é a paz que deve guiar o destino  dos povos e de toda a humanidade .  Francisco também recordou as vítimas das guerras no mundo, especialmente na  Síria, e pediu uma solução para um conflito que não terá mais do que  vencidos.  Mais uma vez, apelo à comunidade internacional para que promova uma solução  política para um conflito que no final não terá mais do que vencidos,  afirmou.  Acrescentou que é essencial que cessem as violações dos direitos humanos,  que causam um sofrimento incalculável à população civil, especialmente  mulheres e crianças, e afetam estruturas essenciais como hospitais, escolas e  campos de refugiados, bem como edifícios religiosos.  O papa disse que não se pode esquecer os numerosos refugiados que o conflito  provocou, submetendo os países vizinhos a um severo teste.  Mais uma vez, gostaria de expressar a minha gratidão à Jordânia e ao  Líbano, que, com espírito fraterno e com grande sacrifício, acolheram muitos  grupos de pessoas, expressando ao mesmo tempo o desejo de que os refugiados  possam regressar à sua pátria, com condições de vida e segurança , disse.  Francisco disse que esperava que o diálogo entre israelitas e palestinianos  pudesse ser renovado para que se chegasse a um acordo que respondesse às  legítimas aspirações de ambos os povos.  O papa lembrou os cristãos do Médio Oriente, que foram afetados pela  instabilidade que a região está a experimentar.  É muito importante que os cristãos tenham um lugar no futuro da região e,  portanto, encorajo aqueles que buscaram refúgio em outros lugares a fazerem o  possível para voltar a casa para manter e fortalecer os laços com suas  comunidades de origem , ressaltou.  O papa espera que as autoridades políticas não parem de garantir a segurança  necessária e todos os requisitos que lhes permitam continuar a viver nos  países dos quais são totalmente cidadãos e contribuem para sua construção.  Francisco observou que a Síria e todo o Oriente Médio têm sido palco de  conflitos de múltiplos interesses opostos, incluindo a tentativa de criar  inimizade entre muçulmanos e cristãos.  As viagens que Francisco fará este ano a países de maioria muçulmana,  Marrocos e Emirados Árabes Unidos, serão, segundo o papa, duas ocasiões  importantes para aumentar ainda mais o diálogo inter-religioso e o  entendimento mútuo entre os fiéis de ambas as religiões. ,Alunos da Escola da Camacha interpretaram diversos temas alusivos ao 'Cantar  dos Reis' numa visita feita, esta segunda-feira, à Quinta Vigia.   A par destas houve ainda oportunidade para o Presidente do Governo Regional,  Miguel Albuquerque, se juntar aos alunos ao cantar tradicional do despique. ,O presidente do Sport Lisboa e Benfica marca presença na estreia do novo  programa de Cristina Ferreira, onde, apesar de não ter revelado quem será o  novo treinador do clube, garantiu que o seu nome será tornado público para a  semana.  Luís Filipe Vieira aproveitou para dizer que  o dinheiro não será  problema para a escolha do novo treinador .   A entrevista decorreu em modo biográfico, não deixando de ser mencionados os  pedidos de demissão com os quais Vieira foi confrontado este domingo, na  sequência do jogo com o Rio Ave. Ao ser questionado por Cristina Ferreira se  se sentiu preocupado ao início do jogo, o presidente do SLB afirmou que a sua  vida não anda para trás por causa do futebol. ,A  Aldeia Natal , evento dinamizado pela Câmara Municipal do Funchal e  pela ACIF na Praça do Município, chegou ao fim este fim-de-semana, com um  balanço muito positivo de todos os envolvidos, desde à Autarquia, que voltou  a assegurar a animação nesta praça incontornável da cidade, até aos  comerciantes locais, que beneficiaram da rede de atividades desenvolvidas nas  suas vendas, e finalmente às famílias, que puderam contar com um espaço de  entretenimento inteiramente dedicado às crianças, com um calendário de  atividades para toda a época natalícia.   Este ano, foram twotwo os espaços comerciais da Baixa a aceitarem o desafio  lançado pela CMF e pela ACIF de aderir aos sorteios da Aldeia Natal twentyeighteen,  permitindo que quem fizesse as suas compras de Natal nas lojas aderentes, se  habilitasse a ganhar um smartwatch ou um smartphone, nos dois sorteios que  decorreram no mês de dezembro.  A organização do evento entregou agora os prémios aos vencedores, encerrando  a Aldeia Natal twentyeighteen com chave de ouro.  As twotwo lojas aderentes deste ano foram: A Loja do Vinho, as três lojas Alberto  Oculista da Baixa, Baratibom, Bioforma, as duas Lojas do Chá Madeira, Loja dos  Móveis, as duas Lojas Jacarandá, Lustre Acessórios, Nova Minerva, as duas  Óptica da Sé, Ourivesaria Orquídea, Ourivesaria Parisiense, Ourivesaria  Royal, Papelaria ABC, People s Phone, Relojoaria Pita e Sapataria Porto. ,O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, preside, amanhã, eight de  janeiro, pelas twelve horas à cerimónia de entrega de apoios do PRODERAM twentytwenty.  Este apoio surge no âmbito do investimento em produções agrícolas, à  prevenção da floresta contra incêndios florestais, em tecnologias florestais  e na transformação, mobilização e comercialização de produtos florestais  e a ações de formação profissional e de aquisição de competências.  Globalmente, as tentwo candidaturas aprovadas e apoiadas pelo PRODERAM twentytwenty  ascendem aos seven.fiveeight.nineninefour,sevenfour euros.  A cerimónia decorre no auditório da Secretaria Regional de Agricultura e  Pescas. ,O Presidente da República surpreendeu a nova apresentadora da SIC em dia de  estreia do seu novo programa.  O vídeo do momento, que está a tornar-se viral nas redes sociais durante  a manhã desta segunda-feira, foi agora partilhado pelo jornal Sol:           ,O evento  Música, Cérebro e Autismo  será apresentado amanhã, às nineteen  horas, na FNAC.  A iniciativa promete abordar relação entre a música e a Perturbação do  Espectro do Autismo e dar a conhecer os estudos que têm vindo a ser feitos  sobre os efeitos da música no cérebro.  De entrada livre, é destinada a familiares de crianças com autismo,  professores de ensino especial, docentes de música e a todos os que queiram  expandir os seus conhecimentos sobre a área.  Um apontamento musical estará a cargo de Alexis Fernandes, um adulto  diagnosticado com autismo que apresentará também um testemunho da sua  relação com a música.   Sempre houve uma relação entre o autismo e a música. Desde que o primeiro  médico, Leo Kanner, descreveu o autismo, demonstrou que as crianças com esta  patologia tinham um interesse superior pela música e que muitas delas tinham  capacidades musicais acima da média , afirmou a musicoterapeuta Sara  Teixeira que será oradora no evento.  Cerca de ten crianças estão diagnosticadas com Perturbação do Espectro do  Autismo na Região Autónoma da Madeira, frisou Carina Freitas, pedopsiquiatra  que está a fazer um doutoramento na área das Neurociências, Música e  Autismo, também oradora na sessão.  Carina Freitas organizou, na semana passada, a conferência  Música  Cérebro e Emoções, na Escola de Artes da Madeira.  Reparei que as pessoas  estavam ávidas para saber mais sobre musica e cérebro , concluiu.  Os seguintes tópicos serão abordados nesta ação:  one  Generalidades sobre Perturbação Espectro do Autismo  PEA ;  two  O cérebro nas crianças com PEA;  three  As capacidades musicais das crianças com PEA;  four  Contribuição das Neurociências para o desenvolvimento da Musicoterapia no  autismo;  five  Últimas investigações científicas sobre esta temática;  six  Definição da Musicoterapia;  seven  História da Musicoterapia no autismo;  eight  Metodologias de intervenção no autismo;  nine  Resultados e desafios;  ten  Caso prático. ,A Comissão Europeia reiterou hoje que as negociações para o acordo de  saída do Reino Unido da União Europeia  UE  estão concluídas, negando que  estejam previstas reuniões entre as equipas de negociadores.   Não haverá reuniões entre as equipas da Comissão e os negociadores. É  normal que não haja uma reunião, porque as negociações estão  concluídas , respondeu taxativamente o porta-voz do executivo comunitário,  quando instado a comentar um eventual regresso às negociações entre as duas  partes.  Margaritis Schinas, que falava na conferência de imprensa diária da Comissão  Europeia em Bruxelas, tinha começado por notar o tom  amigável  do  contacto telefónico de sexta-feira entre o presidente Jean-Claude Juncker e a  primeira-ministra, Theresa May, sem revelar, contudo, o conteúdo do telefonema.   Os dois acordaram falar novamente esta semana. Não há mais acrescentar. O  acordo que está em cima da mesa é o melhor e único possível e não será  renegociado , insistiu.  O porta-voz comunitário lembrou que as instituições europeias iniciaram o  processo de ratificação do acordo do  Brexit , endossado pelos chefes de  Estado e de Governo dos twoseven em twofive de novembro, e que estão a acompanhar   atentamente  o processo de ratificação no Reino Unido.   Paralelamente, continuaremos a preparar o nosso plano de contingência,  analisando se são necessários passos adicionais relativamente às medidas  apresentadas em nineteen de dezembro , concluiu.  Theresa May dialogou nos últimos dias com alguns dos líderes dos twoseven na  tentativa de alcançar garantias políticas e legais adicionais sobre o acordo  de saída do Reino Unido da União Europeia.  A primeira-ministra britânica procura, em concreto, clarificações sobre o  mecanismo de salvaguarda desenhado para evitar o regresso de uma fronteira  física entre a Irlanda do Norte e a República da Irlanda, de modo a conseguir  que o parlamento britânico vote favoravelmente o acordo.  Os seus parceiros europeus, assim como o presidente da Comissão Europeia, e o  do Conselho Europeu, Donald Tusk, têm, no entanto, repetido insistentemente  que não vão reabrir as negociações do acordo, que é  o melhor e único  possível .  O texto será votado na Câmara dos Comuns em onefive de janeiro, depois de May ter  decidido adiá-la em dezembro, com vista a evitar um previsível  chumbo   do acordo do  Brexit . ,O melhor de uma história incrível até agora, o twentyeighteen de Cristiano Ronaldo na  Juventus.   É assim que o clube italiano intitula o vídeo onde estão compilados os  feitos do craque madeirense desde que chegou a Turim, partilhado pela Juventus  nas suas páginas das redes sociais.   Recorde-se que Cristiano Ronaldo chegou à Juventus no  último verão, depois  de deixar o Real Madrid, e tem um contrato válido com o clube até junho de  twentytwotwo.        ,O projeto 'Reciclar Mais na Universidade da Madeira  Reciclar UMa ' foi o  grande vencedor da Madeira do desafio 'Novo Verde Packaging Universities Award'.  O prémio, no valor de sevenfive euros, será convertido em equipamentos e  recursos para a implementação das soluções ambientais propostas na  candidatura, no primeiro semestre de twentynineteen, revela a UMa em nota de imprensa.  'Reciclar UMa' foi desenvolvido por um grupo de trabalho liderado por Helder  Spínola, docente de Educação Ambiental e membro do Centro de Investigação  em Educação da UMa, e constituído por five alunos do Curso de Especialização  Tecnológica em Guias da Natureza  Maria Pestana, Maria Andrade, Ricardo  Silvano, Rúben Vieira e António Gonçalves .   O projeto vencedor tem como principal objetivo promover a separação dos  resíduos na Universidade da Madeira, para posterior reciclagem, a par do  incentivo à redução da produção. Pretende também criar um contexto  exemplar para uma boa gestão dos resíduos, não só como forma de contribuir  para a diminuição da pegada ecológica da Instituição, mas também para que  se constitua num verdadeiro espaço educativo promotor de literacia ambiental,  acrescenta a instituição.  Neste âmbito, está previsto para a Universidade da Madeira a instalação de  mini ecopontos em todas as salas de aula para promover a separação; a  disponibilização de uma fonte de abastecimento de água fresca e filtrada da  rede pública, para consumo através de garrafas reutilizáveis, como forma de  evitar as embalagens provenientes do consumo de água engarrafada; a  implementação de copos reutilizáveis para o consumo de café disponibilizado  nas máquinas de venda automática; e, entre outros, o desenvolvimento da  compostagem de resíduos orgânicos. A par destas medidas, o projeto irá  desenvolver um programa de educação ambiental inovador ancorado na  dinamização de interações sociais em contextos socioculturais reais,  dirigido a toda a Comunidade Académica e envolvendo os próprios alunos,  funcionários e professores na promoção da literacia ambiental para a  redução, reutilização e reciclagem dos resíduos da UMa. ,Se nunca viu ou tocou numa, tem até ao final deste mês para o fazer. A nota  de five euros começa a ser retirada de circulação a partir de twoseven de janeiro.  De acordo com uma nota do BCE, a partir de twoseven de janeiro, todas as notas deste  valor que cheguem aos bancos centrais ficarão retidas e serão retiradas de  circulação.  Segundo o jornal Público, isso só não acontecerá na Alemanha e na Áustria  para, segundo o BCE, garantir uma transição harmoniosa e por razões  logísticas, dado que nestes países estas divisas têm uma utilização mais  frequente. Os bancos centrais dos dois Estados continuarão a reintroduzir as  notas de five euros no mercado até abril de twentynineteen.  Contudo, as notas existentes podem continuar a ser usadas sem restrições,  até para fazer pagamentos. Ainda que não seja necessário proceder à sua  troca, quem o quiser fazer poderá dirigir-se aos balcões dos bancos  comerciais ou às tesourarias do Banco de Portugal.  Em novembro de twentyeighteen havia fivetwoone,three milhões de notas de five euros em circulação  na Europa, o que representa uma diminuição face aos sixeleven,eight milhões que  circulavam em janeiro de twentyonesix, pouco antes de o BCE ter anunciado que iria  deixar de emitir notas deste valor. ,A taxa Euribor subiu a seis meses, caiu a três e manteve-se inalterada a twelve  meses em relação a sexta-feira.  A Euribor a três meses, em valores negativos desde twoone de abril de twentyonefive,  desceu hoje ,one pontos para -,threeten  e contra o atual mínimo de sempre, de  -,threethreetwo , registado pela primeira vez em ten de abril de twentyoneseven.  A taxa Euribor a seis meses, a mais utilizada em Portugal nos créditos à  habitação e que entrou em terreno negativo pela primeira vez em six de  novembro de twentyonefive, subiu, por sua vez, ,one pontos para os -,twenty-threesix , contra o  atual mínimo de sempre, de -,twosevennine , registado pela primeira vez em threeone de  janeiro de twentyeighteen.  No prazo de twelve meses, a taxa Euribor, que desceu para valores abaixo de zero  pela primeira vez em five de fevereiro de twentyonefive, manteve-se nos -,elevennine , contra o  atual mínimo de sempre, de -,nineteenfour , atingido pela primeira vez em eighteen de  dezembro de twentyoneseven.  As Euribor são fixadas pela média das taxas às quais um conjunto de fiveseven  bancos da zona euro está disposto a emprestar dinheiro entre si no mercado  interbancário. ,Cristina Ferreira foi surpreendida, em direto, pelo Presidente da República,  na estreia do seu novo programa na SIC, 'O Programa da Cristina'.  Está? Daqui é Marcelo Rebelo de Sousa. Interrompi aqui uma reunião que  tinha e espreitei para ver o seu primeiro programa e, como ao longo da vida,  estive várias vezes consigo quando arrancou com novas fases da sua vida,  queria desejar-lhe muitas felicidades e enviar-lhe um beijinho, disse o  presidente. A surpresa deixou a apresentadora muito emocionada, não  conseguindo conter as lágrimas. Espero que tenha o mesmo sucesso que teve  noutras fases da sua vida, acrescentou Marcelo Rebelo de Sousa.  Cristina Ferreira agradeceu o carinho do presidente, por ser o presidente de  todos os portugueses. Quero que saiba que esta porta estará sempre aberta,  concluiu. ,O incêndio que deflagrou esta manhã num edifício da Póvoa de Varzim, no  distrito do Porto, causou três feridos ligeiros, confirmou o comandante dos  Bombeiros Voluntários locais.  Segundo Francisco Nova, três pessoas foram transportadas para o Centro  Hospitalar Póvoa de Varzim Vila do Conde, devido inalação de fumos e  hipotermia.  O comandante explicou que as chamas deflagram no piso superior do edifício,  onde funcionava uma pensão, e acabaram por afetar um restaurante no piso  térreo e, também, a cobertura do edifício contíguo.  Devido ao nível de destruição, doze pessoas que habitavam na pensão, que  estava alugada à Segurança Social, vão ficar desalojadas, estando o serviço  de Ação Social da Câmara Municipal a tentar encontrar soluções, disse à  Lusa fonte da autarquia.  O incêndio ocorreu na rua Paulo Barreto, que faz parte da Estrada Nacional thirteen,  que liga o Porto a Viana do Castelo, e que permanecerá cortada no local  durante as próximas horas, para que se possam efetuar os trabalhos de rescaldo.  Estiveram envolvidos nas operações, desde o alerta para o fogo às seven:nineteen, thirty  operacionais, com o apoio twelve veículos. ,Uma mulher de nacionalidade portuguesa, com twenty-nine anos, morreu esfaqueada este  domingo em Toulouse, França, sendo o principal suspeito o seu marido.  Uma discussão conjugal terá originado este crime, sendo que o alegado  atacante, o seu companheiro, com thirty anos, terá fugido, não tendo sido ainda  detido pelas autoridades.  Ao site France Bleu, o irmão da vítima afirma que esteve com o casal no  último sábado, e que o convívio decorreu com normalidade.  Bebemos, jogamos às cartas e estávamos divertidos, contou o irmão da mulher.  Mais tarde, por volta das onehthirty horas, a irmã telefonou-lhe e pediu-lhe para  que voltasse, ouvindo inclusive vidros a partirem. Dirigiu-se de imediato a  casa da mulher, mas ninguém lhe abriu a porta, acabando por desistir e  regressar para casa. De manhã, o cunhado ter-lhe-á telefonado a dizer que a  irmã estava no chão e pediu-lhe para ir até lá a casa. Chegando lá,  ninguém abria a porta, como já antes tinha acontecido, mas desta vez decidiu  chamar os bombeiros, que forçaram a entrada tendo deparado com o cadáver da  mulher, e com a filha de seis anos, que dormia no quarto.  Era como meu irmão. Nunca pensei que pudesse matá-la, disse ainda o irmão da  vítima, citado pelo Sol. ,O acordo de saída do Reino Unido da União Europeia vai ser votado na  terça-feira dia onefive de janeiro no parlamento britânico, avançou a BBC,  citando fontes do Governo.  O voto significativo, como é conhecido, estava inicialmente previsto para eleven  de dezembro, mas foi adiado pelo Governo na véspera devido ao risco de chumbo  por uma margem significativa, justificou na altura a primeira-ministra, Theresa  May.  Kwasi Kwarteng, secretário de Estado adjunto para o  Brexit', mostrou-se  confiante de que o documento será aprovado, rejeitando a ideia de que a  primeira-ministra apresentaria o texto de novo aos deputados se perdesse a  primeira vez.  O plano é ganhar a votação na terça-feira, ou quando quer que seja. O  plano, o foco e o objetivo é ganhar a votação, disse esta manhã,  entrevistado no programa Today, da rádio BBC four.  O debate na Câmara dos Comuns será retomado na quarta-feira e prolonga-se  até quinta ou sexta-feira.  Antes de ser votado, o texto poderá ser objeto de alterações propostas pelos  deputados, as quais serão selecionadas pelo  speaker , o líder do  parlamento britânico, John Bercow.  Entretanto, May continua a trabalhar para tentar ultrapassar as objeções,  sobretudo de deputados do partido Conservador e do Partido Democrata Unionista   DUP  da Irlanda do Norte.  Em causa está a solução de salvaguarda conhecida por  backstop , criada  para evitar o regresso de uma fronteira física entre a Irlanda do Norte e a  República da Irlanda caso não exista um acordo sobre as relações futuras no  final de twentytwenty.  Eurocéticos receiam que o país fique indefinidamente numa união aduaneira  com a UE e sujeita a regras europeias sem poder sair unilateralmente, enquanto  os unionistas contestam a imposição de normas diferentes na região da  Irlanda do Norte relativamente ao resto do Reino Unido.  May comprometeu-se a obter garantias legais e políticas dos líderes europeus,  tendo estado em contacto com o primeiro-ministro irlandês, Leo Varadkar, a  chanceler alemã, Angela Merkel, e o presidente da Comissão Europeia,  Jean-Claud Juncker, durante as férias do Natal.  É uma discussão em andamento. Não estou a par das discussões que a  primeira-ministra está a ter com os líderes da UE. Existem limites para o meu  conhecimento, receio, admitiu Kwarteng hoje, a propósito dos possíveis  resultados.  A imprensa britânica tem especulado sobre a forma destas garantias, porém May  adiantou apenas que o próprio parlamento britânico poderá ter um papel maior  nas futuras negociações, incluindo sobre a entrada em vigor deste mecanismo. ,Christian Maire foi condenado a cumprir four anos de prisão por encabeçar uma  rede de pornografia infantil através da internet. Na sexta-feira passada foi  espancado até à morte na cadeia de Milan, no Estado norte-americano do  Michigan, onde estava preso.  O líder da rede de pornografia infantil foi atacado por um número  indeterminado de presos, durante confrontos que terão servido para camuflar o  crime que teria Christian Maire como alvo do homicídio.  O prisioneiro foi espancado, tendo ficado gravemente ferido, acabando por  morrer no hospital, horas mais tarde.  Christian Maire, de four anos, casado e pai de dois filhos, foi condenado em  dezembro, na sequência de uma investigação do FBI que o identificou como o  líder de um grupo intitulado  The Bored Group   O Grupo dos Entediados ,  que convenceria adolescentes a praticarem atos sexuais à frente de webcams,  cujos vídeos eram transmitidos na  net .  Mais de ten jovens terão sido vítimas do esquema, que envolvia pelo menos  outros oito homens.  Estes homens terão ainda manipulado algumas das vítimas para que se  automanipulassem à frente das câmaras.  No dia em que Christian Maire conheceu a sua sentença de four anos, uma das  vítimas, atualmente com twenty anos,  profetizou  que este iria morrer na  cadeia.  Ele vai viver o inferno e vai ser espancado , disse a vítima,  citada pelo Detroit News.  Os confrontos na cadeia de Milan, deixaram ainda mais quatro pessoas feridas,  incluindo dois guardas prisionais. As autoridades estão a tratar a morte de  Christian Maire como um como homicídio. ,Várias viaturas avariadas estão a  infernizar , esta manhã, a vida de  automobilistas, na via rápida entre a Cancela, o Caniço e o Funchal.  De acordo com vários relatos que vão chegando ao nosso jornal, há, pelo  menos, quatro viaturas ligeiras e um camião com problemas mecânicos que  estão a congestionar o trânsito há mais de uma hora. ,Instituições de ensino, académicos, alunos e decisores políticos começam  hoje a debater o futuro do ensino superior em Portugal na Convenção Nacional  do Ensino Superior twenty thirty, organizada pelo Conselho de Reitores das  Universidades Portuguesas  CRUP .  A iniciativa que arranca hoje no ISCTE   Instituto Universitário de Lisboa  está dividida em seis sessões, que vão realizar-se ao longo deste ano e em  twentytwenty, e pretende, segundo a reitora do ISCTE e ex-ministra da Educação, Maria  de Lurdes Rodrigues,  colocar a política do ensino superior na agenda do  debate público.  O presidente do CRUP e reitor da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro,  António Fontainhas Fernandes, adiantou que a convenção pretende também  criar o que muitas vezes falta aos reitores e ao ensino superior: tempo de  reflexão.   Portugal precisa de ter uma agenda para a próxima década, não podemos  pensar a curto prazo. Os reitores muitas vezes não têm tempo para pensar.  Estamos sempre a ser solicitados com novas arquiteturas legislativas e estamos  sempre em permanente resposta. Penso que é importante refletir , disse  Fontaínhas Fernandes.  O CRUP quer que desta primeira sessão da convenção e das que se lhe seguirem    ainda em twentynineteen, antes das eleições legislativas, preveem-se outras duas,  nas universidades de Aveiro e do Porto   saia uma agenda para a década, que  dê ao ensino superior uma ideia delineada de futuro.  Hoje estarão em análise temas como o acesso ao ensino superior; o  financiamento; as condições de vida dos estudantes, desde o alojamento à  ação social escolar, a comparação com os restantes países europeus e a  inovação no ensino, como pistas tentar explicar a razão de em Portugal mais  de sixty  os jovens não prosseguirem estudos superiores.  Cada um dos painéis de discussão vai contar com um reitor   no papel de  moderador, não de interveniente   e com um membro do Governo, ao qual  caberá um comentário sobre os temas em debate por académicos e peritos,  deputados, representantes sindicais, estudantes e outras individualidades.  Na sessão de abertura da convenção participará o ministro da Ciência,  Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor e como comentadores finais dos  temas em discussão em cada um dos painéis estarão o ministro dos Negócios  Estrangeiros, Augusto Santos Silva, a secretária de Estado Adjunta e da  Educação, Alexandra Leitão, o secretário de Estado dos Assuntos  Parlamentares, Pedro Nuno Santos, o secretário de Estado do Emprego, Miguel  Cabrita, a secretária de Estado Adjunta do primeiro-ministro, Mariana Vieira  da Silva, e o secretário de Estado do Orçamento, João Leão.  Ao Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, caberá fazer o  encerramento da primeira sessão da Convenção Nacional do Ensino Superior  twenty thirty. ,Mais de twenty dos sixfive deputados britânicos, representantes de todo o espetro  político, subscreveram uma carta instando o Governo a descartar a perspetiva  de um  Brexit  sem acordo devido ao eventual impacto na indústria.  A carta foi escrita pela deputada do partido Conservador Caroline Spelman e  pelo deputado do partido Trabalhista Jack Dromey, mas foi apoiada por eleitos  dos Liberais Democratas, dos nacionalistas escoceses SNP e galeses Plaid Cymru.  O renascimento da indústria manufatureira criou inúmeros empregos, não  apenas via emprego direto, mas também na cadeia de suprimentos e serviços  auxiliares. Deixar a União Europeia  UE  sem um acordo causaria danos  económicos desnecessários, avisam.  Uma saída sem acordo forçaria o Reino Unido a negociar com a UE com as  tarifas determinadas pela Organização Mundial do Comércio  OMC , o que,  receiam, tornaria as fábricas [britânicas  instantaneamente menos  competitivas e tornaria muito difícil para a indústria justificar a  produção de bens no Reino Unido para exportação.  O resultado será uma saída do investimento de multinacionais para outras  localizações europeias, pondo em risco milhares de empregos, alertam.  A carta foi endossada por organizações empresariais como a Confederação da  Indústria Britânica, a EEF, a Federação de Pequenas Empresas e a Sociedade  de Fabricantes e Comerciantes de Motores, bem como pelos presidentes executivos  da Airbus, Rolls Royce, Jaguar Land Rover e Ford.  Os signatários foram convidados pela primeira-ministra britânica, Theresa  May, para um encontro na residência oficial em Downing Street na terça-feira,  dia em que o governo se reúne para discutir os preparativos para um possível   Brexit  sem acordo.  Argumentando no sentido contrário, o antigo ministro dos Negócios  Estrangeiros Boris Johnson escreve no jornal Daily Telegraph que uma saída sem  acordo é o que está mais próximo do que os eleitores voltaram no referendo  de twentyonesix que determinou a saída da UE.  É um  não acordo , ou os termos da OMC, que corresponde verdadeiramente  à ideia do povo de sair; e eles veem essa opção com uma confiança que é  agora diretamente proporcional à crescente força dos avisos do governo contra  ela, argumenta.  Na quarta-feira o Parlamento britânico volta a debater o acordo para a saída  do Reino Unido da União Europeia, um mês depois de a respetiva votação ter  sido adiada devido ao risco de chumbo por uma margem significativa, justificou  May na altura.  O debate está previsto estender-se até sexta-feira dia eleven, enquanto o voto  significativo sobre o documento terá lugar na próxima terça-feira, onefive de  janeiro.  Para tentar ultrapassar as objeções, sobretudo de deputados do partido  Conservador e do Partido Democrata Unionista  DUP  da Irlanda do Norte, May  comprometeu-se a obter garantias legais e políticas dos líderes europeus.  Em causa está a solução conhecida por  backstop , criada para evitar o  regresso de uma fronteira física entre a Irlanda do Norte e a República da  Irlanda caso não exista um acordo sobre as relações futuras no final de twentytwenty.  Eurocéticos receiam que o pais fique indefinidamente numa união aduaneira com  a UE e sujeita a regras europeias sem poder sair unilateralmente, enquanto os  unionistas contestam a imposição de normas diferentes na região da Irlanda  do Norte relativamente ao resto do Reino Unido.  Um eventual chumbo do documento colocaria o país em território desconhecido,  admitiu a primeira-ministra no domingo, numa entrevista à BBC.  Um incêndio está a consumir uma área de mato no freguesia do Campanário,  mobilizando quatro operacionais e um meio terrrestre dos Bombeiros da Ribeira  Brava e Ponta de Sol.   Segundo os bombeiros, o incêndio tem uma frente ativa, estando o combate às  chamas a evoluir favoravelmente. O fogo lavra numa zona de mato e de  fácil acesso e sem colocar casas em risco, disse a mesma fonte. De acordo  com as informações da corporação da Ribeira Brava, as chamas lavram desde  ainda há pouco.  A estreia, ontem, do novo programa da SIC apresentado por Cristina Ferreira, O  Programa da Cristina, derrotou com larga margem o Você na TV, da TVI,  apresentado por Manuel Luís Goucha e Maria Cerqueira Gomes.  No total, o programa da estrela da SIC conquistou a atenção de fifty-fourtwo,five mil  pessoas. Já o 'Você na TV' arrecadou apenas threefivethree,six mil espetadores, menos eighteennine  mil do que Cristina Ferreira, de acordo com os dados provisórios da GFK.  Com um share de threefive,eight , O Programa da Cristina afastou-se do programa de Goucha  e Maria na TVI com twofour,seven . Com convidados de luxo, Cristina Ferreira conseguiu  mesmo fazer chorar Luís Filipe Vieira, presidente do Benfica. E ainda recebeu  uma chamada do Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa. Os dados  provisórios  sem gravações  são da GFK. ,O Governo britânico anunciou hoje o reforço de medidas contra os 'drones',  após a presença destes aparelhos na pista ter provocado o caos em finais de  dezembro no aeroporto de Gatwick, em Londres.  As aeronaves não tripuladas  drones  serão proibidas numa área de  cinco quilómetros ao redor dos aeroportos, um aumento face ao número de  quilómetros impostos até agora  um quilómetro , indicou na noite de  segunda-feira o Governo.  A partir de thirty de novembro, os detentores de drones que pesam entre twofive gramas  e twenty quilos terão que se registar e passar por um teste de competências para  pilotar drones.  A polícia poder aplicar multas de até ten libras  onetwelve euros  se, por exemplo,  um utilizador de drone se recusar a pousar o aparelho ou não apresentar prova  de registo.  O ministro dos Transportes, Chris Grayling, denunciou na Câmara dos Comuns um  ato deliberado e advertiu que os responsáveis enfrentarão pena de detenção  máxima por esse ato criminoso extremamente irresponsável.  Os dois maiores aeroportos do Reino Unido, Heathrow e Gatwick, anunciaram que  vão investir vários milhões de libras em equipamentos anti- drones .  Em twofive de dezembro, o secretário de Estado da Segurança, Ben Wallace, anunciou  em comunicado que o país utilizará sistemas de deteção de  drones , sem  especificar como são ou com que rapidez serão adotados.   A grande proliferação destes aparelhos, juntamente com os desafios de  adotar medidas militares em ambiente civil, faz com que não haja soluções  fáceis  para este problema, sublinhou Wallace.   No entanto, posso dizer que agora podemos usar sistemas de deteção em todo  o Reino Unido para combater estas ameaça , afirmou.  O secretário de Estado advertiu que quem usar  drones  com fins criminosos  deve esperar  condenações graves  e mostrou-se confiante de que a  polícia conseguirá localizar os responsáveis que provocaram o caos no  aeroporto de Gatwick.  Em twotwo de dezembro, todos os voos em Gatwick, o segundo aeroporto britânico  depois de Heathrow, ficaram suspensos e mais de ten. passageiros foram  afetados, após alguns drones terem sido vistos nas imediações da pista.  A gravidade da situação obrigou o Governo a deslocar o exército para  localizar os objetos voadores por controlo remoto, mas sem que até agora se  tenha esclarecido o incidente. ,A ministra dos Assuntos Europeus de França, Nathalie Loiseau, pediu hoje  respeito ao Governo de Itália, depois de na segunda-feira os dois  vice-primeiros-ministros italianos terem manifestado apoio ao movimento dos   coletes amarelos .   Penso que a prioridade do Governo italiano é tratar do bem-estar do povo  italiano, não estou certa de que interessar-se pelos  coletes amarelos   tenha algo a ver com o bem-estar do povo italiano , disse a ministra a  jornalistas em Bruxelas.   Ouvi muitas vezes o Governo italiano pedir respeito pela forma como governa  Itália. Esse respeito é-lhe devido, como é devido a qualquer país,  sobretudo quando somos vizinhos, aliados e amigos , acrescentou.  Loiseau fez estas declarações à chegada a Bruxelas para uma reunião com os  homólogos europeus. Questionada sobre se vai abordar a questão com o  representante italiano na reunião, a ministra respondeu:  Falamos muito  frequentemente, de muitas coisas, portanto naturalmente vamos falar disso  também .  Os dois líderes políticos do governo populista de Itália manifestaram na  segunda-feira apoio aos  coletes amarelos  de França, embora condenando a  violência que marcou algumas das manifestações no país.   Coletes amarelos, não desistam , escreveu o vice-primeiro-ministro e  líder do movimento five Estrelas  MfiveS , Luigi di Maio, num texto publicado no  blogue do partido.  O outro vice-primeiro-ministro italiano, o líder da Liga  nacionalista ,  Matteo Salvini, afirmou por seu turno numa nota:  Apoio os cidadãos honestos  que protestam contra um presidente que governa contra o seu povo .  Milhares de pessoas envergando coletes amarelos têm-se manifestado em França  desde oneseven de novembro, um protesto que inicialmente exigia a suspensão de um  novo imposto sobre os combustíveis e acabou por se ampliar a uma série de  outras reivindicações.  Algumas dessas manifestações degeneraram em violência, com automóveis e  contentores de lixo incendiados e confrontos com as forças policiais, que  fizeram pelo menos ten mortos e centenas de feridos. ,Pelo quarto consecutivo, o Centro de Química da Madeira  CQM  vai levar a  cabo o projeto de divulgação de ciência Bridging the Gap .  As inscrições já estão abertas e devem ser realizadas exclusivamente no  endereço https: cqm.uma.pt, até ao dia twoone de janeiro de twentynineteen, informa a  Universidade da Madeira, em comunicado.  A edição deste ano insere-se no programa de comemorações do Ano  Internacional da Tabela Periódica e integra quatro planos de atividades  distintos onde os participantes terão a oportunidade de ficar a conhecer os  laboratórios e os investigadores do CQM, de acompanhar experiências  lúdico-didáticas e de participar em palestras e exposições.  O projeto Bridging the Gap  foi lançado em fevereiro de twentyonefive e tem como  principal objetivo a divulgação da ciência pelas escolas, lares de terceira  idade e outras entidades interessadas, procurando educar e sensibilizar a  sociedade para a importância da ciência, nomeadamente a Química e a  Bioquímica, para o desenvolvimento socioeconómico da região. Alem disso,  visa também contribuir para um maior grau de educação científica da  população da Madeira e Porto Santo, servindo de modelo para, futuramente, vir  a ser aplicado a outras regiões do País. ,O partido dos movimentos cívicos NÓS, Cidadãos  foi ontem recebido, em  Belém, pelo Presidente da República, apelando a novas respostas políticas  para twentynineteen.  Foi entregue um memorando a Marcelo Rebelo de Sousa, onde são transmitidas  preocupações e soluções para  graves problemas nacionais  como é o  caso da  falta de condições económicas e laborais para uma maior  natalidade, pois as medidas avulsas suscitadas por governos sucessivo e as  oposições não têm dado a este problema a urgência que ele deve ter , as   dívidas excessivas das famílias, a questão problema da pobreza e  exclusão social, sobre-endividamento e banca social  e a  falta de  garantias dos cidadãos face ao Estado .  O memorando não descura também a  falta de atenção do Governo aos  emigrantes portugueses e à Lusofonia , a carta aberta enviada a António  Costa,  bem como a situação da recuperação do tempo integral de serviço  dos educadores e professores do continente nacional e os sistemas modelos já  adotados nas duas regiões insulares .  Focaram-se ainda as questões da  mobilidade dos madeirenses e  portossantenses  sendo que estes sofrem, em janeiro, de um isolamento ainda  maior , com repercussões graves para o sector do Turismo, assim como do estado  atual do Serviço Regional de Saúde e o seu  grau  de inoperacionalidade  na Região Autónoma da Madeira .  O Nós, Cidadãos  desafiou, ainda, Marcelo Rebelo de Sousa, a convocar, sobre  a égide da Presidência, uma plataforma comum que permita, às forças  políticas, o enfrentar e o debater de reptos do presente e o futuro do país.   ,O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, preside amanhã, nine de  janeiro, pelas twelve horas, à cerimónia de entrega de apoios do PRODERAM twentytwenty.  Os apoios são relativos à submedida nineteen.two   Apoio à realização de  operações, no âmbito de Estratégia de Desenvolvimento Local da ACAPORAMA,  num montante global de one.twenty-eight.eighttwofive, euros.  As onefour candidaturas aprovadas e apoiadas contemplam investimento em atividades  não agrícolas em zonas rurais e em serviços básicos para a população  rural, designadamente o reforço dos serviços básicos para populações  rurais, recuperação e valorização do património rural e infraestruturas  coletivas de pequena escala.  A cerimónia terá lugar na Biblioteca Municipal de Câmara de Lobos. ,A Estrada Regional twotwenty-three, no troço compreendido entre o Paul do Mar e a Fajã  da Ovelha, estará encerrada a partir das nine horas de amanhã, quarta-feira, e  até às onesevenh do dia eleven de janeiro  sexta-feira .  Segundo nota de imprensa da Secretaria Regional de Equipamentos e  Infraestruturas, o encerramento deve-se à necessidade de se efetuar trabalhos  de limpeza num talude sobranceiro à Estrada Regional.   Atendendo às alterações de operacionalidade que este encerramento  acarreta, a Direção Regional de Estradas alerta os utentes para a necessidade  de cumprir com a sinalização instalada no local. Como alternativa, sugerimos  a ER twotwotwo e a ER tenone  VE-three  até à rotunda do Estreito da Calheta, retomando-se  a ER twotwenty-three até ao Túnel que liga o Jardim do Mar ao Paul do Mar .  A nota informativa termina com a Direção Regional de Estradas a pedir  a  melhor compreensão pelos incómodos causados, prometendo fazer todos os  esforços para abrir a estrada ao trânsito no final da próxima sexta-feira . ,Eleito pela quinta vez consecutiva o melhor jogador de futsal do mundo,  Ricardinho não perdeu tempo e voltou a mostrar o porquê.  Frente ao Levante, o jogador do Inter Movistar assinou mais um golo de  levantar o pavilhão, ao picar a bola por cima do guarda-redes com um toque  subtil, na vitória por three-one.    ,A TAP liderou, no ano passado, a lista a nível mundial de companhias aéreas  com mais atrasos. A companhia aérea portuguesa reuniu, em twentyeighteen, a maior  percentagem de voos atrasados a nível mundial, revelam os dados cedidos pela  OAG, consultora especializada no setor da aviação, à Bloomberg.     No ano passado, fourthree,four  dos voos da TAP chegaram ao destino com um atraso  superior a onefive minutos. Questionada pela Bloomberg acerca da justificação para  esta situação, a companhia alegou grandes constrangimentos estruturais no  aeroporto de Lisboa. Para fazer face aos mesmos, garantiu estar a cooperar com  o operador dos aeroportos, a ANA, para conseguir investimento.  De acordo com a notícia publicada pelo Jornal de negócios, para além destes  esforços, a TAP indicou à Bloomberg que teria reforçado a frota com três  aeronaves adicionais, aumentado o número de contratações ao nível dos  pilotos e das equipas a bordo, melhorado os procedimentos de embarque, revisto  os horários e assinado acordos essenciais com os sindicatos. De acordo com a  companhia, estas medidas permitiram melhorias em termos de pontualidade e menos  cancelamentos.  No ranking das operadoras aéreas que mais se atrasaram no ano passado,  segue-se a Cebu Pacific  Filipinas , perto da portuguesa com uma taxa de atraso  de fourone,six . A Pakistan Internacional exibe uma fatia de four,six  que lhe confere o  terceiro lugar.  As únicas europeias que integram o ranking, para além da TAP, são o braço  britânico da Norwegian Air e a Czech Airlines. O ranking sugere que o  lançamento de voos intercontinentais a um preço mais baixo pode ter afetado o  desempenho das companhias que optaram por esta via   como é o caso da  Norwegian Airlines   pois têm menos soluções de reserva para enfrentar os  imprevistos.  A falta de pontualidade da companhia aérea portuguesa não tem, contudo,  afetado pela negativa apenas os clientes: a onefive de novembro, o presidente  executivo  CEO  da TAP, Antonoaldo Neves, disse, em Vila Nova de Gaia, que os  atrasos na TAP no ano passado custaram mais four milhões de euros do que em twentyoneseven.  Segundo escreve o Jornal Económico, além das queixas dos clientes, também  entidades como a Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo   APAVT  têm dirigido fortes críticas à companhia aérea. O nosso maior  problema, neste momento, é a 'performance' da TAP. Isso é que nos preocupa,  porque é a má 'performance' da TAP que temos de gerir todos os dias junto dos  nossos clientes. Neste momento, a TAP à cabeça tem uma 'performance' de  pontualidade muito, muito desagradável, afirmou Pedro Costa Ferreira em  declarações à Lusa, a propósito do fourfour.  Congresso Nacional da APAVT que  decorreu em novembro, em Ponta Delgada, nos Açores. ,Inscrições para a Maratona do Funchal decorrem a bom ritmo, afirma Policarpo  Gouveia, havendo já atletas de threesix países inscritos para a prova.   A Maratona do Funchal   Santander Totta sai à rua no próximo dia twenty de  janeiro. Trata-se de uma prova organizada pela Associação de Atletismo da  Região Autónoma da Madeira com o apoio de instituições públicas e  privadas. As inscrições continuam abertas.  Policarpo Gouveia, presidente da AARAM, adianta que as inscrições decorrem a  bom ritmo, havendo já atletas de threesix países inscritos para a prova, mas  considera ser precisos muitos mais para que a maratona deste ano venha a ter o  mesmo sucesso das edições anteriores. Referir que a Maratona do Funchal é a  segunda prova desportiva a nível regional que mais atletas estrangeiros traz  à Madeira. Conforme publicado na edição impressa do JM de hoje, estão  inscritos na maratona quase mil atletas.  A organização oferece three distâncias aos participantes, a Maratona do Funchal    Santander Totta com fourtwo.nineteenfive metros, a Meia Maratona do Funchal   Santander  Totta com twoone.nineseven,five metros, e a Mini Maratona   Santander Totta com five.eightfive  metros.  E este ano há novos percursos. Os percursos foram mudados para maior conforto  dos atletas. A partida e a chegada da Maratona são em locais distintos, com a  chegada a se posicionar numa doca de autocarros em frente à Casa da Luz, onde  estará montada toda a estrutra da prova. Quisemos tirar ângulos muitos  fechados para os atletas, facto que advém também das sugestões dadas pelos  participantes ao longo dos anos.  A par da Maratona, corre-se também a Meia e a Mini Maratona. Temos percursos  mais atrativos e que visam diminuir o grau de dificuldade da prova. No que  concerne à Mini Maratona, em especial, Policarpo Gouveia lança o desafio a  todos os madeirenses para que, a exemplo do que aconteceu na São Silvestre do  Funchal, se inscrevam. ,O PTP Madeira respondeu a Victor Freitas, líder do grupo parlamentar do PS na  Assembleia da Madeira, após este ter solicitado que o partido se definisse em  relação à sua posição para o futuro.  Em comunicado, o PTP afirma que Victor Freitas, mesmo sem procuração ou  legitimidade, afirmou que o PTP estaria disponível para no futuro viabilizar  um governo de direita.  Victor Freitas deve-se preocupar com o seu partido e com as situações  internas, entre elas destacamos o recuo autonómico e da ligação aos grandes  grupos económicos da RAM, da discriminação e perseguição que o autarca do  PS no Porto Moniz faz aos trabalhadores municipais. Para o PTP a definição  foi tomada em congresso em Abril de twentyeighteen. E é aos militantes que a direção e  os eleitos do PTP prestam contas, afirma o partido, acrescentando que no II  Congresso Regional do PTP ficou bem definido quem eram os nossos adversários  políticos. Assim definimos que os seus opositores são todos aqueles que  desenvolvem ou fomentam as políticas de direita.  No comunicado, o PTP não prescinde de lançar algumas farpas ao PS e ao PSD,  afirmando que como o PS já definiu que para chegar ao poder deve copiar da  pior forma as políticas jardinistas, não nos resta outro caminho que não  seja equiparar esta direção socialista a uma organização política de  direita semelhante ao PSD. O PS tem demonstrado que usa as mesmas formas e  meios do PSD, para atingir o poder.  Por essa razão a estratégia futura do PTP está bem definida, lutará para  que nem PS nem PSD sejam os senhorios supremos da Madeira.   Não foi o PTP que se desviou dos interesses dos Madeirenses, foi o PS que se  aliou aos monopólios Jardinistas e ao poder central, conclui. ,Um indivíduo de sixty anos foi detido na madrugada de sexta-feira por posse de  arma de fogo ilegal, depois de ter efetuado disparos num bar na freguesia de  Alvalade, em Lisboa.  O anúncio foi feito pela PSP, informou a TVI, acrescentando que o atirador  foi detido posteriormente junto a outro bar na zona do Marquês de Pombal com  um revólver pronto a disparar.  A PSP apreendeu, numa busca à residência do suspeito, cinco armas de fogo,  twelve munições .twotwo, um bastão extensível, duas facas proibidas e sixtwo doses de  haxixe.  Depois de ouvido em primeiro interrogatório judicial, o suspeito ficou com a  medida de coação de apresentações semanais às autoridades. ,A preocupação é do CDS que leva ao plenário madeirense um projeto de  resolução que  obrigaria  a uma reflexão sobre o número de camas que  estará dotado o novo hospital da Madeira, em Santa Rita.  Pela voz de Mário Pereira, o CDS fez saber que  quem concordar com estas  fivefive camas, será responsabilizado daqui a ten anos , porque, entende, o  número é claramente insuficiente.  O deputado, que é médico de profissão, diz que o estudo, numa comparação  com o rácio nacional apontaria para eightyfour camas, referindo que neste momento, no  conjunto de unidades hospitalares, existem seveneighty camas na Região.  Mário Pereira diz que só no último domingo  havia threenine doentes nas  urgências à espera de cama, que não havia , recordando ainda que  na  última semana estavam contabilizados sixnine altas problemáticas . ,A dívida do Serviço Nacional de Saúde a fornecedores e credores totalizou  two,nine mil milhões de euros em twentyoneseven, o que representa um agravamento de fiveone,six   face a twentyonefour, revela uma auditoria do Tribunal de Contas, hoje divulgada.  A auditoria do Tribunal de Contas  TdC  à Conta Consolidada do Ministério da  Saúde analisou o desempenho económico-financeiro do Serviço Nacional de  Saúde  SNS  e constatou que a dívida do SNS a fornecedores e credores  aumentou mais de one,nine mil milhões de euros  ME  em twentyoneseven relativamente a twentyonefour.  Este aumento surge depois da redução de six,one  do fluxo financeiro do Estado  para o SNS, em cerca de one,six mil milhões de euros, no triénio twentyonefive-twentyoneseven face  ao triénio anterior  twentytwelve-twentyonefour , tendo passado de twosix,three mil milhões de euros  para twofour,seven mil milhões de euros, refere o relatório do TdC.  Aponta ainda que, em twentyoneseven, os custos totais do Ministério da Saúde, com  exclusão da ADSE, aumentaram three,six   mais threefourone milhões de euros , uma evolução  explicada principalmente pelo aumento de five,two  dos custos com pessoal.   O aumento expressivo dos custos com pessoal, mais nineteensix,three milhões de euros  face a twentyonesix, deveu-se, em grande parte, à reposição das majorações do  trabalho suplementar e ao aumento do número de efetivos , refere o documento.  Desde twentyonesix que os custos com pessoal constituem a mais relevante rubrica de  custos do grupo  four  do total , ultrapassando os custos com fornecimentos e  serviços externos  threenine , os quais incluem os pagamentos às Parcerias  Público-Privadas, sublinha.  Por outro lado, o aumento de capital estatutário dos hospitais do setor  empresarial do Estado no final de twentyoneseven, cujo fluxo financeiro só ocorreu em  twentyeighteen, permitiu que o SNS não evidenciasse fundos próprios negativos de cerca  de eighteenone,two milhões de euros.  Entre as entidades com maior endividamento a fornecedores conta corrente  destacam-se o Centro Hospitalar de Lisboa Norte, EPE  twofiveeight,six milhões de euros   e o Centro Hospitalar e Universitário de Coimbra, EPE  eighteennine,five milhões de  euros .  O relatório conclui que  o SNS continua a evidenciar uma debilidade  financeira acentuada, não obstante a ligeira  one  evolução favorável da  autonomia financeira e do endividamento  two  face a twentyonesix .  O Tribunal de Contas recomenda aos ministros das Finanças, Mário Centeno, e  da Saúde, Marta Temido, a aprovação da proposta de correção de registos  contabilísticos entre os hospitais do SNS e os subsistemas públicos de saúde  apresentada pela Administração Central do Sistema de Saúde, assim como a  recapitalização do SNS no quadro de uma orçamentação por programas e  plurianual.  Recomenda, ainda, à ministra da Saúde a adoção das medidas necessárias  para que os conselhos de administração dos hospitais do SNS cumpram as  determinações da tutela relativas à conciliação de registos  contabilísticos com a Administração Central do Sistema de Saúde.  No âmbito do contraditório, o ministro das Finanças destaca as medidas  tomadas no decurso de twentyeighteen, nomeadamente o aumento de capital dos hospitais  EPE, no valor global de cerca de five milhões de euros, e o conjunto de medidas  estruturais previstas para twentynineteen, nomeadamente o reforço orçamental de fiveeighteight,seven  milhões de euros, sendo que destes fournineone,nine milhões de euros são aplicados  diretamente nos hospitais EPE.  Mário Centeno refere, ainda, que  continuará o esforço de  recapitalização dos hospitais EPE, por via de injeções financeiras para  cobertura de prejuízos transitados, o que permitirá a continuação da  trajetória de diminuição da dívida  e dos pagamentos em atraso  aos  fornecedores durante o ano de twentynineteen. .  Já a ministra da Saúde afirma, no contraditório, que  o setor da saúde  tem vindo a enfrentar um conjunto de pressões decorrentes de diferentes  fatores, de entre os quais se destacam a inovação terapêutica e  tecnológica, a evolução demográfica traduzida no significativo  envelhecimento da população a que se associa o impacto progressivo do peso  das doenças crónicas, que têm como consequência um aumento da procura de  cuidados de saúde .   A resposta a estas necessidades   tem gerado situações em que os  valores orçamentados se mostram insuficientes para o conjunto das  necessidades, resultando   num indesejável processo de geração de  pagamentos em atraso , sublinha Marta Temido. ,O Tribunal Criminal de Lisboa absolveu Duarte Lima do crime de abuso de  confiança de que era acusado no processo Rosalina Ribeiro, considerando que  não recebeu, indevidamente, cinco milhões de euros.  O Ministério Público tinha-o acusado de se ter apropriado indevidamente de  cinco milhões de euros, mas durante o julgamento o mesmo MP acabou por pedir a  sua absolvição, como informou o Expresso no passado sábado.  O jornal acrescenta que, na base deste volte-face, esteve o depoimento de  Armando Carvalho, afilhado da viúva de Tomé Feteira, que depois de ter dito  na fase de investigação que a madrinha se queixara do advogado, durante o  julgamento afirmou que Rosalina Ribeiro nunca se queixou de nada.  Relembra ainda que a sentença estava marcada para twenty-eight de janeiro mas foi  antecipada para segunda-feira, seven de janeiro.  Durante a sentença, Duarte Lima não quis prestar declarações, mas em  comunicado enviado ao Expresso diz que a sentença demonstra de maneira  inequívoca que está inocente.  Note-se que a investigação da polícia brasileira informou que, estes cinco  milhões, teriam sido o móbil para Duarte Lima matar a tiro Rosalina Ribeiro.  Duarte Lima foi condenado a seis anos de prisão no caso Homeland e apesar de a  defesa estar a preparar um último recurso, deverá estar prestes a ser preso,  conclui o jornal. ,O voto foi apresentado pelo grupo parlamentar do CDS que requereu, também, um  minuto de silencia, que foi cumprido.O voto foi apresentado pelo grupo  parlamentar do CDS que requereu, também, um minuto de silencia, que foi  cumprido.  O CDS apresentou na ALRAM um voto de pesar pela recente morte de Manuel  Correia Ramos, médico ortopedista. Morreu cedo de mais, lamentou José Manuel  Rodrigues, na apresentação do voto, sendo seguido por todas as bancadas, nos  elogios pela sua postura profissionais.  O respeito que nos merece Manuel Ramos está à frente qualquer interesse  partidário , Ramos, refutando aproveitamentos políticos, que, no seu  entender terão existidos em algumas oratórias.  Refira-se que o CDS solicitou um minuto de silêncio pela sua memória, tendo  sido submetido a aprovação.  Passou , com os votos favoráveis dos  partidos da oposição e abstenção do PSD.  Quanto ao voto, naturalmente que irá ser aprovado na próxima quinta-feira,  dia de votações semanais no plenário madeirense. ,A senhora, de eighty anos, que entrou em paragem cardiorrespiratória em casa, nos  Barreiros, Caniço, não reagiu às manobras de reanimação dos bombeiros,  acabando por morrer ainda no local.  Apesar dos esforços dos Bombeiros Municipais de Santa Cruz e da EMIR, que  chegaram ao local pelas eight:four, como informou há pouco o JM, a senhora não  resistiu, tendo falecido pouco depois das nine horas. ,Mais de twenty combatentes foram mortos durante o contra-ataque do grupo  extremista Estado Islâmico  EI  a uma coligação árabe-curda no leste da  Síria, informou hoje o Observatório Sírio dos Direitos Humanos  OSDH .  Os ataques lançados pelo EI na noite de domingo durante uma tempestade de  areia mataram twenty-three combatentes das Forças Democráticas da Síria  FDS  e nove   jihadistas  do EI morreram no ataque, de acordo com o OSDH.   Utilizando  kamikazes , o EI lançou contra-ataques mortais contra as  FDS em três eixos, especialmente nas aldeias de Soussa e Al-Chaafa, disse à  agência noticiosa AFP o diretor do OSDH, Rami Abdel Rahmane.  Apoiada pela coligação internacional liderada pelos Estados Unidos, a também  coligação árabe-curda das FDS lançou em setembro uma ofensiva contra um  reduto do EI na província oriental de Deir Ezzor, não muito longe da  fronteira iraquiana.  Nos últimos meses, o avanço das FDS tem diminuído a sua intensidade devido  aos contra-ataques dos jihadistas, muitos ocorridos durante os períodos com  más condições do tempo.  Entretanto, os combatentes curdos e árabes conquistaram a esmagadora maioria  do bastião, forçando os últimos membros do EI a fixarem-se num território  cada vez menor.  No sábado, as FDS retomaram a aldeia de Al-Chaafa, informou o OSDH. Os  jihadistas ainda mantêm as aldeias de Soussa, Baghouz e áreas agrícolas  vizinhas, de acordo com o OSDH.  Depois de uma ascensão meteórica em twentyonefour e da conquista de vastos  territórios na Síria e no Iraque, o EI viu o seu autoproclamado califado  encolher consideravelmente.  Desencadeado em twentyeleven, o conflito sírio já provocou mais de threesixty. de mortes  e milhões de deslocados internos e refugiados. ,A Ajuda a Alimentar Cães voltou a resgatar vários cães maltratados.  Tratam-se de quatro bebés, presos no interior de uma manilha de betão, sem  comida nem água.  As condições dos animais são descritas pela Associação numa partilha nas  redes sociais Facebook e Instagram, onde acrescentam que estes animais foram  encontrados presos, a ganir muito, sem comida, sem água e em cima das  próprias fezes.  Os quatro animais foram levados por membros da Ajuda a Alimentar Cães.          ,Um homem entrou armado com um martelo numa escola de um bairro de Xicheng,  Pequim, onde feriu twenty crianças, esta terça-feira, três das quais estão em  estado grave.  Apesar do estado em que se encontram as vítimas, a imprensa local assegura  que se encontram estáveis e fora de perigo, escreve o jornal Sol.  As informações sobre este ataque ainda são escassas, mas as autoridades  asseguram à imprensa que o agressor já se encontra detido. ,O Governo quer criar um mecanismo eletrónico que impeça a penhora  simultânea de saldos de várias contas bancárias quando o seu valor excede o  da dívida, segundo prevê a Lei do Orçamento do Estado para twentynineteen.  Esta medida já estava prevista no plano de combate à fraude e à evasão  contributiva e prestacional da Segurança Social, e de acordo com o OE, deverá  ser concretizada ao longo deste ano.  Com esta solução eletrónica pretende-se travar casos em que, perante uma  dívida ao Estado, o devedor veja os saldos de contas que detenha em uma ou  mais instituições bancárias serem penhorados em simultâneo, ficando  impedido de movimentar o dinheiro.   Em twentynineteen, o Governo cria um mecanismo eletrónico que evite penhoras  simultâneas dos saldos de várias contas bancárias do executado, na mesma  penhora, logo que o montante cativado numa ou em mais do que uma conta seja  suficiente para satisfazer a quantia exequenda, mais juros e custos , refere  o texto da lei orçamental.  Desta forma passa a ser possível cingir a penhora ao montante equivalente ao  valor que está a ser reclamado pelo Estado.  A legislação em vigor já impõe alguns limites às penhoras de contas  bancárias em caso de dívidas ao determinar, por exemplo, a impenhorabilidade  do valor correspondente ao salário mínimo nacional ou à totalidade da  pensão social do regime contributivo quando a dívida respeite a obrigação  de pagamento de pensão de alimentos.  Em declarações à Lusa, Natália Nunes, coordenadora do Gabinete de  Proteção Financeira  GPF  da Associação de Defesa do Consumidor   Deco,  afirmou que chegam a esta gabinete muitas queixas de pessoas que viram as suas  contas serem penhoradas e se veem impedidas de aceder ao saldo remanescente.   Todos os dias recebemos queixas ou pedidos de informação de pessoas  relativamente a este tipo de casos , precisou Natália Nunes para acrescentar  que a situação é transversal a quem tem apenas uma conta e vê o saldo total  ser congelado, apesar de este exceder o valor da dívida, e a quem tem várias  contas em bancos distintos e fica impedido de as movimentar.  A agência Lusa questionou os Ministérios das Finanças e do Trabalho,  Solidariedade e Segurança Social e também a Associação Portuguesa de Bancos   APB  sobre este assunto, mas não obteve resposta até ao momento. ,Uma senhora de eighty anos entrou em paragem cardiorrespiratória na sua casa, na  zona dos Barreiros, no Caniço.  Os Bombeiros Municipais de Santa Cruz chegaram ao local às eighthfour, estando,  este momento, no local, a tentar reanimar a vítima.  A EMIR foi também chamada, tendo chegado há momentos ao local. ,Pepe vai voltar a vestir a camisola do FC Porto  A notícia, avançada esta manhã pelo JN, dá conta de que o defesa-central,  ex-Marítimo, terá assinado um contrato válido por uma época e meia e já  está hoje no centro de treinos do Olival, naquela que é a primeira sessão  de preparação para o clássico de sábado  onefive.thirty horas, Sport TVone , frente ao  Sporting, no Estádio de Alvalade.  ,A Autoridade Nacional do Medicamento  Infarmed  alerta que os produtos   Redux -Redutor de Medidas  e  Composto Natural Dieta  contêm  substâncias que só podem ser utilizadas em fármacos e, por isso, são  ilegais.  Segundo uma nota do Infarmed, os produtos em capsúlas, que foram detetados na  Alfândega, contêm substâncias destinadas ao tratamento da hipertensão,  obesidade, ansiedade e obstipação e a sua utilização é proibida em  Portugal.   O produto Redux - Redutor de Medidas, cápsulas, contém substâncias  destinadas ao tratamento da hipertensão, obesidade, obstipação e ansiedade.  É, por isso, um medicamento ilegal, por não dispor de autorização de  introdução no mercado em Portugal e conter substâncias ativas que apenas  podem ser utilizadas em medicamentos , destaca o Infarmed.  De acordo com a nota, os produtos foram detetados na Alfândega, no âmbito do  protocolo de colaboração entre o Infarmed e a Autoridade Tributária e  Aduaneira, destinado ao combate à falsificação de medicamentos.  O Infarmed alerta as entidades que dispõem destes produtos para que não os  podem  vender, dispensar ou administrar  e que devem comunicar de imediato  com a autoridade do medicamento.   Os utentes que disponham destes produtos não os devem utilizar, devendo  entregar as embalagens em causa na farmácia para posterior destruição,  através da Valormed , adianta o Infarmed.  O produto tem, provavelmente, origem em vendas através da Internet, não tendo  sido, segundo o Infarmed, detetado no circuito legal de venda de medicamentos   por exemplo, farmácias .  Após análise no laboratório do Infarmed, verificou-se que os produtos  contêm as substâncias ativas furosemida, hidroclorotiazida fluoxetina e  bupropiom, as quais têm efeitos diuréticos e antidepressivos , é referido.  De acordo com o Infarmed, os dois produtos contêm também sibutramina,  substância destinada ao emagrecimento e que foi retirada do mercado europeu,  por constituir um risco para a saúde.   Atendendo a que não está garantida a qualidade, segurança e eficácia  deste produto, a sua utilização é proibida em Portugal , adverte o  Infarmed.  Na semana passada, o Infarmed já tinha alertado para a deteção na Alfândega  dos produtos  PowerFite  e  Diet Slim , dois  medicamentos ilegais   por não terem autorização de introdução no mercado em Portugal e conterem  substâncias ativas que apenas podem ser utilizadas em fármacos.  Estes produtos, em cápsulas, contêm substâncias destinadas ao tratamento da  hipertensão, obesidade e ansiedade. ,Mais de cinco mil utentes deslocaram-se às urgências das unidades de saúde  da Madeira durante a última semana.  No assunto que faz manchete esta terça-feira no JM, Pedro Ramos garante que o  SESARAM  está preparado para fazer face a esta maior afluência , mas vai  apresentar amanhã novas medidas para melhorar a resposta dos serviços.  Na página five, descubra que o ex-futebolista Edmilson se encontra em risco de  ter os seus bens penhorados.  Saiba também que a ação do Governo Regional contra a TAP irá avançar nos   prazos legais , que Santa Cruz irá apostar em iluminação LED para o  concelho e que a tecnológica madeirense Antúrio já está a faturar milhões.  Por fim, destaque para o aumento de thirty   do turismo no mercado nacional.  Um Jornal, duas capas. No Desporto, uma boa réplica nacionalista foi  insuficiente para impedir o eighteen.  triunfo consecutivo de um FC Porto que está  cada vez mais isolado na frente da classificação. O Nacional perdeu o jogo   three-one , perdeu também o guardião Daniel e o defesa Rosie por lesão, mas  deixou boa imagem.  Destaque também para o Moreirense de Ivo Vieira, que segue imparável, as  quase mil inscrições na maratona do Funchal, a substituição de Nuno Gomes  por Fábio Pereira no União e para a queda do Sporting em Tondela.  Estes e muitos outros assuntos, a ler na edição impressa desta terça feira  do seu Jornal. ,O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, advertiu segunda-feira que o seu  Governo responderá de forma proporcional e oportuna aos países e  instituições que não reconheçam o novo mandato que terá início a ten de  janeiro.  Àqueles que não reconhecerem a legitimidade das instituições venezuelanas  daremos uma resposta proporcional e oportuna. Atuaremos com muita firmeza  porque a Venezuela respeita-se, seja a quem for no mundo, disse.  Nicolás Maduro falava aos jornalistas no palácio presidencial de Miraflores,  em Caracas, tendo, no entanto, vincado que conta com o apoio da maioria dos  Governos do mundo.  Daremos uma resposta firme, clara, oportuna e imediata pela afronta que  qualquer Governo ou qualquer instância internacional intente contra o nosso  país. A Venezuela tem quem a defenda, frisou.  A advertência do Presidente Nicolás Maduro tem lugar depois de vários  países do continente americano terem anunciado que não reconhecerão o novo  mandado  twentynineteen-twentytwofive  que terá início a ten de janeiro.  Maduro vai prestar juramento para um novo mandado presidencial perante o  Supremo Tribunal de Justiça, ao invés da Assembleia Nacional  parlamento ,  já que não reconhece legitimidade a este órgão que acusa de estar a  afrontar sentenças daquele tribunal.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de twenty de maio de twentyeighteen, com  six.twofoureight.eightsixfour votos  sixseven,eightfour .  Um dia depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o não respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constituição da Venezuela. ,As energias renováveis permitiram, em twentyeighteen, reduzir em seis milhões de  toneladas as emissões de dióxido de carbono  COtwo , face a twentyoneseven, resultando  numa poupança de one,three mil milhões de euros de importações de combustíveis  fósseis.  Em comunicado conjunto hoje divulgado, a associação ambientalista ZERO e a  Associação Portuguesa de Energias Renováveis  APREN , indicam que twentyeighteen foi o  ano em que se  bateram recordes , acrescentando que em março do ano  passado a produção renovável foi suficiente para satisfazer o consumo total  de eletricidade em Portugal Continental, com especial contribuição das  tecnologias eólica e hídrica.   Houve uma redução entre twentyoneseven e twentyeighteen de cerca de six milhões de toneladas de  emissões de dióxido de carbono associadas à produção de eletricidade,  passando-se de nineteen,four milhões de toneladas em twentyoneseven para thirteen,five milhões de  toneladas em twentyeighteen. Esta redução representa cerca de ten  das emissões  nacionais , refere a nota.  As duas associações contam que, em termos médios, twentyeighteen foi marcado por uma  incorporação renovável no consumo elétrico de fivefive,one , o que corresponde a um  aumento de twenty-eight  face a twentyoneseven, sublinhando que este facto  advém de uma maior  produtividade das grandes hídricas que foi mais do dobro do que em twentyoneseven,  representando twofour,one  do consumo . ,O Nacional foi derrotado esta segunda-feira no Estádio do Dragão, frente ao  FC Porto, por three-one.  Um 'bis' de Brahimi e outro 'tento' de Tiquinho Soares consumaram a derrota  dos madeirenses, que ainda reduziram com um golo de Bryan Rochez, que apontou o  eight.  golo na competição.  O FC Porto soma assim a eighteen.  vitória consecutiva, continuando na senda  recordista, igualando a marca de Jorge Jesus. Já o Nacional, depois de duas  vitórias seguidas no campeonato, volta a somar um desaire. ,O Nacional encontra-se a perder ao intervalo, por two-one, no Estádio do Dragão,  frente ao FC Porto.     Brahimi, aos threetwo minutos e Soares, aos threeeight, marcaram os golos dos portistas,  enquanto Bryan Rochez reduziu para o Nacional, ao minuto four,  relançando   a partida na cidade invicta. ,O Presidente da República afirmou hoje concordar totalmente com a ideia de se  caminhar para o fim das propinas no ensino superior e defendeu que a educação  é uma matéria de regime e não de legislatura.  Numa intervenção no encerramento de uma convenção sobre este tema, no  ISCTE - Instituto Universitário de Lisboa, Marcelo Rebelo de Sousa considerou  que a ideia defendida pelo ministro do Ensino Superior, Manuel Heitor, da  extinção das propinas, a concretizar-se, a ser possível concretizar-se, é  um passo decisivo.  À saída desta iniciativa, questionado se é ou não favorável à proposta de  se caminhar para o fim das propinas no ensino superior, o chefe de Estado  reiterou a sua posição: Totalmente. Ficou claríssimo. Eu disse que era um  passo muito importante no domínio do financiamento do ensino superior.  Porque isso significa o dar um passo para terminar o que é um drama, que é o  número elevadíssimo de alunos que terminam o ensino secundário e não têm  dinheiro para o ensino superior, porque as famílias não têm condições,  portanto, têm de trabalhar, não podem permitir-se aceder ao ensino superior,  justificou.  Segundo o Presidente da República, este quadro é muito negativo em termos do  futuro do país e coloca Portugal numa posição muito má em termos  internacionais.  Antes, na sua intervenção no encerramento da Convenção Nacional do Ensino  Superior twentythirty, Marcelo Rebelo de Sousa sustentou que Portugal tem de fazer uma  opção coletiva quanto à aposta na educação que, no seu entender, não é  encarada como prioridade pela maioria da população.  Por outro lado, apelou para que a educação seja pensada a prazo, para além  das perspetivas estritamente eleitorais ou das divergências partidárias.  No seu entender, é de uma perspetiva estrutural que tem de se pensar neste  tema, que é matéria de regime e não matéria de legislatura, nem de Governo,  nem de partidos.  Eu tenho defendido isto para diversas áreas, aliás, com grande insucesso. Mas  continuo a insistir, observou.  No final, em resposta aos jornalistas, a propósito das propinas, Marcelo  Rebelo de Sousa rejeitou que seja eleitoralista colocar esta questão na agenda  em ano eleitoral: Não, porque quem coloca esta questão na agenda é o  Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas, logo no início do ano, e  eu apoiei.  Marcelo Rebelo de Sousa argumentou que a questão, em primeiro lugar, não  parte dos partidos, não parte do Governo, não parte da oposição - parte das  universidades, apoiadas pelos politécnicos.  Em segundo lugar, a ideia é, antes de começar a parte mais acesa de campanha,  dizer aos partidos: independentemente das posições que venham a tomar, pensem  que há uma realidade que deve estar para além das guerras partidárias e  sobre a qual nós temos opinião, completou.  Interrogado se há dinheiro para suportar o fim das propinas, o Presidente da  República respondeu que é uma questão que tem de ser ponderada ano a ano em  termos orçamentais e numa perspetiva global e que é uma questão de escolha.  De acordo com o chefe de Estado, Portugal precisa de cada vez mais portuguesas  e portugueses qualificados para enfrentarem os desafios do futuro.  O tipo de economia e o tipo de sociedade que temos de construir exige mais  gente mais qualificada. Isso quer dizer mais ensino superior, reforçou.  José Fernandes, de fiveeight anos, foi condenado a prisão perpétua pelo homicídio  à facada da mulher Maria, de fournine, em novembro de twentyonefive, na cidade de Bradford,  Canadá, onde o casal de emigrantes portugueses vivia.  Matou-a com um golpe de twoseven centímetros no abdómen, segundo noticia o CM.  O casal tinha quatro filhos e o homem problemas psiquiátricos. Em twentytwo, na  cave de casa, José esfaqueou Maria no pescoço, cara, abdómen, anca e peito.  Foi considerado inimputável e internado três anos em psiquiatria.  Quando saiu, regressou a Portugal, onde ficou nine anos. Maria nunca o aceitou de  volta. O homem voltou ao Canadá dias antes do crime, para concretizar a venda  da casa. Mas Maria não queria vender e José matou-a. Quando a polícia chegou  ao local, o homicida disse, com sotaque português, Maria no more  não há  mais Maria . Embora a sentença seja de perpétua, José pode pedir liberdade  condicional dentro de onefive anos.  O Ministério Público está a investigar o  repórter  Bruno Caetano da  TVI que convidou Mário Machado ao programa  Você na TV  emitido pela TVI.  De acordo com o Jornal de Notícia, na origem da investigação está a  suspeita de práticas de crimes de discriminação e de incitamento ao ódio.  A mesma fonte esclarece que o inquérito não está relacionado com a recente  polémica originada pela presença de Mário Machado no programa de Manuel  Luís Goucha.  A investigação incide sobre dois episódios, assinalados em novembro de twentyoneseven,  que levaram à investigação do MP, e à advertência da TVI pela ERC.  O inquérito a cargo do Departamento de Investigação e Ação Penal  DIAP  de  Lisboa, foi desencadeado a Bruno Caetano após uma publicação no   Facebook  considerada violenta.  Nessa altura foram também consideradas discriminatórias umas declarações  proferidas em direto na então rubrica  Crónica Criminal .  Acrescenta o JN, que foi a Entidade Reguladora para a Comunicação Social que  encaminhou o caso para o MP e recomendou à TVI que evitasse este comportamento.  O nome de Bruno Caetano não consta da lista de profissionais com carteira de  jornalista, e publicou, em novembro de twentyoneseven, um texto no qual se queixava de  violência claramente levada a cabo por pessoas de determinada etnia.  Apesar da publicação ter sido apagada, Bruno Caetano voltou, mais tarde, num  direto da TVI, a usar uma linguagem e interpretações consideradas racistas,  associando etnias a atos de violência.  Bruno Caetano garante, no entanto, que não é xenófobo.  O convite a Mário Machado, que esteve preso dez anos, por crimes como  discriminação racial e é líder do movimento de extrema-direita Nova Ordem  Social, não consta da investigação do MP. No entanto, um dia depois de o  programa ter sido emitido, o Sindicato dos Jornalistas anunciou a  apresentação de uma queixa contra a TVI junto da ERC e da Assembleia da  República.  É inqualificável o tempo e o espaço concedido pelo canal de televisão TVI a  Mário Machado, conhecido líder da extrema-direita, várias vezes condenado e  preso por diversos crimes, disse o sindicato. ,O Ministério Público acusou um homem e uma mulher por terem alegadamente  cometido um crime de homicídio qualificado contra uma vizinha desta, em  dezembro de twentyeighteen, em Silves, anunciou o Departamento de Investigação e Ação  Penal de Faro.  A acusação acredita que o homem, de seventhree anos, ajudou a outra arguida, de fiveeight,  a consumar um plano que acabou com a morte a tiro de uma vizinha, com quem a  mulher tinha problemas, e a posterior tentativa de encobrimento do crime,  explicou o Ministério Público  MP  num comunicado.   Na noite de eighteen para nineteen de dezembro de twentyonesix, seguindo um plano que ambos  delinearam, o arguido ter-se-á escondido próximo da casa da vítima, com quem  a arguida mantinha um longo conflito de vizinhança, atingindo-a com nove tiros  de carabina, causando-lhe a morte , alega a acusação.  Depois de cometido o crime de homicídio, segundo o MP, os  arguidos  simularam, de seguida, um assalto à casa da vítima, queimaram as roupas do  arguido e atiraram ao mar, numa falésia de Sagres, a arma e os projéteis  utilizados , sustenta ainda a acusação.  O Ministério Público sublinhou que o homem está em prisão preventiva,  enquanto a mulher aguarda o decorrer do processo obrigada a termo de identidade  e residência.  A mesma fonte salientou ainda a importância da colaboração entre a secção  de Silves do Departamento de Investigação e Ação Penal de Faro e a Polícia  Judiciária, através do Departamento de Investigação Criminal de Portimão,  para poder avançar com a acusação neste caso. ,Os deputados da comissão de Educação garantiram hoje aos sindicatos de  professores que irão defender no parlamento a recuperação integral do tempo  de serviço, questionando a legalidade de tratamento diferenciado entre os  docentes das ilhas e do continente.  A pedido da plataforma sindical de professores, a comissão de Educação e  Ciência recebeu hoje representantes das dez estruturas sindicais que compõem  a plataforma para discutir o polémico processo de recuperação do tempo de  serviço congelado.  PSD, CDS-PP, Bloco de Esquerda e PCP voltaram a afirmar que irão apoiar os  docentes na recuperação integral do tempo de serviço, à semelhança do que  aconteceu com os funcionários públicos das carreiras gerais.   O Governo está orgulhosamente só , sublinhou o secretário-geral da  Fenprof, Mário Nogueira, depois de ouvir o apoio dos deputados à proposta de  recuperação dos nove anos, quatro meses e dois dias de serviço congelado.  A deputada comunista Ana Mesquita garantiu que o PCP não aceitará nenhum   diploma que não contenha a recuperação integral  do tempo serviço e  criticou o Governo por ter  falhado com o cumprimento cabal de uma norma do  Orçamento do Estado que diz respeito a milhares de trabalhadores .  Tanto o PCP como o Bloco de Esquerda consideraram que a proposta governamental  de recuperar menos de três anos se tratou de uma opção política:  Se no  Orçamento de Estado há mais eighty milhões, então há recursos  orçamentais , defendeu Ana Mesquita.  A deputada Joana Mortágua, do Bloco de Esquerda, lembrou que quando o Governo  prometeu recuperar o tempo de serviço congelado aos funcionários públicos  criou  uma expectativa de encontrar uma solução de equidade para as outras  carreiras , que passa sempre pela  recuperação de ten  do tempo   trabalhado.   Deixo uma pergunta: Porque é que nas Regiões Autónomas foi possível  recuperar todo o tempo de serviço e no Continente não é? , acrescentou  Joana Mortágua, questionando a legalidade de um tratamento desigual dos  professores.  Também a deputada do PSD, Maria Germana Rocha, questionou a  constitucionalidade da medida apresentada pelo Governo tendo em conta as  diferenças aplicadas aos docentes das diferentes regiões.  Lembrando que o Governo Regional da Madeira já aprovou a decisão de recuperar  todo o tempo de serviço, o secretário-geral da Federação Nacional da  Educação  FNE , João Dias da Silva, também alertou hoje no parlamento para  uma  violação do princípio da igualdade .  A situação atual dos professores é  uma questão de injustiça,  desrespeito e desconsideração , acrescentou o secretário-geral da Fenprof,  Mário Nogueira, alertando também para a  constitucionalidade duvidosa  do  tratamento desigual.  Mário Nogueira lembrou que há professores que ficam à frente de outros só  porque deram aulas no continente ou nas ilhas, acrescentando que um docente que  tenha dado aulas na Madeira no tempo de congelamento e depois tenha passado a  dar aulas no continente perde o direito à recuperação integral do tempo de  serviço, enquanto colegas seus que permaneceram na Madeira terão direito a  todo o tempo de serviço.  A deputada do PDS criticou também a falta de propostas alternativas para  compensar a recuperação do tempo de serviço e o facto de o Ministro das  Finanças não revelar o custo financeiro da recuperação do tempo de serviço.  Também o secretário geral FNE criticou o Governo por passar a ideia de que a  medida iria custar cerca de six hundred milhões de euros, o que seria   incomportável e insustentável, sem nunca comprovar esses números com  contas consistentes .  Também Ana Rita Bessa, do CDS-PP, criticou o executivo:  Falou-se aqui em  simulacro, que significa ato pelo qual se simula e não se tem intenção de  praticar. E foi o que aconteceu , criticou Ana Rita Bessa, referindo-se às  negociações de twentyeighteen. ,O deputado do PCP Ricardo Lume apresentou hoje na Assembleia Legislativa da  Madeira um projeto de resolução a defender a criação de um Plano de  Emergência Social para o Porto Santo, que foi chumbado.  As condições sociolaborais, de mobilidade, de sazonalidade e de subjugação  aos interesses económicos condicionam a vida dos porto-santenses, disse o  deputado, justificando, assim, a iniciativa política do PCP, que foi chumbada  pela maioria social-democrata no parlamento madeirense.  Ricardo Lume aproveitou a ocasião para criticar a interrupção da linha  marítima entre a Madeira e o Porto Santo em janeiro devido à manutenção do  navio Lobo Marinho da Porto Santo Line, apesar de o armador garantir, durante  este mês, o transporte dos seus passageiros por via aérea por, alegadamente,  não encontrar alternativa marítima no mercado internacional para preencher a  vacatura, temporária, do seu navio.  O projeto de resolução do PCP recomenda ao Governo Regional a adoção de um  Plano de Emergência Social para a segunda ilha habitada do arquipélago da  Madeira, localizada a cerca de four quilómetros do Funchal, assente em vários  vetores estratégicos, nomeadamente no estabelecimento de um Plano  Extraordinário em defesa do comércio e serviços; na discriminação positiva  da ilha relativamente aos apoios comunitários; na implementação de um Plano  Especial de criação de empregos com direitos; definição de objetos  específicos tendentes a promover a elevação dos salários e o aumento do  poder de compra e a criação de uma estratégia específica de formação e  qualificação profissional.  Bernardo Caldeira, deputado do PSD eleito pelo círculo do Porto Santo,  contestou a iniciativa do PCP, qualificando-a de desadequada e lembrando que a  mesma datava de twofour de abril de twentyonefive.  Os dados mostram que o desemprego diminuiu four  e que o poder de compra  aumentou, recordou.  O deputado do CDS PP Mário Pereira criticou a política da TAP na rota Lisboa  - Porto Santo, salientando que a companhia áerea de bandeira pratica uma  tarifa de tentwo euros entre Lisboa e o Corvo  numa distância de two.  quilómetros  e de onesixfive euros entre Lisboa e Porto Santo  numa distância de nine  quilómetros .  Precisamos da ajuda de Lisboa para o Porto Santo, disse o deputado, sugerindo  que Ricardo Lume interceda junto do PCP nesta matéria, dado pertencer a um dos  partidos da maioria parlamentar que apoia o Governo de António Costa.  Mário Pereira lançou ainda um repto ao Presidente da República, Marcelo  Rebelo de Sousa, para que não faça ouvido de mercador às necessidades dos  porto-santenses.  Este projeto teve a abstenção do CDS PP e o voto favorável do PCP, BE, JPP,  PS, PTP e do deputado independente.  A Assembleia Legislativa da Madeira  ALM  aprovou, com a abstenção do PSD e  do CDS PP, o voto de protesto da autoria do JPP contra as pressões exercidas  sobre os trabalhadores de estiva do Porto do Caniçal, nomeadamente a  diminuição do trabalho realizado pelos estivadores naquele porto, resultando,  diz o documento, num ambiente de discriminação salarial, elevada precariedade  laboral e de pressões sobre a livre opção sindical.  Este voto foi aprovado pelo PCP, BE, JPP, PS, deputado independente e pelo PTP.  A ALM aprovou, por unanimidade, o voto de protesto do PTP contra as tarifas  inflacionadas dos voos da TAP na rota Caracas - Lisboa. ,Os passageiros de um voo da RyanAir de Lisboa para Marselha estiveram, na  madrugada de hoje, quase cinco horas retidos no avião.  A informação é avançada pelo Correio da Manhã, que acrescenta que o  aparelho devia ter levantado voo às sixhtwofive, mas pelas eleven horas os passageiros  tiveram ordem para deixar o avião, voltando a embarcar fourfive minutos depois para  seguir para França.  De acordo com o relato de um dos passageiros ao CM,  vários passageiros a  sentiram-se mal por estarem tanto tempo fechados no aparelho, sem que lhes  tivesse sido dada água ou comida .  À mesma fonte, a entidade responsável pelo Aeroporto Humberto Delgado disse  desconhecer a situação em concreto. A Ryanair, contactada através do chat,  por não ter contactos telefónicos no aeroporto, não prestou esclarecimentos  sobre a situação.    ,Foi apresentado esta manhã o concurso escolar  Mascote para o Comércio  Urbano , uma iniciativa promovida pela ACIF e pela Secretaria Regional de  Educação, que visa envolver a comunidade estudantil na dinamização do dito  comércio tradicional.  O objetivo passa pela criação de uma mascote por parte dos alunos do ensino  secundário e do nível four do ensino profissional dos eleven concelhos da Região,  que podem se candidatar a partir de amanhã e até ao dia threeone de janeiro.  Depois, a entrega dos projetos deve acontecer até ao dia twenty-nine de março, sendo  que o vencedor será anunciado no Dia do Empresário, celebrado a twoone de maio.  Na conferência de imprensa de apresentação do projeto, estiveram presentes o  secretário regional de Educação, Jorge Carvalho, o novo presidente da ACIF,  Jorge Veiga França e o presidente da Mesa de Comércio da ACIF, Gonçalo  Pimenta. Os responsáveis foram unânimes de que a contribuição dos jovens  madeirenses, através da sua criatividade e empreendedorismo, será  determinante para uma maior dinamização do comércio urbano, sendo os jovens  veículos de informação e  promoção  junto dos seus pais.  A escolha do vencedor, cujo trabalho será usado para promover o comércio  urbano, será feita por três jurados. O prémio será de duas viagens  ida e  volta  entre a Madeira e Lisboa ou Porto com estadia de duas noites numa das  Pousadas de Portugal   Pestana. ,Um dos mais antigos jornais de economia e finanças de Espanha  do grupo do El  País , descobriu a ilha de Porto Santo.   Porto Santo é daqueles lugares perdidos aonde provavelmente se chega  porque alguém falou sobre a sua beleza, talvez ensombrecida pelas  preciosidades da vizinha Madeira, a apenas five quilómetros de distância ,  diz o jornal Cinco Dias.  A referida publicação, informa a revista  Evasões , ressalta as praias  de areia dourada que dão nome à ilha, ao clima  temperado, seco e com  escassa variação térmica ao longo do ano  e à  hospitalidade das suas  gentes e a tranquilidade que se respira em qualquer lugar .  A Casa Museu Cristóvão Colombo, a Fonte da Areia e o Pico Ana Ferreira, são  alguns dos locais referidos no texto.          ,O grupo parlamentar do PSD anunciou que irá votar contra o projeto  apresentado pelo BE no parlamento madeirense que visava a proibição da  utilização de animais em circos em solo madeirense.  A informação foi dada há instante, no plenário madeirense.  ,Na manhã de hoje, na Avenida Arriaga, junto ao centro comercial Marina  Shopping, Funchal, que um autocarro da empresa Horários do Funchal embateu  contra uma mulher, de fourtwo anos.  O Corpo de Bombeiros Sapadores do Funchal foi alertado às eighthtwofour para a  ocorrência e marcou presença no local, tendo auscultado a vítima que se  queixava de dores nas costas.  A mulher foi transportada para o Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio  Mendonça.    , Uma colisão entre dias viaturas ligeiras foi assinalada esta manhã, pelas  ninehten, no Caminho do Pilar, Funchal.     Uma grávida, de threefour anos, encontrava-se num dos veículos e, na sequência do  embate, queixava-se de dores abdominais.   Analisados os sinais vitais, que estavam dentro dos parâmetros normais, a  mulher foi, como medida de precaução, transportada para o hospital pelo Corpo  de Bombeiros Sapadores do Funchal.  ,II Convenção Estados Gerais decorre durante o dia inteiro. num hotel do  Funchal, e conta com twenty-three oradores.  Ana Paula Vitorino, João Pedro Matos Fernandes e João Paulo Rebelo são os  governantes nacionais que este sábado, no Funchal, se associam ao PS-Madeira  através da II Convenção Estados Gerais.  O evento, que decorre ao longo de todo o dia em diferentes salas do hotel  Casino Park, no Funchal, prevê seis debates distintos: economia azul,  administração pública, coesão, oportunidades, juventude e florestas.  De acordo com o programa que tem sido publicitado, a jornada começa pelas ninehthirty  com uma sessão de abertura em que participam Emanuel Câmara, como presidente  do PS-M, Paulo Cafôfo, na qualidade de candidato a presidente do Governo  Regional e Ana Paula Vitorino, ministra do Mar.  Às eleven horas tem início o primeiro debate. Tem como tema genérico  Desafios  da Economia Azul: Energias Renováveis, Bioeconomia, Shipping e Ordenamento do  Espaço Marítimo . A sessão conta com intervenções de António Sarmento,  Pierre Erwes, Jorge Fernandes e Luca Marangoni, nomes ligados a empresas ou  instituições europeias. O painel tem dois coordenadores: Ruben Eiras e Thomas  Dellinger.  Ainda durante a manhã, mas noutra sala, decorre outro debate intitulado  Por  uma Administração Pública Moderna Acessível a Todos . São oradores  Miguel Silva Gouveia, vice-presidente da CMF, Sancha Campanela, do ISAL, e  Ricardo Gouveia, do Sindicato dos Trabalhadores da Função Pública da  Madeira. A coordenação é de Pedro Diniz.  Ao início da tarde, decorre o segundo debate, sob o tema  Coesão e  Desenvolvimento Territorial . O primeiro orador será Paulo Cafôfo, seguido  por José Reis, da Universidade de Coimbra e por João Pedro Matos Fernandes, o  ministro do Ambiente. A coordenação deste painel está a cago de João  Figueira de Sousa.   Ao mesmo tempo, também noutra sala, haverá outro tema em discussão. Será  novamente sobre  Oportunidades na Economia Azul: Potencial da Região  Autónoma da Madeira . E sobre isto falará Pedro Rocha Vieira, CEO da BETA    I, Artur Costa, Offshore Business Developer da CEiiA, Jitendra Tuicidas,  vice-presidente da Associação dos Amigos da Nova Rota da Seda e ainda Rui  Azevedo, secretário-geral do Fórum Oceano. A coordenação volta a ser  dividida entre Ruben Eiras e Thomas Dellinger.  A partir das onesixhthirty, a juventude ganha espaço.  Num painel coordenado por Rui  Caetano, sob o tema  Juventude, Inclusão, Empreendedorismo, Desenvolvimento  e Futuro  cabem as intervenções de João Paulo Rebelo, secretário de  Estado da Juventude e Desporto, Miguel Fontes, diretor da Startup Lisboa,  Mário Cordeiro, Pediatra e Olavo Câmara, presidente da JS-Madeira.  À mesma hora, outro painel, coordenador por Sílvia Sousa Silva, será  discutido o tema  Florestação, Produção, Conservação e Segurança das  Pessoas . Terá duas intervenções: a de Francisco Castro Rego, presidente  do Observatório Técnico Independente para Análises dos Incêndios Florestais  e Rurais e Domingos Rodrigues, docente da Universidade da Madeira e ex-vereador  na Câmara do Funchal. ,A secretária regional do Turismo e Cultura, Paula Cabaço, entregou, esta  manhã, mais de uma dezena de certificados de formação às profissionais que  integram parte dos postos de informação turística da Madeira, numa  cerimónia que decorreu na Casa-Museu Frederico de Freitas.  Ocasião que a governante aproveitou para reforçar a importância do  atendimento que é desenvolvido nestes espaços, a cargo daqueles que são, em  regra e diariamente, o primeiro e principal contacto com os turistas que nos  visitam.  A formação, levada a cabo entre os meses de junho e novembro de twentyeighteen,  integra, conforme fez questão de sublinhar, a política de qualificação e  maior valorização dos recursos humanos que é preconizada pelo Governo  Regional, em todos os seus departamentos, assim como faz parte da estratégia  de maior especialização das mensagens que se pretendem passar a quem nos  procura, de modo a corresponder ao grau de exigência, ao conhecimento prévio  do destino e à necessidade de aconselhamento que, atualmente, caraterizam o  perfil do turista que recebemos nos nossos postos de informação.  Espaços que devem servir, cada vez mais e no entender da secretária regional  com a pasta do Turismo, enquanto locais de esclarecimento, mas, também, de  aconselhamento e de promoção do destino Madeira, como um todo.  Enaltecendo o papel e a responsabilidade que estas profissionais assumem no seu  dia-a-dia, numa relação de confiança com o turista que também tem vindo a  ser consolidada, Paula Cabaço entende que a formação é, sem dúvida, um  instrumento fundamental para reforçar o conhecimento e as competências mas,  também, para valorizar, profissionalmente, cada uma destas colaboradoras.  De acordo com a Secretaria, em regra, os turistas que se deslocam aos postos  procuram informação acerca dos pontos de interesse turístico, da existência  e horários dos transportes públicos, dos passeios e atividades no mar e na  montanha e da oferta de animação turística e cultural no destino. A esta  procura, fizemos questão de corresponder, também, criando material  específico para cada uma destas áreas, que se encontra disponibilizado online  e também nos nossos Postos, disse a governante. ,O encontro entre o Dijon e o Montpellier, da twenty.  jornada da liga francesa de  futebol, foi adiado de sábado para domingo, por questões de segurança,  anunciou hoje o organismo que gere a competição.   A pedido do município de Côte-d Or, o jogo com o Montepellier é adiado  devido a questões sociais que obrigam a afetação de forças policiais para  outras missões , lê-se no Twitter do Dijon.  Este é o segundo jogo a ser adiado no estádio Gaston-Gerard, casa do Dijon,  devido a manifestações do movimento  coletes amarelos , depois de em onefive  de dezembro ter sido alterado o encontro com o Paris Saint-Germain.  O Dijon ocupa a eighteen.  posição da liga francesa, enquanto o Montpellier, clube  no qual alinha o português Pedro Mendes, é quarto classificado.  Milhares de pessoas envergando  coletes amarelos  têm-se manifestado em  França desde oneseven de novembro, um protesto que inicialmente exigia a suspensão  de um novo imposto sobre os combustíveis e acabou por se ampliar a uma série  de outras reivindicações. ,O  Funchal Card , um produto criado em twentyonesix pela Câmara Municipal do  Funchal, passa agora a ser gerido pela  Teleféricos da Madeira , que  promete tornar este pacote de experiências turísticas mais flexível.  O protocolo foi assinado esta manhã no Salão Nobre dos Paços do Concelho.  João Guerreiro, um dos administradores da empresa de teleféricos transmitiu  que muito em breve estará no mercado um cartão  mais fácil e mais  flexível, usando a tecnologia digital através de cartões recarregáveis ,  similar a um cartão multibanco.  O cartão será de utilização livre e quem quiser aderir poderá utilizá-lo  em qualquer um dos pontos de interesse da cidade.   Procuraremos ter uma rede de sítios de interesse cultural e lúdico ,  garantiu João Guerreiro que, para o efeito, irá associar novos parceiros ao  cartão.  O presidente da Câmara explicou que o objetivo deste  Funchal Card  é  valorizar a experiência turística no Funchal, para que todos os turistas que  nos visitem saiam daqui satisfeitos.  Paulo Cafôfo acredita que este protocolo, agora sob gestão da  Teleféricos  da Madeira , irá ser mais acessível e mais completo. ,Uma mulher, internada em estado vegetativo há onefour anos, na sequência de um  afogamento, deu à luz no dia twenty-nine de dezembro a um bebé, na clínica Hacienda  HealthCare localizada em Phoenix no Arizona.  O caso, classificado pelo gabinete do governador do estado do Arizona, Doug  Ducey como profundamente perturbador, levou à demissão do diretor executivo  da clínica, Bill Timmons.   A polícia de Phoenix garantiu que fará tudo o que puder para encontrar o  agressor e um porta-voz da clínica informou que todos os funcionários do sexo  masculino serão submetidos a um teste de ADN.  Continuaremos a cooperar com a Polícia de Phoenix e com todas as outras  agências de investigação para descobrir os factos nesta situação  profundamente perturbadora, mas sem precedentes, disse a instituição em  comunicado.   Gary Orman, pertencente ao conselho de administração, garante que a  Hacienda não aceitará nada menos que uma responsabilização total desta  situação absolutamente horripilante  ..  Faremos tudo ao nosso alcance para  garantir a segurança de cada um dos nossos pacientes e dos nossos  funcionários.  De acordo com as autoridades, a mulher de twenty-nine anos era membro de uma tribo  índia, cuja reserva fica no sudeste do Arizona, a cerca de twoonefive quilómetros a  leste de Phoenix.  Em nome da tribo, estou profundamente chocado e horrorizado com a forma como  foi tratado um dos nossos membros. Quando você tem um ente querido a receber  cuidados paliativos, quando eles são mais vulneráveis e dependentes de  outros, você confia nos seus cuidadores. Infelizmente, um dos seus cuidadores  não era confiável e aproveitou-se dela. A minha esperança é que a justiça  seja feita, referiu o presidente da tribo Terry Rambler. ,Jasmine Lennard, que namorou com Cristiano Ronaldo há dez anos, acusa o  jogador de ser um psicopata. A modelo britânica garante que continua a receber  mensagens da estrela da Juventus e afirma já ter oferecido ajuda à equipa de  defesa de Kathryn Mayorga.  Ele disse-me que se eu namorasse com mais alguém ou se saísse de casa que me  raptava, transformava o meu corpo em pedaços e atirava-o a um rio. Tenho  provas de tudo o que estou a dizer. Ele é um psicopata, disse a ex-concorrente  de um reality show em Inglaterra através do Twitter.     Told me if I dated anyone else or if I left my house he d have me kidnapped  and have my body cut up and put in a bag and thrown in a river. Yes I have  proof of everything I m saying. He s a psychopath.  https: t.co SEXdysfourJUs  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  eight de janeiro  de twentynineteen          No one has any idea what he is truly like and if they did. If they had half a  clue they d be horrified. I m not sitting back any longer and watching him  lie in the brazen arrogant entirely insensitive way that he is whilst he  employs teams of PR S and lawyers and investigators to  https: t.co bJGjgriImC  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  eight de janeiro  de twentynineteen       A notícia foi avançada pelo jornal Correio da Manhã. Na mesma rede social,  Jasmine Lennard garantiu que,  depois de muito pensar , está em contacto  com a equipa de defesa de Kathryn Mayorga, a quem ofereceu a sua ajuda.     On that note and after much thought i am reaching out to Kathryn Mayorga and  her legal team to offer my assistance in her rape allegation against  Cristiano  please contact me. I have information that I believe will be beneficial to your  case and I would like to help you.  QUEEN OF THE DAMNED  Jasminelennard  eight  de janeiro de twentynineteen     ,Na sequência de uma derrocada, uma estrada de acesso que faz a ligação  entre as freguesias de Fajã Grande e Fajãzinha, na Ilha das Flores, Açores,  bloqueou os acessos a ambas as localidades.  Segundo informado pelo jornal  Público , que tem como fonte o Serviço  Regional de Proteção Civil e Bombeiros dos Açores, a ocorrência foi  registada durante a madrugada, não tendo provocado feridos  As freguesias de Fajã Grande e Fajãzinha têm, respetivamente, cerca de twenty e  sevensix habitantes.    ,A cantora Luciana Abreu terminou o casamento de um ano e meio com o guia  turístico Daniel Souza.  De acordo com o Correio da Manhã, Luciana e Daniel, que se casaram em outubro  de twentyoneseven, com a atriz grávida de gêmeas, terminaram a relação há menos de  um mês, altura em que Daniel saiu de casa e regressou ao Porto.  O ex-casal tem duas filhas em comum, a Amoor e Valentine. ,O grupo alemão Scorpions vai regressar a Portugal no dia twosix de junho para dar  um concerto na Altice Arena, em Lisboa, anunciou hoje a promotora Everything is  New.  O concerto acontece no âmbito da digressão  Crazy World  e  promete  reviver os mais marcantes sucessos  da banda de  Wind of Change .  Com mais de ten milhões de discos vendidos, segundo o comunicado da promotora,  os Scorpions nasceram em nineteensixfive na cidade de Hannover, tendo os seus temas já  sido alvos de versões por grupos como Smashing Pumpkins, Green Day, Korn ou  System of a Down, recorda a página da banda.   Crazy World  é também título do disco que lançaram em nineteennine, o eleven.   registo de estúdio da banda que atuou no ano passado no Estádio Municipal de  Oeiras, depois de ter estado no festival Marés Vivas em twentyoneseven e é presença  constante nos palcos portugueses.  Os bilhetes para o concerto vão ser colocados à venda no sábado com preços  entre os threetwo e os fifty-four euros. ,As forças de segurança e informação venezuelanas detiveram e torturaram  militares acusados de conspirar contra o Governo, denunciaram hoje a Human  Rights Watch  HRW  e a organização não-governamental  ONG  dos direitos  humanos venezuelana Foro Penal.  De acordo com a HRW, as autoridades também detiveram e torturaram familiares  de alguns suspeitos, na tentativa de identificar a sua localização.  Alguns detidos foram submetidos a graves abusos, equivalentes à tortura, para  forçá-los a fornecer informações sobre supostas conspirações.  Na maioria dos casos, membros da Direção-Geral de Contrainformação Militar   DGCIM  ou do Serviço Bolivariano de Informação Nacional  SEBIN  realizaram  as prisões.   Agentes dos serviços de informação não estão somente a deter e torturar  membros das forças armadas, mas em alguns casos também a perseguir familiares  ou outros civis quando não conseguem localizar os suspeitos , disse José  Miguel Vivanco, diretor para as Américas da HRW, acrescentando que em alguns  casos foram cometidos graves abusos contra os familiares.  As duas organizações de direitos humanos analisaram informações sobre casos  envolvendo um total de threetwo pessoas.  As vítimas incluem militares de diferentes escalões acusados de conspirar  contra o Governo do Presidente Nicolás Maduro e civis acusados de colaborar  com Oscar Pérez, um polícia insubordinado que foi assassinado após fazer  oposição ao Governo.  Agentes dos serviços de informação submeteram vários detidos a abusos  físicos e psicológicos. Vários detidos não tiveram acesso às suas  famílias ou advogados por vários dias. Durante a detenção em prisões ou na  sede ou em quartéis-generais do serviço de informação militar, não tiveram  acesso a tratamento médico adequado.  Os crimes pelos quais os militares são acusados incluem  traição  e   incitamento à rebelião , mas os advogados que os representam dizem que  as acusações foram fabricadas e que não se sustentavam em qualquer  evidência real.  Considerando a dificuldade de acesso aos autos nesses casos, a HRW pediu ao  Governo venezuelano para descrever as ações que fundamentam as denúncias e  que provas possui contra os suspeitos nesses casos, mas não obteve resposta.  Investigações da HRW e Foro Penal mostram que os casos analisados seguem o  mesmo padrão de tortura e abuso contra detidos por policiais venezuelanos,  agentes dos serviços de informação e membros da Guarda Nacional Bolivariana,  conforme os grupos têm documentado desde twentyonefour.  Em relatórios publicados em twentyonefour e twentyoneseven, a HRW identificou abusos  generalizados por membros das forças de segurança. Entre as repressões de  twentyonefour e twentyoneseven, a HRW documentou outros casos de processos motivados  politicamente, nos quais os detidos também foram vítimas de abuso durante a  custódia, incluindo tortura.  Desde twentyonefour, a HRW documentou na Venezuela mais de threeeighty casos de tratamento  cruel, desumano ou degradante contra opositores do Governo ou considerados  opositores, incluindo pelo menos threeone casos de tortura.  O Foro Penal disse que pelo menos onefive  dos detidos por motivação política  disseram que sofreram tortura ou maus-tratos. Esses casos não refletem o  quadro completo do problema, devido à subnotificação de vítimas que temem  retaliação.  Mais de twelve.eighty pessoas foram presas na Venezuela desde twentyonefour em conexão aos  protestos contra o Governo, segundo o Foro Penal.  Mais de seven.five pessoas foram libertadas condicionalmente, mas continuam sujeitas  a processos criminais. Desde twentyoneseven, os tribunais militares processaram mais de  eighty civis, violando o direito internacional.  Em fevereiro, a procuradora do Tribunal Penal Internacional  TPI , Fatou  Bensouda, anunciou um exame preliminar para analisar se houve crimes dentro da  jurisdição do tribunal e se uma investigação completa do TPI deve ser  conduzida.  O relatório anual do gabinete de Fatou Bensouda sobre exames preliminares,  publicado em dezembro, afirmou que, embora o exame se concentre em supostos  abusos desde twentyoneseven, o escritório também pode incluir no exame preliminar  alegados crimes desde fevereiro de twentyonefour.  Em setembro, seis países das Américas solicitaram uma investigação do  tribunal internacional sobre supostos crimes na Venezuela desde fevereiro de  twentyonefour. Outros Governos da região e da Europa apoiaram o pedido. ,Um homem suspeito de ter fornecido armas a  jihadistas  responsáveis  pelos ataques terroristas em Paris em thirteen de novembro de twentyonefive foi acusado e  detido no final de dezembro na Bélgica, confirmou hoje a Procuradoria federal  belga.  O novo suspeito de envolvimento nos atentados, que foram em grande parte  organizados a partir da Bélgica, foi detido antes do Natal, confirmou hoje o  porta-voz da Procuradoria federal, Eric Van Duyse, depois de a notícia ter  sido avançada pelo tabloide belga La Derni re Heure.  O detido, identificado como Mohamed E., é acusado de ter participado nos  assassínios terroristas, nomeadamente com o fornecimento de  kalashnikov'   um tipo de metralhadora  aos  jihadistas  que em thirteen de novembro de twentyonefive  perpetraram uma série de ataques terroristas, nomeadamente na sala de  espetáculos Bataclan, na capital francesa, adiantou Van Duyse.  A justiça belga investiga ligações deste novo suspeito a Mohamed Bakkali, um  belga de threeone anos detido duas semanas após os atentados e entregue em janeiro  de twentyeighteen às autoridades francesas.  Os atentados, reivindicados pelo grupo extremista Estado Islâmico, foram  perpetrados por três grupos de nove  jihadistas  que mataram thirteen pessoas e  feriram mais de threefive, em Paris.  As investigações revelaram ramificações terroristas na Bélgica onde, em twotwo  março de twentyonesix, dois atentados à bomba mataram threetwo pessoas em Bruxelas, onesix no  aeroporto e onesix na estação do metro de Maalbeek. ,O mais recente romance de Alberto João Jardim, 'diz  NÃO ', será o  livro em torno do qual se reunirá na rúbrica 'À conversa com ', no  Conservatório, Escola Profissional das Artes da Madeira. A sessão está  agendada para esta quinta-feira, pelas onesevenh, no Salão Nobre desta  instituição, com a presença do autor.  'À Conversa com ' é um projeto inserido no plano de atividades da  Biblioteca do Conservatório, onde convidados falam sobre livros, a alunos,  formandos, docentes e demais comunidade educativa interessada. Este é um dos  vários projetos desta biblioteca, que tem procurado primar pela diferença,  com atividades abrangentes e cativadoras de público como forma de  dinamização deste espaço de leitura e de estudo, conforme refere o  Conservatório.  Visitas de estudo, exposições, flashes literários, concursos de declamação  de poesia, ateliês de escrita criativa, sessões de cinema do Plano Nacional  de Cinema e da Coleção John Ranalow, oferecida ao Conservatório pela  Associação de Amigos do Conservatório de Música da Madeira  AACMM , são  alguns dos exemplos de um plano que pode ser acompanhado no site oficial do  Conservatório e que estão sob a responsabilidade da professora Helena  Aldinhas.  A entrada para a sessão 'À conversa com ' é livre.  , O projeto da Secretaria Regional do Turismo e Cultura  Madeira a Cantar   vai realizar a eliminatória da Ribeira Brava no dia nine de fevereiro. A prova  não se realiza hoje como, por lapso, escreveu o JM na sua edição impressa.  O que acontece, até às twenty-threehfivenine de hoje é a possibilidade de os interessados se  inscreverem na prova para aquele concelho.  De resto, as eliminatórias para o Funchal oeste  freguesias de Santo António,  São Martinho, São Pedro e Sé  decorrem a twenty-three de fevereiro; Machico a nine de  março e Ponta do Sol a thirty de março, estando a decorrer as inscrições para  os referidos concelhos.  A grande Final será dia twoseven de abril no Funchal. ,Depois de ter 'arrasado' a concorrência no dia de estreia do seu novo  programa na SIC, Crisitna Ferreira conseguiu, ao segundo dia, aumentar ainda  mais a vantagem nas audiências sobre o programa de Manuel Luís Goucha,  Segundo os dados da GFK, Cristina Ferreira alcançou threeeight,eight  de share  no dia de  estreia, com os dados retirados à mesma hora, teve threefive,eight  e Manuel Luís  Goucha apenas conseguiu nineteen,four  de share  no dia anterior tinha conseguido  twofour,seven . A Praça da Alegria, da RTP, subiu dos seven,three  para nine,seven .  O Primeiro Jornal da SIC acabou por também ser beneficiado, ao segurar a  audiência do programa da manhã, batendo, com um share de threeone,four  ous twotwo  do  Jornal da Uma na TVI, enquanto o Jornal da Tarde, da RTP, teve onefive,seven .  Já o espaço noticioso da noite foi mais equilibrado, com a SIC a conseguir  twoone,six  de share, e a TVI twoone,five . O Telejornal conseguiu eighteen,six .  No total do dia, a SIC aumentou a vantagem para a TVI, em relação a segunda  feira. A estação de Carnaxide venceu o dia com twenty,three  de share  nineteen,six  na  segunda feira  contra oneseven,eight  da estação de Queluz de Baixo  tinha tido  eighteen,eight , ao passo que a RTP obteve thirteen .  O espaço noticioso das twentyh já foi bastante mais equilibrado. A SIC obteve  twoone,six  de share e a TVI twoone,five . O Telejornal conseguiu eighteen,six . ,Vários consulados estrangeiros foram evacuados em Melbourne, na Austrália,  com as autoridades a informarem que estão a investigar múltiplos casos de  pacotes suspeitos entregues em diversas missões diplomáticas.  A Polícia Federal Australiana adiantou em comunicado que a polícia e os  serviços de emergência estão a examinar pacotes suspeitos entregues em  consulados estrangeiros.  Em Melbourne funciona o Consulado de Portugal, mas este encontra-se encerrado  até twoone de janeiro, segundo uma mensagem automática disponibilizada a quem  tenta contactar telefonicamente aquele serviço.  Vários órgãos de comunicação social locais e internacionais estão a  noticiar que este incidente também se verificou em algumas embaixadas na  capital australiana, em Camberra.  Contactada pela Lusa, a embaixada de Portugal em Camberra escusou-se a prestar  qualquer informação.  O portal de emergência do estado de Vitória, cuja capital é Melbourne,  observou pelo menos dez incidentes relacionados com a receção de material  perigoso.  Algumas das missões diplomáticas em Melbourne, que receberam estes pacotes  com potenciais substâncias perigosas, são os consulados dos Estados Unidos,  Índia, França, Hong Kong, Nova Zelândia, Itália, Suíça, Paquistão e  Grécia, informou a estação televisiva ABC.  Policias, equipas de bombeiros e ambulâncias foram observadas em várias  missões diplomáticas, incluindo as da Índia, Itália, Espanha e Alemanha.  Os incidentes acontecem depois que um pacote suspeito ter sido intercetado no  consulado argentino em Sydney, na segunda-feira, no qual a polícia recolheu  uma amostra de uma substância para testes, cujos resultados ainda não foram  revelados. ,O Ministério Público está a investigar Bruno Caetano, que a TVI identifica  como repórter, por alegadas práticas de crimes de discriminação e de  incitamento ao ódio, revela hoje o Jornal de Notícias  JN .  De acordo com a notícia publicada no  site  do Jornal de Notícias, o  caso não tem a ver com o convite de Mário Machado para ir ao programa  televisivo, no âmbito da rubrica  Diga-me de sua  In  Justiça , da  responsabilidade de Bruno Caetano, mas sim com  dois episódios semelhantes  em novembro de twentyoneseven .  Segundo o JN, o inquérito a cargo do Departamento de Investigação e Ação  Penal  DIAP  de Lisboa, confirmado pela Procuradoria-Geral da República  PGR ,  foi desencadeado por um  post  violento que Bruno Caetano divulgou na rede  social Facebook, onde aludiu a determinada etnia, e por um direto na então  rubrica Crónica Criminal.  O inquérito ainda não tem arguidos constituídos, de acordo com o JN.  O diário apurou ainda junto da Comissão para a Igualdade e Contra a  Discriminação Racial que os factos remontam à emissão de two de novembro de  twentyoneseven, acabando por ser a Entidade Reguladora para a Comunicação Social a  encaminhar o caso para o MP, além de ter feito uma recomendação à TVI, para  que evitasse estes comportamentos.  Segundo o JN, Bruno Caetano colocou naquela data um  post  onde se queixou  da violência desencadeada claramente por pessoas de determinada etnia,  apagando depois a publicação, perante a reação dos seus seguidores.  No entanto, no direto na TVI, reagiu de igual forma como no caso do  nacionalista Mário Machado: queixou-se de receber ameaças, insistiu que não  era xenófobo, e usou de novo uma linguagem e interpretações consideradas  racistas, ao associar a etnia das pessoas a atos de violência, segundo o  jornal.  Mário Machado, ex-líder da Frente Nacional esteve preso dez anos, em cúmulo  jurídico, por crimes como discriminação racial, coação agravada, posse  ilegal de arma, danos e ofensa à integridade física qualificada.  Um dia depois de o programa ter sido emitido, o Sindicato dos Jornalistas  anunciou a apresentação de uma queixa contra a TVI junto do regulador e da  Assembleia da República pela presença de Mário Machado no programa da TVI  Num comunicado intitulado Em nosso nome não , publicado na página da  Internet, o Sindicato dos Jornalistas  SJ  considerou  inqualificável o  tempo e o espaço concedido pelo canal de televisão TVI a Mário Machado,  conhecido líder da extrema-direita, várias vezes condenado e preso por  diversos crimes.  A Entidade Reguladora para a Comunicação Social  ERC  encontra-se a analisar  as queixas de vários telespetadores sobre a presença de Mário Machado,  líder do movimento de extrema-direita Nova Ordem Social, no programa da manhã  da TVI.  Já as direções de informação e de programas da TVI afirmaram estar  comprometidas com a emissão de uma programação diversificada e que o debate  entre diferentes correntes de opinião  ...  faz parte de uma sociedade  democrática, plural e tolerante. ,O concurso para a construção das novas estações do Metropolitano de  Lisboa, Estrela e Santos, e consequente prolongamento das linhas Amarela e  Verde, é lançado hoje, num investimento de twoten milhões de euros.  O Ministério do Ambiente e da Transição Energética, que tutela os  transportes urbanos, prevê que as obras de expansão do metro de Lisboa tenham  ainda início durante o ano de twentynineteen.  De acordo com fonte do Ministério do Ambiente, a empreitada vai ter três  fontes de financiamento: eightthree milhões comparticipados pelo POSEUR   Programa  Operacional Sustentabilidade e Eficiência no Uso dos Recursos, uma parte pelo  Fundo Ambiental e outra com recursos próprios do metropolitano, através da  alienação de um terreno em Sete Rios.  De acordo com o plano de expansão da rede do metro, a empresa prevê o  prolongamento do Rato  da linha Amarela  ao Cais do Sodré  da linha Verde  com  as duas novas estações Estrela e Santos.  Segundo a informação disponibilizada no site do Metropolitano de Lisboa, a  estação da Estrela servirá uma parte da cidade  primordialmente  residencial e que possui uma concentração elevada de serviços de  autocarro , estando prevista a sua localização ao cimo da Calçada da  Estrela, na extremidade Sul do Jardim da Estrela.  Já a estação de Santos servirá, além das áreas residenciais, equipamentos  como a Assembleia da República, o Instituto Superior de Economia e Gestão   ISEG  ou o Instituto de Artes Visuais, Design e Marketing  IADE , bem como  áreas nas quais se concentram atividades de lazer e de diversão noturna.  A estação Santos vai ficar localizada a poente do quarteirão definido pela  Av. D. Carlos I, Rua das Francesinhas, Rua dos Industriais e Travessa do  Pasteleiro, com alinhamento entre as instalações do ISEG e o Largo da  Esperança. Irá dispor de dois acessos: um dos quais na Av. D. Carlos I  no  gaveto com o Largo da Esperança  e o outro à Travessa do Pasteleiro.  A estação do Cais do Sodré vai ser igualmente remodelada e haverá também  intervenções nos viadutos do Campo Grande para ligar as linhas Verde e  Amarela.  No dia twoseven de novembro, o Metropolitano de Lisboa anunciou que a Agência  Portuguesa do Ambiente emitiu uma Declaração de Impacto Ambiental  DIA   favorável condicionada ao projeto, que cria uma linha circular a partir do  Campo Grande com as linhas Verde e Amarela, passando as restantes linhas a  funcionar como radiais.  Segundo a DIA, a criação da linha circular poderá pôr em risco vários  monumentos nacionais, como o Aqueduto das Águas Livres e o Jardim da Estrela.  O documento indica também que a construção da linha circular obriga a  deslocar a linha de comboio entre Santos e Cais do Sodré durante fourfour meses. ,Os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos combateram, esta madrugada, um  incêndio num contentor do lixo, na Estrada de Santa Clara.  A operação terá durado cerca de meia-hora, tendo sido acionada uma viatura  da corporação câmara-lobense, com três elementos, às five horas. ,No plenário madeirense, prossegue a troca de acusações, agora com o  deputado do PSD a visar o candidato dos socialistas à presidência do Governo  Regional, acusando-o de não enfrentar os problemas, que, de resto, considera  ser uma matriz do PS.  Nos trabalhos no plenário madeirense, ainda no período ante da ordem do dia  e na sequência de uma intervenção de ontem, prossegue o  duelo  entre as  bancadas do PSD e do PS. Carlos Rodrigues, deputado  laranja , diz que  tanto em Lisboa como na Madeira os socialistas preferem se esconder dos  problemas, não os enfrentando.  Na Madeira,  preferem ceder a lóbis, veja-se o caso dos cabreiros, e se  esconder dos problemas, veja-se o caso da árvore do Monte, referiu Carlos  Rodrigues. No caso da tragédia do Monte, pessoalizou as omissões em Paulo  Cafôfo, ironizando que o presidente da Câmara Municipal do Funchal  não  sabe quem são os funcionários, não sabe onde fica o Monte e nem sequer sabe  o que é uma árvore   Mais à frente, disse  esconder-se  é  é a forma os socialistas têm de  resolver os problemas , questionando  como pretendem ser alternativa, se  nem sabe ao que vem?   Na véspera, recorde-se, Adolfo Brazão havia deixado fortes críticas à  governação de António Costa, não se poupando nas acusações ao  primeiro-ministro. O deputado do PSD disse, então, que o líder da geringonça  revela uma desconsideração total pelo povo madeirense, bem como acusou-o de  ter uma vontade doentia de poder, despojada de escrúpulos, sem a mais pequena  vergonha na cara.  O caos nacional, conforme classificou, esmiuçando as greves que nos últimos  tempos vêm assolando o país, referindo, também,  uma dívida acima dos  twelve  do PIB , em contraste com a realidade madeirense, que irá enfrentar  twentynineteen  com o melhor orçamento de sempre , que inclui a redução da carga  fiscal, entre outros benefícios para as famílias madeirenses, conforme  explanou..  E a convicção da qualidade do trabalho realizado, na Madeira, pelo governo  PSD, transmitem-lhe tranquilidade: os eleitores devem decidir quem melhor os  defende e quem melhor os defenderá. ,Uma mulher de aproximadamente thirty anos ameaçou matar-se, ontem à noite,  através da ingestão de comprimidos.  O caso deu-se ao final da noite de terça-feira, depois das twenty-three horas, na Rua  Manuel França Dória, no Estreito de Câmara de Lobos.  Inicialmente chamada ao local, a PSP solicitou a presença dos Bombeiros  Voluntários de Câmara de Lobos para o transporte da mulher para o Hospital  Dr. Nélio Mendonça.  Um atraso na transferência de verbas pela Secretaria Regional de Educação  está a fazer com que o bar da Escola Secundária de Francisco Franco esteja  quase sem comida para disponibilizar aos alunos, professores e funcionários.  Uma situação  atípica  e  que nunca tinha acontecido , conforme  constatou ao JM o presidente do Conselho Executivo desta instituição,  António Pires, que confirmou que o bar está sem produtos básicos como queijo  e até refeições ligeiras que costumava oferecer, como pregos.   Tínhamos um  stock  de produtos que está a acabar e a escola não pode  comprar mais nada sem ter recebido o dinheiro do Governo , sublinhou.  O responsável adiantou ainda ao nosso jornal que estão em estreito contacto  com a Secretaria Regional de Educação, que está ciente do sucedido, e que  aguardam que este problema se resolva  o mais rapidamente possível . ,No próximo dia twelve decorrerá, no restaurante Design Center Nini Andrade, mais  conhecido pelo Restaurante o Molhe, a partir das twentyh, um jantar que quer  celebrar a reunião do Senado da Câmara do Funchal de thirteen de janeiro de onesixfourone,  numa organização da Real Associação da Madeira.  A Doutora Vanda Bastos Martins é a oradora convidada para a palestra e  apresentará a sua reflexão-contributo para pensarmos o sentido da nossa  História e os rumos de um Portugal aberto ao Futuro, numa dimensão para lá  da factualidade empírica.  O objectivo da organização é juntar um grupo de cidadãos interessados em  contribuir para uma visão do futuro da nossa Região no País e no mundo, a  exemplo do que fez, em onesixfourone, a reunião do Senado da Câmara.  Desde o reinado de Dom João IV que a Madeira se encontra permanentemente  representada junto das Cortes em Lisboa. Esse privilégio resultou do facto de  a Madeira ter sido o primeiro território ultramarino a aclamar o monarca no  encalço da tradição portuguesa.  Para esse resultado reuniram-se os três Estados  povo, clero e nobreza  no  Senado da Câmara do Funchal para debater e votar que posição seria assumida  pela população madeirense e pelos seus representantes perante os  acontecimentos de Dezembro de onesixfour. Este foi um exercício de democracia  representativa e participativa que exibe uma visão progressista e madura dos  mecanismos da cidadania e da vida publica há threeseveneight anos.  Pretende a organização repetir e celebrar o feito para o presente e para o  futuro. ,Os cientistas detetaram repetidos sinais de rádio vindos do espaço, de uma  galáxia a one,five bilhões de anos-luz .  De acordo com o jornal britânico  The Independent , esta é a segunda vez  que os cientistas detetaram sinais de rádio tão repetitivos.  O mistério adensa-se e oferece uma oportunidade para que os especialistas  percebam o que pode estar provocando os sinais vindos de uma galáxia situada a  bilhões de anos-luz de distância.  Os sinais duram apenas um milésimo de segundo e são lançados com a mesma  quantidade de energia que o Sol leva twelve meses para produzir.  Um dos sinais que os cientistas viram repetir seis vezes surgiu,  aparentemente, do mesmo local.  Das mais de sixty rajadas de rádio fixas detetadas, apenas uma repetiu.   Até agora, havia apenas um FRB repetido conhecido. Com mais fontes  disponíveis para estudo, podemos perceber esses quebra-cabeças cósmicos - de  onde são e o que os causa  , afirmou Ingrid Stairs, membro da equipa do  Canadian Hydrogen Intensity Mapping Experiment  CHIME , responsável pela  descoberta. ,A Equipa Médica de Intervenção Rápida está a assistir uma mulher que  acaba de ser atropelada no cruzamento junto à igreja do Imaculado Coração de  Maria.  O acidente, que ocorreu há alguns minutos, fez convergir para o local uma  equipa dos Bombeiros Voluntários Madeirenses e outra da EMIR.   Segundo apurou o JM a mulher, aparentemente idosa, está a ser assistida no  interior da ambulância, mas desconhece-se o grau de gravidade dos ferimentos.  O acidente aconteceu no cruzamento entre a Rua do Til e a igreja do Imaculado  Coração de Maria, aparentemente junto a uma passadeira. , O Ministério dos Negócios Estrangeiros e da Commonwealth  FCO, na sigla  inglesa  desaconselha todas as viagens exceto as essenciais para a Venezuela,  devido à criminalidade e à instabilidade em curso,  , lê-se no  site   do Governo britânico.   O Governo britânico desaconselhou hoje os seus cidadãos de viajarem para a  Venezuela exceto se estritamente necessário, na véspera do início do segundo  mandato presidencial de Nicolás Maduro, devido à criminalidade e  instabilidade que se vive naquele país.Àqueles que estão na Venezuela, o FCO  aconselha que se mantenham afastados das fronteiras com a Colômbia  pelo menos  eighty quilómetros  e o Brasil  pelo menos four quilómetros , porque ali atuam  traficantes de droga e grupos armados ilegais e existe  o risco de  sequestro .  O ministério sugere ainda que os cidadãos britânicos naquele país da  América Latina  vão atualizando as opções de partida , tendo em conta  que  se a situação política se agravar, a embaixada britânica poderá  estar limitada quanto à assistência que poderá prestar .   O Presidente Maduro iniciará um novo mandato presidencial [de seis anos  a  ten de janeiro de twentynineteen. Devem manter-se atentos e informados durante este  período , sublinha o executivo britânico, instando os seus nacionais a   evitar protestos e manifestações, que podem tornar-se violentos sem aviso  prévio .   Durante ou antes de manifestações, verificam-se muitas vezes cancelamentos  de voos em resultado do encerramento de estradas. As autoridades utilizam  frequentemente gás lacrimogéneo e balas de borracha para dispersar protestos.  Em caso de repetidos protestos prolongados, devem tomar precauções no sentido  de garantir provisões de comida e água para vários dias , indica o FCO.   Existe uma ameaça elevada de crime violento e sequestro em toda a  Venezuela. Tomem sempre cuidado, incluindo à chegada ao país , lê-se  igualmente na página oficial.  O executivo britânico refere ainda que  são comuns os cortes de energia  elétrica  e que os viajantes poderão confrontar-se com  falta de água ou  eletricidade por períodos curtos ou longos de tempo , existindo também   faltas intermitentes de combustível para automóveis em toda a Venezuela,  incluindo em Caracas .  Há ainda  falta de dinheiro em papel, o que levou a um aumento da pressão  sobre as infraestruturas de processamento de pagamentos com cartão , pelo  que  as transações com cartões de crédito poderão ser mais demoradas que  o esperado ou requerer diversas tentativas .  O MNE britânico indica ainda que  tem havido relatos recentes de pedidos de  suborno por parte das autoridades no Aeroporto Internacional de Maiquetia   Caracas , que  as autoridades sanitárias do Reino Unido classificaram a  Venezuela como tendo risco de transmissão do vírus Zika  e que  não pode  ser excluída a hipótese de ocorrência de atentados terroristas  no país.  Nicolás Maduro toma posse na quinta-feira para um segundo mandato presidencial  de seis anos com uma suspeita de ilegitimidade que faz prever um maior  isolamento internacional, num país mergulhado na pior crise económica e  social da sua história recente.  Maduro prestará juramento no Supremo Tribunal Eleitoral, e não no parlamento,  única instituição controlada pela oposição, após uma reeleição a twenty de  maio cujos resultados são contestados pela oposição, a União Europeia, os  Estados Unidos, o Canadá e twelve países da América Latina. ,Dois estagiários da NASA encontraram uma  super Terra  que pode conter  vida.  O planeta está a twotwosix anos-luz do nosso planeta, numa constelação chamada  Taurus, e os especialistas dizem tratar-se de um corpo rico em rochas ou gás,  semelhante a Neptuno.  Os investigadores da agência espacial dos Estados Unidos, referiram que a mais  brilhante das duas estrelas do sistema deste planeta tem apenas metade do  tamanho do Sol, de acordo com a notícia da TVItwofour.  O planeta orbita em torno de uma estrela com aproximadamente um terço do  tamanho do sol e demora threethirteen dias a dar uma volta completa.  A descoberta foi feita pelos estudantes Adina Feinstein, da universidade de  Chicago, e Makennah Bristow, da universidade da Carolina do Norte, que estagiam  ao lado do astrónomo da NASA Joshua Schlieder.   É uma descoberta fantástica devido à forma como foi feita, a órbita  temperada do planeta e sobretudo porque planetas deste tamanho são  relativamente incomuns , disse a estagiária Adina. ,O euro subiu hoje e negociou acima de one,onefive dólares depois de um dirigente da  Reserva Federal referir a hipótese de as taxas de juro descerem nos Estados  Unidos, segundo analistas do mercado de divisas.  Às eighteen:twenty  hora de Lisboa , o euro seguia a one,onefivethreethree dólares, quando na  terça-feira quase à mesma hora negociava a one,onefourfivefive dólares.  O presidente do Banco da Reserva Federal de Atlanta, Raphael Bostic, que este  ano não tem direito a voto no comité de política monetária da Reserva  Federal  banco central , disse na Câmara de Comércio de Chattanooga   Tennessee  que as taxas de juro podem evoluir em qualquer direção.  Até agora vários membros da Reserva Federal e o próprio presidente do banco  central, Jerome Powell, tem mostrado cautela quanto a futuras subidas dos  juros, depois dos quatro aumentos decididos no ano anterior, o último dos  quais em dezembro.  Hoje, serão publicadas as atas da reunião de política monetária de eighteen e nineteen  de dezembro. ,Com vista a fomentar a prática do desporto junto da população de São  Martinho, a Junta de Freguesia, o Clube Amigos do Basquete e a Escola Básica  da Nazaré, informam em comunicado que assinaram esta semana um protocolo que  possibilitará a prática da modalidade de Basquetebol, nos escalões Mini eight e  Mini ten, a crianças que frequentam este estabelecimento de ensino da Freguesia.  Considerando que a maioria dos alunos que frequentam a escola são residentes  na Nazaré, a Junta de Freguesia de São Martinho, assente num princípio de  desporto de proximidade, procura levar desta forma a actividade desportiva ao  encontro das pessoas da localidade e de forma acessível a todos, assumindo  esses custos, refere a nota de imprensa.   Esta iniciativa conta já no seu arranque com a participação de thirty crianças  que, a partir de agora, vão dispor de condições de treino duas vezes por  semana, a ter lugar na escola da nazaré e no Pavilhão do CAB, dispondo de um  técnico do clube. Os alunos participarão com uma equipa de Mini eight e uma de  Mini ten nas competições oficiais promovidas pela Associação de Basquetebol  da Madeira, acrescenta.   Para além de acções de promoção do basquetebol junto dos alunos, este  protocolo assegura igualmente uma interligação com as actividades de  enriquecimento curricular da escola, conclui.  ,Mais uma vez a Madeira abraça o projeto  Um Dia Pela Vida , desta feita  no concelho do Porto Moniz.   É um projeto da Liga Portuguesa Contra o Cancro  LPCC  que visa mobilizar  a comunidade em torno de dois grandes objetivos: sensibilizar para a  prevenção do cancro e a angariação de fundos para esta causa , informa a  entidade em comunicado.  A entidade acrescentou que realizou, neste âmbito, e  no passado dia onefour de  dezembro de twentyeighteen, pelas ten horas, na Sede do Núcleo Regional da Madeira da  Liga Portuguesa Contra o Cancro, Edifício Elias Garcia I, Bloco II   oneA,  ninefive-twenty-three Funchal, o sorteio das Rifas, autorizado pela Autoridade Regional das  Actividades Económicas, cujo prémio foi um equipamento RAINBOW com escova  motorizada, oferecido pela empresa DIMA, Distribuição Madeira Lda .  Foi  atribuído o prémio à rifa n.  onetwenty-threenine, adquirida por Gabriela Luísa  Jesus Dantas .  No passado  dia four de janeiro de twentynineteen, pelas onesixh:min, nas recentes  instalações da empresa patrocinadora, DIMA, Distribuição Madeira Lda,  procedeu-se à entrega do prémio, onde estiveram presentes a feliz  contemplada, o Presidente do Núcleo Regional da Madeira da Liga Portuguesa  Contra o Cancro, Emanuel Ricardo Franco Sousa e o Sócio - Gerente da Empresa  Dima - Distribuição Madeira, Lda, Rui Alberto Nóbrega Teixeira de Miguel .    ,Emanuel Drumond, é o novo presidente do grupo 'Os Alvi negros', que estiveram  reunidos na noite de ontem para o primeiro jantar do ano e com o propósito de  eleger a Comissão Directiva para biénio de twentynineteen twentytwenty.  Apresentou-se como candidata a Comissão Directiva cessante, com a  substituição do Presidente Jorge Miguel Gonçalves, por Emanuel Drumond sendo  coadjuvado por Saturnino Silva e Jorge Miguel Gonçalves. A lista foi eleita  por unanimidade. ,As salas de cinema portuguesas perderam quase um milhão de espectadores em  twentyeighteen e tiveram uma quebra de three,three milhões de euros de bilheteira face a twentyoneseven,  revelou hoje o Instituto do Cinema e Audiovisual  ICA .  De acordo com os dados estatísticos compilados pelo ICA sobre a exibição  comercial de cinema em Portugal, no ano passado registaram-se onefour,six milhões de  espectadores, ou seja, houve menos ninetwenty mil bilhetes emitidos do que em twentyoneseven.  Quanto a vendas de bilheteira, a receita bruta desceu four , de eightone,six milhões de  euros em twentyoneseven para seveneight,three milhões de euros em twentyeighteen.  No total, foram estreadas threenineeight longas-metragens.  O filme de animação The Incredibles two: Os super-heróis, de Brad Bird, foi o  mais visto pelos portugueses, com sixtyfive mil espectadores e three,one milhões de euros  de receita de bilheteira.  Pedro and Inês, de António Ferreira, com foursix.sevenoneseven espectadores, foi o filme  português mais visto em sala em twentyeighteen.  No total, os dez filmes portugueses com mais audiência que se estrearam no  circuito comercial somaram twotwoone.sixfourfive espectadores e cerca de ninenine mil euros de  receita de bilheteira.  No ano passado, as fivesevenfour salas da rede de exibição no país registaram sixsixtwo.foureighteight  sessões, o que significa que, em média, em cada sessão de cinema estiveram  twotwo espectadores.  Tanto na exibição como na distribuição cinematográfica, a empresa NOS  continua a ser líder em Portugal, com sixone,nine  e sixfive,four  de quota de mercado,  respetivamente.  Em twentyeighteen, foram produzidas sevenone obras cinematográficas portuguesas com o apoio do  ICA, o que representa o maior número desde twentynine, ano em que se produziram five  filmes  entre longas e curtas-metragens . ,Os centros de saúde de Santo António e da Nazaré vão ter, a partir desta  quinta-feira, uma consulta aberta entre as onefour e as twenty horas, de segunda a  sexta-feira, uma medida resultante do Plano de Contingência para o Inverno.   Será uma solução sobretudo para as pessoas que não possam ser atendidas  pelo seu médico de família, explicou Ana Santos, diretora dos referidos  centros de saúde. Os cuidados de saúde primários baseiam-se na prevenção, e é nesse sentido,  sem reforço de profissionais - para além da boa vontade dos médicos,  enfermeiros, assistentes operacionais e assistentes técnicos -, prestar este  serviço à população nesta época do inverno, conteztualizou.  Tomásia Alves, presidente do conselho de administração do SESARAM considerou  que a abertura dos centros de saúde deverá contribuir para um decréscimo na  afluência às urgências do Hospital Nélio Mendonça. Ana Santos aproveitou ainda para aconselhar aos utentes a adoção das  habituais medidas de prevenção. Estamos agora a começar a sentir um pouco  mais de frio, e faço um apelo às pessoas para que se agasalhem, mas que não  entrem em pânico, porque estas são situações normais, acrescentou. ,A revista  Visão  elegeu,  entre tintos, brancos, rosés, generosos e  espumantes , uma lista de sixfive  bons vinhos  para beber em twentynineteen.  E há um madeirense nesta lista. É o  Blandy s Sercial Frasqueira ,  cuja vindima foi feita em nineteensixeight e foi engarrafado em twentyoneseven, acabando de chegar ao  mercado  após fournine anos de maturação em canteiro , sublinha a visão.   Cor ambarina suave, aroma muito fino com leve toque fumado, paladar seco com  uma complexidade de sabores extasiante. Preciosidades como esta requerem tempo,  até para serem apreciadas como merecem , lê-se na descrição feita pela  revista.  E atenção que, uma só garrafa, custa thirty . ,O Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, gravou uma mensagem de  vídeo dirigida ao compositor brasileiro Roberto Leal, que foi divulgada esta  tarde no programa  Agora Nós  da RTP.  Marcelo mandou um  abraço de amizade  ao músico, para este  período  mais difícil da vida .  O Presidente da República saudou o trabalho de projeção da língua  portuguesa que Roberto Leal tem feito através da ligação com as comunidades  luso-brasileiras, agradecendo por tornar Portugal mais presente no Brasil e  fora das fronteiras portuguesas.  Quanto ao músico Roberto Leal, afirmou que Marcelo é para  a política como  foi este ultimo Papa . Acrescentou que, depois dele, será  muito difícil  quebrar tabus .    O compositor recordou uma ocasião em que o PR viajou para o Brasil e  perguntou-lhe se podia almoçar, o que não veio a acontecer, uma vez que  Roberto Leal estava em viagem, tendo o encontro ficado agendado para outra  ocasião.    ,No programa  Agora Nós  da RTP, o compositor Roberto Leal, que estava a  travar uma luta contra o cancro, garantiu aos apresentadoresTânia Ribas de  Oliveira e Zé Pedro Vasconcelos:  Eu já estou ótimo .  Roberto Leal disse que, apesar de não conseguir ver com a  vista  direita , vê  com a esquerda  o que nunca viu com a direita.  O músico garante que quer visitar por Portugal inteiro, para que as pessoas  vejam o melhor de Roberto Leal. ,A avioneta que hoje descolou do aeródromo de Tires, em Cascais, e se  despenhou no País Basco  Espanha  é de matrícula inglesa e levava dois  ocupantes, disse à Lusa fonte aeronáutica portuguesa.  Segundo a mesma fonte, os ocupantes da aeronave   de quatro lugares -   são de nacionalidade estrangeira, possivelmente inglesa .  A avioneta despenhou-se em Errezil, no País Basco, onde as equipas de resgate  já recuperaram o corpo de um dos tripulantes, revelaram as autoridades locais  à agência espanhola EFE.  O avião, um Piper, voava em direção ao aeródromo de Hondarribia quando foi  perdido o contacto.  Pelas onefive:fourfive  onefour:fourfive em Lisboa , as unidades de resgate da polícia e dos  bombeiros bascos localizaram os restos da aeronave, que se despenhou no monte  Ernio, perto de Errezil, província de Gipuzkoa.  O aeródromo de Errezil tinha sido avisado de uma explosão no monte Ernio,  pouco antes das onefour:  thirteen: em Lisboa .  Os trabalhos de busca estão a ser dificultados por uma forte névoa que se  verifica no monte. , Um dos advogados das vítimas de um padre francês que terá abusado de um  grupo de menores nos anos nine chamou hoje mentiroso ao cardeal Philippe  Barbarin, que está a ser julgado desde segunda-feira por encobrimento dos  abusos.  Philippe Barbarin e cinco outras pessoas são acusadas de não ter denunciado  agressões sexuais do padre Bernard Preynatum a um grupo de jovens escuteiros,  respondendo agora em tribunal num processo de citação direta iniciado pelas  vítimas.  Você é um mentiroso. Cardeal Barbarin, você é um mentiroso quando diz que  apenas percebeu em twentyonefour da extensão dos danos, disse o advogado Jean Boudot.  Uma coisa é certa, é que em twentyten, sabia perfeitamente, declarou.  O cardeal e arcebispo de Lyon, Philippe Barbarin, afirma ter tido conhecimento  dos abusos cometidos pelo padre Bernard Preynat aos escuteiros da diocese  apenas em twentyonefour, quando se encontrou com uma das vítimas.  Anteriormente, no ano twenty, assegurou, teria ouvido apenas rumores.  O advogado Boudot está convencido do contrário, considerando que isso é  evidenciado pelas declarações do padre Preynat à polícia.  Segundo o advogado, o padre Preynat disse nos depoimentos à polícia que teve  um encontro com o cardeal, durante o qual responde a perguntas o que para os  defensores das vítimas, quer dizer que sabia de tudo sobre seu passado sexual.  Para a acusação, estes factos estão, de qualquer modo, prescritos.  Na segunda-feira, dia da primeira audiência do julgamento, o cardeal francês  Philippe Barbarin disse que nunca tentou encobrir o que qualifica de  factos  horríveis  antes de depor no Tribunal Criminal de Lyon.  Eu nunca tentei esconder , disse Barbarin em comunicado antes da primeira  audiência do julgamento.  Inicialmente marcado para abril de twentyeighteen, o julgamento acabou por ser remarcado  para seven a eight de janeiro de twentynineteen, mas na última audiência foi decidido  prolongar até dia ten.  Este caso surgiu a público a twenty-three de outubro de twentyonefive, dia em que a diocese de  Lyon revelou que tinha recebido queixas contra o padre Bernard Preynat por   agressão sexual a menores  cometida twofive anos antes.  A twelve de janeiro de twentyonesix, várias vítimas criaram uma associação chamada   La parole libéreé  e a twoseven de janeiro o padre Bernard Preynat, que  reconhece os factos, foi acusado de agressão sexual a jovens escuteiros entre  nineteeneightsix e o final de nineteennineone.  A four de marco de twentyonesix, o Ministério Público de Lyon abriu uma investigação  preliminar a vários líderes da diocese, incluindo o cardeal Barbarin, por   não denúncia do crime  considerando que  colocou em risco a vida de  outros , mas foi arquivada meses depois por decisão da procuradoria de Lyon.  O processo foi retomado posteriormente por citação direta iniciada pelas  vítimas, sendo agora o caso julgado pelo que é chamada  a justiça dos  homens , embora o cardeal tenha recentemente dito: Só tenho um juiz que é o  Senhor.  Até o momento, dois bispos foram condenados na França em casos semelhantes, o  ex-bispo de Bayeux-Lisieux em twentyone e o ex-bispo de Orleans em twentyeighteen.  O cardeal Barbarin, sixeight anos, personifica em França a crise que a Igreja  enfrenta em todo o mundo com diversos casos de abusos silenciados, um silêncio  que o papa Francisco já disse que tem de ser quebrado, tendo convocado para  fevereiro os presidentes de todas as conferências episcopais para uma cimeira  no Vaticano sobre o assunto. , Endless   Remontagem Brasil  é a exposição que está patente na  Galeria elevenfive A, no Palácio do Gelo Shopping, em Viseu, desde o mês de novembro  de twentyeighteen e com encerramento no final do mês de janeiro de twentynineteen, informa  comunicado da organização.  De acordo com a mesma nota, a iniciativa é promovida pelo Teatro Viriato e  sob a curadoria de Henrique Amoedo e Marlini Dorneles de Lima.  O projeto é composto por fotografias e um documentário, que ajudam a  constituir a memória do que foi a remontagem da coregrafia de Henrique Amoedo  na cidade de Goiânia, em Goiás  Brasil .   A exposição chegou ao Brasil em janeiro de twentyeighteen, através do projeto   Dançando com a Diferença: Arte, Inclusão e Comunidade , sob a  coordenação artística de Marlini Dorneles de Lima, financiado pelo Governo  do Estado de Goiás através do Fundo de Arte e Cultura de Goiás e numa  parceria estabelecida com o curso de Licenciatura em Dança da Universidade  Federal de Goiás, a que se somaram outros parceiros , refere.  Acrescenta que membros  do Dançando com a Diferença, Funchal e Viseu,  estiveram na cidade de Goiânia  Goiás   Brasil  a colaborar com o processo  de remontagem. Relembra-se ainda que ENDLESS  coreografia de Henrique Amoedo   também foi apresentada no passado mês de dezembro pelo Dançando com a  Diferença   Viseu, no Teatro Viriato, em duas apresentações completamente  esgotadas .    ,O ministro dos Negócios Estrangeiros vai ao Parlamento, em breve, para  esclarecer os deputados sobre as possíveis implicações  Brexit  sem  acordo, por intermédio do deputado do PSD-Madeira, Paulo Neves.  O parlamentar madeirense explicou ao JM que o pedido foi feito no âmbito da  Comissão Parlamentar de Negócios Estrangeiros e Comunidades Portuguesas, e  que  esta chamada à Comissão Parlamentar é para saber o que é que  porventura se poderá passar em relação à nossa comunidade, caso não exista  um acordo de saída do Reino Unido da União Europeia .  Esta é uma matéria de  enorme interesse , frisou, pelo facto  de haver  aproximadamente ten mil madeirenses a viverem e a trabalharem no Reino Unido, e  uma boa parte deles em Londres, e também uma emigração relativamente  recente , ressalvou.  Outra questão que vão instar o governante com a pasta dos Negócios  Estrangeiros a responder é relativamente ao Pacto para a Migração.  Foi um  pacto com que o Governo português se comprometeu numa cimeira recente, em  Marraquexe, e é um pacto que deve ser bem explicado, porque tem imensa  importância , indicou. ,O proprietário da OzoneCare, contactado pelo JM, afirma repudiar as  acusações das quais está a ser alvo, assegurando estar a preparar as  medidas adequadas de forma a repor a verdade dos factos.     </parent>