<parent>
 Como consta na edição impressa de hoje do Jornal, em causa está uma  reportagem emitida no Jornal da Noite, na SIC, esta terça feira, que dá conta  de  um enfermeiro, proprietário de uma série de clínicas, onde se fazem  tratamentos com ozono  que,  dá aos utentes receitas onde se prescrevem  atos diferentes daqueles que ele próprio faz .  Paulo Rocha é proprietário do grupo de clínicas OzoneCare, com seis  consultórios espalhados por todo o país, um dos quais situado no Funchal,  mais propriamente na Rua Princesa D. Amélia.  Além de repudiarmos totalmente as acusações que estamos a ser alvo, já  estamos a preparar uma declaração à SIC ao abrigo do Direito de Resposta. De  igual modo estamos a preparar as medidas adequadas de forma a repor a verdade  dos factos, afirmou o enfermeiro ao JM, acrescentando que a clínica já  solicitou audiências nas entidades visadas na reportagem, nomeadamente a ADSE.  Note-se que, durante a manhã de hoje, foi noticiado pela Lusa que a Ordem dos  Médicos já apresentou uma participação ao Ministério Público contra as  clínicas Ozonecare por suspeita de crimes de burla, falsificação e  usurpação de funções e pediu a intervenção das autoridades da Saúde. Já  durante a tarde, foi também informado que a Ordem dos Enfermeiros já teria,  também, aberto um inquérito interno ao enfermeiro, após ter sido recebida  uma denúncia relativamente a Paulo Rocha. ,Através de comunicado, o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras  SEF  informou  que vai começar a emitir, a partir de hoje, o novo modelo de Certificado de  Residência Permanente de Cidadão da União Europeia.  O modelo será  idêntico em formato, substrato e conteúdo ao Cartão de  Cidadão nacional, que contém as seguranças físicas internacionalmente  recomendadas para este formato de document .  De acordo com a mesma fonte, o  novo modelo de cartão visa habilitar os  cidadãos da União Europeia, que residam em Portugal há mais de cinco anos,  com um documento de identificação que cumpra as normas mínimas de segurança  e possibilite assegurar aos seus titulares os direitos e as vantagens  associadas, identificando-os com clareza e rigor perante as autoridades  nacionais, internacionais e demais entidades com que os mesmos terão que  interagir .   A partir de agora todos os documentos de residência de cidadãos da União  Europeia e seus familiares passam a apresentar um formato padrão de  cartão  multibanco , conclui o SEF.       ,Uma avioneta partiu de Cascais e despenhou-se hoje no País Basco, em Espanha.  Há, pelo menos, um morto.      O nevoeiro está a dificultar os trabalhos de resgate, no entanto o corpo de  uma vítima já foi resgatado.          ,O secretário-geral do PS vai participar a partir de sábado em sete  convenções regionais do seu partido, incluindo Açores e Madeira, antes de a  sixteen de fevereiro anunciar o cabeça de lista socialista nas próximas eleições  europeias. No próximo dia one, o secretário-geral do PS estará na  convenção da região centro, em Castelo Branco, seguindo-se as dos Açores e  da Madeira, ambas em twenty-six deste mês, e a do Norte em Vila Real a two de fevereiro.  Até à Convenção Nacional do PS para as eleições europeias, que se  realizará em Gaia, onde os socialistas vão também aprovar o seu manifesto  nacional, António Costa fará intervenções em convenções de caráter  regional no Alentejo, Algarve, Açores, Madeira, Centro, Norte e Lisboa e Vale  do Tejo.  A presença do secretário-geral do PS significa a importância que nós  atribuímos a estas eleições europeias e significa a mobilização total do  partido para vencê-las. Por outro lado, significa que neste início de ano já  estamos em campanha eleitoral, declarou à agência Lusa a número dois da  direção dos socialistas, Ana Catarina Mendes.  Ana Catarina Mendes salientou que as eleições europeias são aquelas que  maiores taxas de abstenção registam em Portugal e, nesse sentido, é  importante que o PS se mobilize ao longo dos próximos meses.  A série de sete convenções regionais terá como lema Portugal é Europa e  começa este sábado no Alqueva, distrito de Beja, com o secretário-geral do  PS a encerrar uma sessão subordinada ao tema Oportunidades para o Alentejo,  pelas oneseven:thirty horas, que será moderada pelo eurodeputado Carlos Zorrinho e que  contará com a presença do ministro da Agricultura, Capoulas Santos.  Antes desta sessão política, no período da manhã, em Beja, o PS promove um  debate informal aberto a todos os cidadãos num café desta cidade, intitulado  Conversas sobre a Europa, estando em discussão temas como a sociedade digital,  as desigualdades e as alterações climáticas.  Neste tipo de encontros que vão anteceder as convenções regionais do Centro,  Norte e Lisboa e Vale do Tejo, a direção do PS diz pretender escutar os  cidadãos sobre a seguinte questão: Europeus convictos que Europa queremos  para o nosso futuro?.  Segundo a secretária-geral adjunta do PS, é importante transmitir a mensagem  de que todos os dias a Europa está nas vidas dos portugueses, seja ao nível  pessoal, ou ao nível do Estado.  Vamos fazer uma campanha muito de terreno. Nas próximas convenções  regionais, uma parte do dia é destinada a conversas sobre a Europa em café  emblemáticos, ou em universidades. Queremos puxar os mais jovens para a  discussão - os jovens já nasceram na Europa, participam num conjunto muito  significativo de projetos europeus, quer ao nível de frequência de estudos,  quer no que respeita a investigação e bolsas, justificou Ana Catarina Mendes.  Em todas estas sessões políticas, o PS quer demonstrar o que de melhor a  Europa trouxe ao desenvolvimento de cada uma das nossas regiões.  Depois da conferência inaugural no próximo sábado, no Alqueva, no domingo de  manhã, em Tavira, António Costa encerrara a convenção do Algarve, que será  moderada pelo secretário de Estado e antigo eurodeputado socialista José  Apolinário.  No próximo dia one, o secretário-geral do PS estará na convenção da região  centro, em Castelo Branco, seguindo-se as dos Açores e da Madeira, ambas em twenty-six  deste mês, e a do Norte em Vila Real a two de fevereiro.  A última convenção regional, a de Lisboa e Vale do Tejo, no Montijo, em nine  de fevereiro, será subordinada ao tema do Desenvolvimento económico regional.  Na véspera desta conferência do Montijo, em eight de fevereiro, o PS promove  mais um encontro de caráter informal, Conversas sobre a Europa, no Beato, em  Lisboa.  Além das convenções, até às eleições europeias, os socialistas vão  também prosseguir com a iniciativa PS de portas abertas.  Será destinado a discutir apenas os temas europeus. Começa já no próximo  dia sixteen, no Algarve, sobre o tema do 'Brexit', acrescentou Ana Catarina Mendes. ,A Ordem dos Enfermeiros já tinha aberto um inquérito interno ao enfermeiro  proprietário das clínicas Ozonecare antes da reportagem que denunciava  várias ilegalidades praticadas por este profissional ter sido transmitida,  disse hoje à Lusa a bastonária.   Já tínhamos recebido uma denúncia relativamente ao enfermeiro  e  aberto  um inquérito interno do ponto de vista dos nossos regulamentos ,  afirmou a bastonária da Ordem dos Enfermeiros  OF , Ana Rita Cavaco.  A bastonária adiantou que a denúncia recebida na Ordem dos Enfermeiros  tem  a ver com o enfermeiro em questão  e não  com eventuais crimes de fraude  ou de falsificação , porque isso já não compete às ordens profissionais,  mas sis ao Ministério Público e à Polícia Judiciária.  Ana Rita Cavaco contou que na denuncia vinha a indicação que a pessoa já se  teria queixado ao Ministério Público, presumindo que este já esteja a  investigar a situação.  A SIC divulgou na segunda-feira uma reportagem sobre as clínicas Ozonecare,  onde se fazem tratamentos com ozono, em que, alegadamente, o enfermeiro  proprietário dá aos utentes receitas onde prescreve atos diferentes daqueles  que ele próprio faz.  As seis clínicas Ozonecare pertencem a Paulo Rocha, enfermeiro com carteira  profissional, mas que, segundo os utentes ouvidos pela SIC, se faz passar por  médico, apresentando várias justificações para entregar prescrições  médicas passadas em nome de outros médicos.  Nas clínicas, localizadas em Miraflores, Almada, Coimbra, Porto, Leiria e  Funchal, Leiria, são feitos tratamentos com ozono para várias patologias,  desde cancro, varizes, até demências, como o Alzheimer.  Segundo a reportagem, as receitas prescritas aos utentes têm as vinhetas de  dois médicos e têm servido para que alguns subsistemas de saúde,  nomeadamente a ADSE, e algumas seguradoras, subsidiem tratamentos que não  fazem parte das listas oficiais de comparticipação.  Em declarações à SIC, o proprietário das clínicas refutou as acusações e  garantiu que as consultas são sempre feitas por dois médicos.   Nós temos um modelo em que rodamos pelas seis clínicas e isto é feito  rigorosamente de acordo com a patologia que o paciente tem , disse Paulo  Rocha.  Questionado sobre o facto de se apresentar como médico, Paulo Rocha disse ter  um mestrado de Medicina Integrada e que está a fazer ozonoterapia  há  bastante tempo .  A Ordem dos Médicos disse hoje ter apresentado uma participação ao  Ministério Público contra as clínicas Ozonecare por suspeita de crimes de  burla, falsificação e usurpação de funções e pediu a intervenção da  Entidade Reguladora da Saúde e da Inspeção-Geral das Atividades em Saúde .  Em comunicado enviado à agência Lusa, a OM afirma que os factos que envolvem  as clínicas merecem a sua  condenação e intervenção , uma vez que  representam  situações que podem colocar em risco a saúde pública e lesar  a saúde dos doentes que acorrem  aos seus serviços. , Uma falha informática distribuiu hoje cerca de one hundred mil euros pelas contas  de fourteen mil utilizadores da aplicação ePark, da Empresa Municipal de Mobilidade  e Estacionamento de Lisboa  EMEL , que assegura que a situação está a ser  resolvida.  Contactada pela agência Lusa, fonte oficial da EMEL explicou que a situação  se deveu a uma  falha no  software  da empresa que gere a aplicação   ePark   ferramenta que permite o pagamento dos parquímetros através do  telemóvel.  A fonte explicou que o erro aconteceu durante o processo de  conciliação de  todos os pagamentos de todos os créditos , algo que é  feito com  regularidade .   Há um processo informático que faz essa reconciliação toda. Nesse  processo, houve um  bug , que a empresa aliás está a estudar ,  sustentou.  De acordo com a EMEL, a  empresa de  software  está a ver se percebe o  que é que aconteceu  para que  fosse depositado dinheiro indevidamente em  fourteen mil contas .  Segundo a mesma fonte, cerca das one:thirty, apenas one hundred and eleven casos estão por resolver.  A empresa diz que vai ficar  tudo resolvido, garantidamente , ainda hoje.  A empresa de estacionamento de Lisboa refere que para quem tiver usado este  crédito, o dinheiro será debitado  quando fizer o próximo carregamento .   Ninguém ficará sem poder utilizar o ePark , assegura a EMEL. ,Destroços e um paraquedas foram encontrados do avião caça, Mirage twentyD,  que de descolou da base aérea de Nancy-Ochey, França, e desapareceu dos  radares.  Segundo o jornal francês  L'Est Républicain , citado pelo JN, os  vestígios foram  encontrados numa zona montanhosa, na fronteira entre Doubs e  Jura.  Testemunhas terão ouvido uma explosão, indicanto que se terá tratado de um  acidente. Por localizar estão os pilotos, um homem e uma mulher.  O avião desapareceu pelas twelve horas locais  eleven horas em Portugal continental .                ,Uma avioneta que saiu hoje de Cascais despenhou-se no País Basco, em Espanha,  tendo provocado pelo menos um morto.  De acordo com a imprensa basca, a aeronave levantou voo do aeródromo de  Tires, em Cascais,e tentou aterrar em Hondarribia.  No entanto, foi perdido o contacto com a avioneta e pelas fourteenh as autoridades  receberam o alerta.  A vítima mortal foi encontrada pelos bombeiros, apesar de o nevoeiro  dificultar os trabalhos de resgate ,Através de comunicado, o gabinete presidente do Governo Regional informa que  Miguel Albuquerque, visitará amanhã, pelas twelve horas, as recentemente  concluídas obras de requalificação do Centro de Saúde da Camacha.  Na nota de imprensa lê-se que as  obras de requalificação do Centro de  Saúde da Camacha custaram cerca de seventy-five mil euros e demoraram três meses a  executar .   A intervenção decorreu da necessidade da recuperação da infraestrutura  de saúde existente, decorrente do agravamento de patologias derivadas das  últimas situações climatéricas anómalas, verificadas na freguesia ,  explica o gabinete do Executivo.  Acrescenta que foram constatadas  uma série de infiltrações, pelas  coberturas, terraços, juntas de dilatação e vãos, com surgimento de  humidades e bolores , tendo em conta que se trata de um edifício antigo.  O referido centro de saúde foi, entretanto, ampliado e, garante a mesma fonte  que  estão melhoradas significativamente as condições de funcionamento e  de utilização para os funcionários, utentes e população em geral .   O prazo de execução mais alargado  ninety dias  deveu-se ao facto de que os  trabalhos tiveram de decorrer, em conjunção e sem grandes interrupções ou  conflitos com o normal funcionamento do estabelecimento , conclui o gabinete. ,A editora da publicação 'Travel   Leisure', Jacqui Gifford, esteve no  programa Today Show da NBC e descatou a última edição da revista com os fifty  melhores sítios para visitar em twentyone.  Entre os sítios eleitos, encontra-se a ilha da Madeira. De acordo com a RTP,  no programa foi feita referência ao Hotel Savoy Saccharum, na Calheta e aos  six hundred Anos da Descoberta da Madeira e do Porto Santo.    ,Um grupo de músicos internacionais vai apresentar o  Concerto pela Paz ,  no Funchal.  O evento decorrerá na Igreja do Colégio dos Jesuítas, no  Funchal, no próximo domingo, dia thirteen de janeiro, pelas sixteen horas e terá entrada  livre.  Segundo comunicado dirigido à redação,  esta performance contará com  atuação de: Alap e Lukas   flauta, duduk e percussão   que levarão o  publico a viajar através da melodia da flauta e duduk interpretadas por um  músico inigualável; o som vibrante e profundo do violoncelo será a base para  segunda atuação da violoncelista da Orquestra Sinfónica de Viena, Shamita; o  grupo Onennes Dream Choir habituado a fazer concertos em igrejas de todo mundo  interpretará à capela vários  temas devocionais. A unicidade vocal deste  grupo masculino faz lembrar em alguns dos temas o canto gregoriano ;     Músicos de  qualidade e excelência  estarão reunidos neste evento, de  forma a proporcionar  uma viagem melódica que tem a profundidade e o poder  de levar os espetadores a sentir paz e harmonia interior .  Os grupos vão interpretar  temas do Maestro Sri Chinmoy, um dos mais  criativos músicos e compositores dos tempos modernos e também ele um  embaixador da paz, suportado no trabalho que fez junto das Nações Unidas e  pelos mais de eight hundred concertos pela paz que deu por todo mundo .     Tocha da paz nas escolas   No seguimento da visita do Movimento Peace Run à Região Autónoma da  Madeira, com a passagem da Tocha da Paz por algumas escolas, no dia eleven de  janeiro, será possível toda a comunidade escolar receber e partilhar os  valores inerentes a este movimento, nomeadamente, a promoção da amizade e da  compreensão a nível internacional , refere a organização.     A programação será a seguinte:     nineh   oneh - Escola Básica do one.e two  Ciclo com Pré-Escolar e Creche do  Caniçal  onehthirty   elevenhO - Escola Básica do l.  Ciclo com Pré-Escolar da Assomada  elevenhfourfive I twelvehfourfive - Escola Básica do two.  e three. Ciclos do Caniço  onefiveh I LhOO - Escola Básica do one.  Ciclo com Pré-Escolar da Fonte da Rocha  sixteenhthirty   Lsevenhthirty - Escola Básica do one . Ciclo com Pré-Escolar da Nazaré.  Iniciativa apresenta o retrato de cada concelho e recolhe contributos para o  futuro.  Ao longo dos próximos meses vamos percorrer toda a Região. Dados concelhios,  reportagens e debates vão mostrar o retrato de cada município. E deixar  ideias.  Na prática, o seu Jornal propõe-se fazer um levantamento sobre a realidade de  cada município e procurar ideias que possam marcar a diferença num futuro  próximo.  O modelo concebido pelo JM inclui várias etapas, algumas delas já em curso. A  primeira passa por uma recolha de dados que caracterizam cada município e cada  freguesia em particular. Partimos desse  retrato  para perceber o ponto da  situação atual. Os problemas, as dificuldades, as oportunidades, os desafios.  Paralelamente, equipas de reportagem vão literalmente para o terreno. Vamos  ouvir o que dizem as pessoas, o que as preocupa, o que lhes alimenta o orgulho  na terra em que vivem. Vamos procurar contrastes e recordar temas importantes  para a população.  E com toda essa informação, publicamos um caderno  especial sobre cada município.  A segunda etapa inclui a realização de um fórum envolvendo entidades locais  e regionais. O Jornal convida autarcas, governantes e responsáveis por  instituições diversas para um debate centrado em temas que tocam as  políticas económicas e sociais, desportivas, culturais e outras áreas a  considerar para cada concelho. Os temas são escolhidos pelo Jornal, que  também assume o convite aos oradores.  Transmissão em direto no online, na rádio e em vídeo  Este evento terá ampla cobertura nos diferentes meios do JM. Todos os debates  terão transmissão em direto na rádio JM FM, através de emissão especial, e  as principais ideias dos oradores terão repercussão quase imediata na  edição online do JM. Em alguns concelhos, esses conteúdos serão igualmente  transmitidos noutras rádios locais. E no dia seguinte a cada debate, na  edição em papel, faremos o resumo com especial destaque para os contributos  sobre o que deve mudar, ou não, em cada município e, por consequência, em  toda a Região.    No debate inaugural, marcado já para esta terça-feira, em Santana, está  igualmente assegurada a transmissão em vídeo, também em direto, que poderá  acompanhar através do JM online ou da página do Jornal no Facebook. ,A twelve de janeiro de twentyonefive, Alberto João Jardim, então presidente do Governo  Regional da Madeira, apresentou formalmente o pedido de demissão do cargo,  depois da eleição do novo líder do PSD Madeira, Miguel Albuquerque.  PSD e CDS-PP concorreram, então, em listas separadas às eleições regionais  madeirenses.  Este sábado, registam-se four anos desde o referido momento. ,A previsão do tempo para esta quinta-feira prepara-nos para períodos de céu  muito nublado, por toda a ilha, e o Funchal não é exceção. O vento será,  em geral, fraco  inferior a twenty km h  predominando do quadrante norte.  Quanto ao estado do mar, na Costa Norte, as ondas terão entre one a one,five  metros, ao passo que na Costa Sul, serão inferiores a one metro. A temperatura  da água do mar rondará os one C. ,As ofertas da Transportadora Aérea Portuguesa para as viagens dos  'servidores públicos' acabaram em twentyone. Desde o início deste ano, a companhia  aérea passou a cobrar pelo serviço prestado. A medida abrange também os  governantes madeirenses.  Este é o assunto em destaque na edição de hoje do JM, na qual pode ler  também sobre o regresso dos cheques para os agricultores, em Fevereiro: o  dinheiro volta a ser entregue sob a forma de ajudas aos fatores de produção.  Ao Jornal, Miguel Albuquerque sublinha a importância do auxílio financeiro  complementar  Saiba ainda que as Jornadas Madeira twentyone arrancam terça-feira em Santana: o JM  passa em revista toda a Região este ano, numa iniciativa que inclui recolha de  dados, reportagens e um fórum em cada concelho. Pode ler também sobre o  regresso dos arraiais, já neste fim de semana, e sobre a quase inexistente  margem negocial para aumentos salariais.  Um jornal, duas capas. No desporto, continuam as críticas a Carlos Pereira,  devido ao fraco rendimento da equipa profissional de futebol do Marítimo.  Neste momento conturbado, o Jornal ouviu alguma sfiguras do universo  maritimista que apelam à união e participação, como meio de mediar os  conflitos. Frontal, Luís Miguel Sousa, presidente da Assembleia Geral, refere  ao JM que as auditorias não são pedidas na comunicação social.  Passando à natação, Paulo Camacho recorda os seus feitos nas décadas de eighty  e ninety, onde foi um verdadeiro fenómeno. Recorde a sua carreira e inúmeras  conquistas. Quanto à esgrima, Júlio Nóbrega venceu uma prova de espada.  Também no futebol, Octávio Freitas abandona o comando técnico dos seniores  do Bairro da Argentina.   Leia mais sobre estes e outros assuntos, na edição desta quinta-feira do seu  JM. ,Movimento para destituir direcção de Rui Rio está em marcha no partido.   Isto tem de mudar , afirmou o ex-líder parlamentar do PSD no momento em  que existe um movimento para recolher assinaturas para convocar um conselho  nacional extraordinário.  As declarações de Manuela Ferreira Leite sobre o PSD   antes um  pior  resultado  do que um partido com o  rótulo de direita    serviram de  alavanca para Luís Montenegro dar um sinal ao partido.  Isto tem de  mudar , afirmou o ex-líder parlamentar do PSD no momento em que existe um  movimento para recolher assinaturas para convocar um conselho nacional  extraordinário com vista a destituir a direcção de Rui Rio. Ao que o  PÚBLICO apurou, Luís Montenegro está a ponderar, escutando apelos e fazendo  uma reflexão pessoal, a possibilidade de avançar como candidato à liderança  do PSD, caso o cenário de demissão de Rio venha a tomar forma.   O movimento, que partiu de várias distritais do PSD como noticiou o PÚBLICO  esta terça-feira, está a tentar recolher assinaturas junto dos conselheiros  nacionais para convocar uma reunião extraordinária com vista a discutir uma  moção de censura contra a direção.  ,A Conferência Episcopal Venezuelana  CEV  considerou hoje ilegal o novo  mandato que o Presidente Nicolás Maduro iniciará a one de janeiro.  Os bispos afirmam, em comunicado, que é um pecado pretender manter o poder a  qualquer custo e instam os venezuelanos a atuarem para recuperarem o país.  Para os prelados, a pretensão de iniciar um novo mandato presidencial, a one de  janeiro de twentyone, é ilegítima pela sua origem,   porque carece de  sustentação democrática na justiça e no direito.  No documento, divulgado em Caracas, a CEV reitera que a convocatória de twenty de  maio de twentyone, para a realização de eleições presidenciais antecipadas, foi  ilegítima, como o é a Assembleia Constituinte imposta pelo poder Executivo.  Vivemos um regime de facto, sem respeito pelas garantias previstas na  Constituição e nos mais elevados princípios de dignidade do povo, sublinham  os bispos.  Segundo o comunicado todo o poder humano é transitório e se legitima se, no  seu exercício, produz um bem-estar coletivo, com especial atenção aos pobres  e excluídos, alcançando assim uma sã convivência na pluralidade e na  diferença.  Por outro lado, explicam que o povo venezuelano vive uma situação dramática  e de extrema gravidade, devido à deterioração dos seus direitos e da  qualidade de vida, imerso na crescente pobreza e sem ter a quem recorrer.  Segundo os bispos católicos, na crise política, social e económica, a  Assembleia Nacional  parlamento , eleita com o voto livre e democrático dos  venezuelanos, é atualmente o único órgão do poder político com  legitimidade para exercer soberanamente as suas competências.  Para a CEV, o voto de confiança que o povo venezuelano conferiu ao parlamento  deve ser retribuído com o cumprimento dos deveres dos deputados, elaborando e  redigindo as leis que o país necessita para restaurar a democracia e para  voltar à decência e honestidade na administração de fundos públicos.  Por outro lado, sublinham os bispos, os venezuelanos não podem ser meros  espetadores do que acontece no país, porque são cidadãos e, como tal, atores  de primeira ordem.  A defesa da liberdade tem custado muito sangue e muito sofrimento, lê-se no  documento dos bispos católicos da Venezuela.  Citando o Papa Francisco, os bispos venezuelanos dizem ser necessário buscar  juntos caminhos de concórdia e compreensão, a unidade do povo venezuelano,  respostas aos muitos problemas e à defesa dos direitos humanos, que permitam  superar a crise e atender os mais pobres. ,Boa sorte   twenty-eight - threefour - thirty-six - four - four e o número da sorte seven  O porta-voz do Alto Comissariado das Nações Unidas para os Refugiados  ACNUR   no Brasil afirmou que o país tem sido  um exemplo para o mundo  no  acolhimento de refugiados.  Luiz Fernando Godinho explicou numa entrevista publicada na quinta-feira no  'site' de notícias da Organização das Nações Unidas que o Brasil  está  longe dos principais conflitos, mas tem uma população diversificada de  refugiados, com mais de eighty nacionalidades , destacando o acolhimento de um  grande número de pessoas provenientes da Venezuela.  De acordo com números das autoridades federais, o Brasil estará hoje a  abrigar cerca de cem mil dessas pessoas [refugiados venezuelanos . Continuam a  chegar, maioritariamente, pela fronteira norte do Brasil, por Roraima, e já se  encontram em diversas partes do país, graças a um programa inovador de  realojamento das pessoas no país, declarou Godinho.  O porta-voz do ACNUR no Brasil mencionou também a grande recetividade por  parte do povo brasileiro e as oportunidade que têm sido dadas a quem atravessa  a fronteira à procura de melhores condições de vida.  Os refugiados têm encontrado no país oportunidades de trabalho e uma  recetividade muito grande por parte da sociedade civil. Consideramos que tem  sido muito positiva a integração dessas pessoas no Brasil, acrescentou.  Luiz Fernando Godinho destacou ainda os maiores desafios que esta população  enfrenta: Os refugiados que aqui chegam apresentam uma série de necessidades  humanitárias. Precisam de alimentação, saúde, mas sem esquecer a questão  da documentação e do registo dessas pessoas, para que elas possam ter acesso  aos serviços básicos que os países que as acolhem oferecem, frisou.  O porta-voz afirmou que  o mundo vive uma das crises humanitárias,  especificamente de refugiados, maiores da sua história , mas garantiu que  está a ser feito um trabalho conjunto entre a sociedade civil, entidades  governamentais e com agências da Organização das Nações Unidas. ,A Junta de Freguesia do Monte acaba de concluir a recuperação da Vereda do  Miradouro do Curral dos  Romeiros.  De acordo com este órgão de poder local, a intervenção surge no seguimento  de um conjunto de trabalhos de recuperação e reabilitação das veredas e  becos da freguesia.  Nesta vereda, em concreto, a Junta procedeu à escavação,  construção de muro em betão armado, regularização dos degraus,  regularização da levada e reposição de varanda. As imagens enviadas pela Junta de Freguesia ilustram o resultado final desta  intervenção.  ,O Governo dá hoje o  primeiro passo  para concretizar o Hospital Central  do Alentejo, em Évora, apresentando o projeto de financiamento, e prevê  lançar o concurso este ano e as obras em twotwo, revelou a ministra da Saúde.  Em declarações à agência Lusa, a ministra da Saúde, Marta Temido, disse  que a cerimónia que decorre hoje à tarde, em Évora, em que vai ser  apresentado o projeto de financiamento do novo hospital, no âmbito da  reprogramação do Portugal twotwo,  tem um caráter simbólico .   Representa a materialização de um compromisso que já tinha sido assumido  há largos anos , o da  construção de um novo Hospital Central no  Alentejo , e constitui  o primeiro passo  para  concretizar o  projeto  da unidade, da autoria do gabinete do arquiteto Souto Moura,  destacou.  A cerimónia marcada para hoje na cidade alentejana, às sixteen:, no Hospital do  Espírito Santo de Évora  HESE , vai ser presidida pelo primeiro-ministro,  António Costa.  Os ministros da Saúde e do Planeamento e das Infraestruturas, Marta Temido e  Pedro Marques, respetivamente, também participam na sessão, assim como o  presidente da Câmara de Évora, Carlos Pinto de Sá.  Segundo o Ministério da Saúde, na cerimónia vai ser feito o anúncio do  concurso do programa comunitário Portugal twotwo para o financiamento do  Hospital Central do Alentejo, através de apoios do Fundo Europeu de  Desenvolvimento Regional  FEDER .   O Governo decidiu, no âmbito de uma reprogramação do Portugal twotwo, levar  a candidatura a construção do novo hospital , sendo que o investimento a  candidatar  é na casa dos four milhões  de euros, referiu a ministra.  Marta Temido reconheceu que o investimento total necessário para a nova  unidade hospitalar  ultrapassa este montante , mas,  neste primeiro  momento, por esta via da assunção clara desta prioridade , no âmbito da  reprogramação do Portugal twotwo, é possível avançar com o projeto de Souto  Moura que aguarda  concretização desde twentytwelve .   Há um compromisso político relativamente a este hospital  e o Governo  assume  claramente que o início do financiamento se fará por uma  reprogramação de fundos comunitários, mas que o projeto seguirá e o novo  Hospital Central do Alentejo irá acontecer , argumentou.  Agora,  se o restante financiamento vem também de fundos comunitários ou se  vem de outra fonte é algo que teremos de considerar, durante os tempos que se  aproximam , assinalou a ministra, destacando que  é sempre interessante  diversificar as fontes de financiamento .  Questionada pela Lusa sobre quais os passos seguintes, a ministra explicou que  está  praticamente concluído  o  conjunto de trabalhos  que decorre   desde o início de twentyone no âmbito da revisão  do projeto, por parte do  HESE e da Administração Regional de Saúde e Comissão de Coordenação e  Desenvolvimento Regional do Alentejo.   Esta equipa irá agora preparar as peças procedimentais para que o  lançamento do concurso [para a construção do hospital  possa acontecer  durante o one.  semestre ou início do two.  semestre  deste ano , decorrendo  depois o concurso:  Esperamos que, em twotwo, seja possível iniciar a obra ,  frisou.  O novo hospital, de acordo com o Ministério da Saúde, deverá implicar um  investimento total de oneone milhões de euros, dos quais onefifty milhões para o  edificado e threeone milhões para custos com equipamentos.  O novo equipamento, numa primeira linha, vai servir os cerca de twenty mil  habitantes da região de Évora, mas, numa segunda linha, realçou a ministra  da Saúde,  vai também servir toda a região do Alentejo , ou seja,   cerca de meio milhão de pessoas .   Este novo hospital tem um conjunto de vantagens e responde a um conjunto de  expectativas da população da região , estando previsto que tenha  uma  diferenciação tecnológica acentuada  e  o alargamento e reforço da  atual oferta de serviços , revelou Marta Temido. ,Cristiano Ronaldo tem visto o seu nome associado a escândalos sexuais. Depois  de Kathryn Mayorga ter acusado o craque português de violação, um caso que  terá acontecido em twentynine, agora foi a vez da modelo e estrela do 'Big Brother',  Jasmine Lennard, falar contra o futebolista.   De acordo com os mais recentes relatos, a manequim, que manteve uma relação  com Ronaldo, alegou que chegou a receber ameaças de morte por parte de CRseven e  que continua a receber mensagens do jogador.  Além disso, Jasmine contactou os advogados de Kathryn e vai testemunhar no  caso da alegada violação.  Perante toda a polémica, segundo o TMZ, Cristiano contactou os advogados,  negando todas as alegações. Aliás, o craque português vê as acusações de  Lennard como  falsas e difamatórias .  Recorde-se que sobre o caso da alegada violação foi recentemente adiantado  que as autoridades procuraram Ronaldo para este apresentar uma amostra de ADN. ,O Programa Nacional de Investimentos twentythirty foi o tema escolhido pelo  primeiro-ministro, António Costa, para abrir o primeiro debate quinzenal deste  ano, hoje, na Assembleia da República.  Depois do discurso inicial de António Costa, seguem-se as intervenções dos  partidos, começando pela bancada do PSD.  A seguir serão as bancadas do BE, do CDS-PP, do PCP, do PEV e do PAN a  interpelar o líder do executivo socialista. O grupo parlamentar do PS será o  último a intervir.  Nesta última semana, António Costa colocou como tema central da sua agenda a  questão do investimento público em projetos de infraestruturas a realizar em  Portugal ao longo dos próximos anos, participando em sessões diversas sempre  acompanhado pelo ministro do Planeamento e Infraestruturas, Pedro Marques.  Na segunda-feira, em Marco de Canavezes, no distrito do Porto, o  primeiro-ministro presidiu à cerimónia de lançamento para o concurso de  aquisição de twenty-two novos comboios da CP, na qual defendeu a tese de que o país  está no momento certo para dar prioridade ao investimento público,  considerando-o absolutamente essencial num cenário de abrandamento da economia  global.  No dia seguinte, o líder do executivo esteve na assinatura do acordo com a ANA  para a expansão do aeroporto Humberto Delgado, em Lisboa, e a transformação  da base aérea do Montijo em aeroporto civil - um projeto que representa um  investimento de one,onefive mil milhões de euros até twotwo e que o primeiro-ministro  considerou estar a arrancar com fifty anos de atraso.  Na quarta-feira, António Costa esteve no lançamento do concurso para o  prolongamento do Metropolitano de Lisboa, com a construção das novas  estações de Santos e da Estrela, passando a rede de metro a ligar a atual  linha verde à amarela.  O investimento desta obra está avaliado em twoone milhões de euros até twotwothree,  prevendo-se que a adjudicação do projeto se conclua em junho ou em julho e  que o início das obras tenha lugar em outubro.  Perante estes sucessivos anúncios de novas obras públicas no país, o  primeiro-ministro rejeitou aos jornalistas a ideia de o Governo estar a lançar  obras públicas por eleitoralismo, no último ano da legislatura.  Não, não arrancou a campanha eleitoral. Esta é uma semana onde tem sido  possível sinalizar a importância que o investimento público, finalmente, tem  condições para poder ter, justificou. ,Um jovem foi vítima de um atropelamento na noite desta quinta-feira, no  centro do Funchal.  Tudo aconteceu por volta das twenty-twohthirty, na Rua D. Carlos I, nas imediações do  Almirante Reis.   A vítima foi socorrida pelos Bombeiros Voluntários Madeirenses que  transportaram-no para o Hospital Dr. Nélio Mendonça.   O jovem sofreu ferimentos ligeiros e manteve-se sempre consciente. ,Mais de twenty voos foram hoje cancelados devido aos nevões registados nas  cidades alemãs de Munique e Frankfurt, tendo sido feitos mais alertas para  mais queda de neve em várias zonas da Baviera.  Em Munique foram cancelados cerca de ninety voos e em Frankfurt twelve, segundo  fontes aeroportuárias.  Na Baviera, há vários distritos onde foram ativados alertas pelas  autoridades. O exército participa nas operações de distribuição de  alimentos e auxílio à população afetada.  Algumas localidades nas montanhas ficaram praticamente isoladas devido à neve  nas estradas regionais, de modo a que apenas têm acesso os veículos militares  e da proteção civil.  Um menino de sete anos morreu em Aying, junto a Munique na sequência da queda  de uma árvore.  A circulação rodoviária e ferroviária  regional  está cortada em algumas  zonas da Baviera.  O mau tempo estendeu-se nos últimos dias pela Áustria, Suíça e sul da  Alemanha, onde algumas escolas optaram por não abrir portas após as férias  de Natal. ,A legalização da canábis para uso recreativo vai estar em debate na  quinta-feira no parlamento através de projetos de lei do BE e do PAN, que  apresentam como grande diferença o local onde o produto deve ser vendido.  O Bloco de Esquerda  BE  defende que a venda deve ser feita em  estabelecimentos licenciados para o efeito, que  devem ter, apenas e só,  como atividade principal o comércio de plantas, substâncias ou preparações  de canábis , enquanto o Pessoas-Animais-Natureza  PAN  considera que a venda   deve ocorrer exclusivamente em farmácias, porque são pontos de venda  neutros , onde há profissionais habilitados para prestar esclarecimentos.  O projeto de lei do BE, o primeiro partido a apresentar a iniciativa  legislativa, propõe a legalização da canábis para consumo pessoal não  medicinal, passando a lei a regular os aspetos da produção e do cultivo, da  comercialização, da aquisição, detenção e consumo da planta ou derivados.  Para os bloquistas,  o principal objetivo da legalização responsável e  segura da canábis recreativa deve ser sempre a redução do consumo  problemático, o combate eficaz ao tráfico de droga e o crime associado  e  ao mesmo tempo promover a saúde pública, a segurança, responsabilizar os  cidadãos e prevenir dependências.   Olhando para as experiências internacionais que legalizaram e regularam a  produção, a aquisição e consumo de canábis para fins recreativos, podemos  dizer com certeza que estes modelos só trazem vantagens em relação ao modelo  de ilegalização. São essas vantagens que pretendemos atingir , defendem no  documento.  No seu projeto de lei, o PAN afirma que o objetivo da regulação do uso  recreativo da canábis é a  proteção da saúde e segurança pública ,  providenciando um acesso seguro e informado.   A presente lei tem como objetivo proteger as pessoas dos riscos do comércio  ilegal e narcotráfico, bem como das consequências para a saúde, sociais e  económicas que o uso irresponsável e desinformado de substâncias psicoativas  pode ter na sociedade , afirma o PAN no documento.  Os dois partidos defendem que a venda deste produto só pode ser feita a  maiores de one anos e que não padeçam de doença psíquica.  Propõem igualmente a proibição de publicidade a produtos à base de canábis  e aos estabelecimentos que os vão vender e que as embalagens sejam neutras e  informativas, alertando para os eventuais danos para a saúde do consumidor.  Relativamente ao cultivo para o uso pessoal, o projeto de lei do BE permite o  autocultivo até um limite máximo de cinco plantas por habitação própria e  permanente e o PAN de seis plantas.  O cultivo para uso pessoal adulto terá de ser feito, obrigatoriamente, com  sementes adquiridas nos estabelecimentos licenciados para o efeito, referem as  duas propostas.  Defendem ainda a proibição do consumo de produtos à base de canábis nos  locais de trabalho, em locais destinados a crianças e jovens, em locais  fechados de frequência pública, nos lares, nos estabelecimentos onde sejam  prestados cuidados de saúde e em transportes públicos, veículos de aluguer e  de transporte de doentes.  No que respeita às contraordenações, o BE propõe uma coima de two.fifty a  twofive. euros para os estabelecimentos que vendam outros produtos, que não os  previstos na lei, e que tenham elementos de entretenimento e de lazer nas lojas.  O PAN defende, por seu turno, que quem cultivar, fabricar, vender por grosso ou  a retalho, importar e exportar a planta, substância e preparações de  canábis sem a autorização devida é punido com pena de prisão de três a  doze anos.  Os dois partidos defendem que a quantidade a adquirir por cada pessoa não pode  exceder a dose média individual calculada para thirty dias.  Quanto à tributação, propõem a criação, no âmbito do Código dos  Impostos Especiais de Consumo, de um imposto sobre a planta, substâncias e  preparações de canábis, cujas receitas devem ser aplicadas na prevenção e  combate ao consumo de estupefacientes e, defende o BE, em funções sociais do  Estado, nomeadamente no Serviço Nacional de Saúde.  Propõem ainda que o preço máximo de venda ao consumidor final dos produtos  de canábis autorizados para comercialização deve ser estabelecido por  portaria, tendo em conta o preço médio praticado no mercado ilegal e tendo  como objetivo o combate ao tráfico. ,A Polícia Judiciária  PJ  deteve mais um arguido no caso do furto do  material militar no Paiol de Tancos, que ficou em prisão preventiva, foi hoje  anunciado.  Segundo um comunicado da PJ,  em causa estão factos suscetíveis de  integrarem crimes de associação criminosa, furto, detenção e tráfico de  armas, terrorismo internacional e tráfico de estupefacientes .  O detido já foi presente ao Tribunal de Instrução Criminal de Lisboa e  foi-lhe decretada a prisão preventiva.  A detenção ocorreu na sequência das diligências desencadeadas na  quarta-feira.  O furto do material de guerra, entre granadas, explosivos e munições, ocorreu  entre a noite do dia twoseven e a madrugada do dia twenty-eight de junho de twentyoneseven, no Paiol de  Tancos.  O inquérito corre termos no Departamento Central de Investigação e Ação  Penal  DCIAP  e o Ministério Público é coadjuvado pela Unidade Nacional  Contra Terrorismo  UNCT  da Polícia Judiciária.  O furto do material militar, entre granadas, explosivos e munições, dos  paióis de Tancos foi noticiado em twenty-nine de junho de twentyoneseven.  O caso ganhou importantes desenvolvimentos em twentyone, quando foram detidos, numa  operação do Ministério Público e da Polícia Judiciária, sete militares da  Polícia Judiciária Militar  PJM  e da GNR suspeitos de terem forjado a  recuperação do material em conivência com o presumível autor do crime.  Entre os detidos está o diretor da PJM e um civil  que já foi militar ,  principal suspeito da prática do furto, encontrando-se ambos em prisão  preventiva, num caso que levou à demissão de Azeredo Lopes do cargo de  ministro da Defesa e cujas implicações políticas levaram à criação de uma  comissão parlamentar de inquérito. ,Nuvens, possibilidade de aguaceiros e uma ligeira subida da temperatura marcam  este fim de semana na Madeira.  De acordo com as previsões do Instituto Português do Mar e da Atmosfera   IPMA , esta sexta-feira a temperatura irá oscilar entre os fourteen C e os one C  no Funchal, havendo probabilidade de precipitação no final do dia.  Entretanto, no sábado e no domingo, as previsões apontam para uma ligeira  subida das temperaturas mínimas e máximas, embora pouco significante. As  temperaturas irão variar entre os sixteen C e os twenty C.  O vento por estes dias será moderado e a temperatura do mar rondará os one C.  De acordo com Victor Prior, director do Observatório Meteorológico do  Funchal, a chuva cairá com maior intensidade a partir do meio da próxima  semana. Será uma chuva da época, conforme fez questão de referir ao JM. ,As taxas nos aeroportos do Porto e Faro aumentam hoje one,four  e one,four ,  respetivamente, segundo uma deliberação da Comissão Executiva da ANA    Aeroportos de Portugal, datada de novembro.  Este aumento acontece depois de um processo complicado, em que os aumentos do  aeroporto de Lisboa acabaram por se atrasar e só deverão entrar em vigor em  março.   Em termos absolutos, o aumento da receita regulada por passageiro terminal  por aeroporto  é de eleven cêntimos no Porto e de twelve cêntimos em Faro, lê-se  no documento, que referiu que as  evoluções absolutas propostas não  constituem qualquer variação tarifária excessiva, pois que se situam abaixo  da taxa de inflação  one,  e, igualmente importante, não comprometem a  atividade e competitividade tarifária dos aeroportos da rede ANA .  A proposta para o aumento global médio das taxas de one,four  para o Porto tem por  base uma estimativa de quase twelve,five milhões de passageiros com destino naquela  cidade, uma receita regulada de one hundred, milhões de euros e uma receita regulada  por pessoa de ,six euros. O aumento da receita deverá aproximar-se dos one,three  milhões de euros.  Já para a subida de one,four  nas taxas de Faro, a ANA apresentou a estimativa de  , milhões de passageiros, uma receita regulada de seventwo,seven milhões de euros e  uma receita regulada prevista para twentyone por pessoa de ,twoone euros.  Em Lisboa, o processo de consulta para a atualização dos valores iniciou-se  em setembro de twentyone, mas no início de outubro o regulador do setor  ANAC ,  impôs a suspensão, depois de verificar  uma contradição  entre o  contrato de concessão e os cálculos efetuados.  Foi retomado em twenty-six de novembro, recordou a ANA   Aeroportos de Portugal, que  informou, na mesma deliberação, que a subida média das taxas reguladas, em  termos anuais, na Madeira é de ,one , nos Açores é de one,three , enquanto em  Beja não haverá aumentos.  Entretanto, em two de janeiro, foi tomada a decisão de levar a cabo um aumento  médio das taxas reguladas para o aeroporto de Lisboa, a partir de março, de  one,fourfour , traduzindo-se num crescimento da receita regulada por passageiro de ,sixteen  euros, segundo deliberação da ANA. ,As Forças Armadas Venezuelanas  FAV  reconheceram hoje a autoridade de  Nicolás Maduro como Presidente da Venezuela para o período twentyone-twotwofive,  reiterando lealdade ao chefe de Estado.  O reconhecimento foi feito pelo ministro venezuelano da Defesa, Vladimir  Padrino López, durante um ato de saudação das tropas a Nicolás Maduro, na  Academia Militar da Venezuela, após o Presidente ter tomado posse para um novo  mandato.  Acatamos sem hesitar o seu mandato único e indiscutível liderança, para  dirigir os destinos da pátria nos próximos seis anos, e o reconhecemos como  nosso comandante-chefe, disse o ministro, que vincou que as eleições  presidenciais antecipadas de twenty de maio de twentyone foram legítimas.  Segundo Vladimir Padrino Lopez, as FAV reiteram o seu indefetível caráter  bolivariano, anti-imperialista e anti-oligárquico.  O ministro venezuelano disse falar em nome do Exército, da Marinha, da  Aviação Miliar, da Guarda Nacional  polícia militar  e da milícia  bolivariana, distribuídos por oito Regiões Estratégicas de Defesa Integral,  a região capital, central, ocidental, de Los Andes, de Los Llanos, Oriental,  de Guayana e Marítima Insular.  Por outro lado, Nicolás Maduro, que hoje tomou posse para um novo mandato,  explicou que o seu Governo está a ter uma batalha épica, única, heróica,  para dizer ao mundo que a Venezuela se respeita e que a Venezuela é governada  pelos venezuelanos, sem intervenção nem ingerência de nenhuma potência  imperial.  Chegou o tempo e aprofundar a revolução militar da Venezuela e a revolução  que implique a aplicação do conceito, doutrina, moral e o sistema de armas na  prática, acrescentou.  O chefe de Estado venezuelano disse ainda jurar que, como Presidente da  Venezuela, como cidadão, jamais falhará aos militares e que estará ao  serviço das grandes causas da pátria.  Nicolás Maduro, tomou hoje posse, perante o Supremo Tribunal de Justiça, como  Presidente da Venezuela para o período twentyone-twotwofive.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de twenty de maio de twentyone, com  .twofour.four votos  seven,four .  Um dia depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o não respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constituição da Venezuela.  Vários países já manifestaram não reconhecer o novo mandato de Nicolás  Maduro.  Entretanto, o chefe de Estado anunciou que na próxima segunda-feira anunciará  novas medidas económicas para o país.  A crise político-económica e social levou, segundo dados das Nações Unidas,  a que quase três milhões de venezuelanos tenham abandonado o país, desde  twentyonefive, sobretudo para países vizinhos da América Latina. ,O Presidente do Peru, Martín Vizcarra, afirmou na quinta-feira que um regime  ilegítimo e ditatorial tomou posse na Venezuela, com o início do novo mandato  de Nicolás Maduro.  Um regime ilegítimo e ditatorial acaba de tomar posse na Venezuela e  levantamos a nossa voz de protesto para defender a democracia na América  Latina, escreveu Vizcarra numa publicação na rede social Twitter.  A mensagem do governante peruano surge depois do Presidente da Venezuela ter  afirmado, no dia em que tomou posse, que não o conhece e de ter classificado  como estúpida a medida do Peru de proibir a entrada naquele país de  indivíduos relacionados com o Governo venezuelano e de seus familiares, numa  listagem de ninety-three pessoas na qual se inclui Maduro.  Vários países já afirmaram não reconhecer o novo mandato de Nicolás Maduro.  A crise político-económica e social levou, segundo dados das Nações Unidas,  a que quase três milhões de venezuelanos tenham abandonado o país, desde  twentyonefive, sobretudo para países vizinhos da América Latina.  Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um  novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de twenty de maio de twentyone, com  .twofour.four votos  seven,four .  Um dia depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os  resultados, alegando irregularidades e o não respeito pelos tratados de  direitos humanos ou pela Constituição da Venezuela. ,Uma Autonomia mais pura, mais sólida, é o que propõe Miguel Albuquerque na  sua moção de estratégia global.   O documento, que o Jornal antecipa hoje, vai ser apresentado no XVII Congresso  Regional do PSD-Madeira, a one e twenty deste mês.   O líder laranja considera fundamental evitar as chantagens e o livre arbítrio  de um primeiro-ministro em Lisboa.   Um assunto que pode ficar a conhecer ao pormenor na página three do seu JM.   Em destaque encontrará também detalhes do acidente grave que, ontem à noite,  provocou um morto e consternação no Caniço.   Na página , saiba que o 'ferry' gera expetativa nos Estados Gerais do PS M  que decorre este fim de semana.  Na secção 'Aconteceu', destaque para o professor que foi ilibado de abusos  sexuais contra estudante.   Já em 'Economia', saiba que o cruzeiro que dá a volta do mundo está hoje no  Funchal.   De realçar ainda o Shopping Tavira e a Residencial Monte Rosa que serão  requalificados.   Um Jornal, Duas Capas. No Desporto, destaque para Ivo que é rei em Moreira de  Cónegos. O treinador celebrou ontem o fourthree  aniversário e tem muitas razões  para festejar. A camoanha do Moreirense excede todas as expetativas e está a  bater recordes. Ivo procura em Guimarães, amanhã, a thirty  vitória da carreira  da I Liga.   Na página thirty-six, leia que o Marítimo contrata mais um central e um extremo.  Saiba ainda que só a Juventus e o PSG não perdem na Europa, que o dérbi  Jaime Moniz vs Francisco Franco renasce, que o Lobo Marinho desporto do Porto  Santo isolado e ainda que o Jardim da Serra conquista título de inverno.  Leia também que o futsal assume preferência dos alunos no Desporto Escolar.   Fique a par destes e de muitos outros assuntos, esta sexta-feira, na edição  impressa do JM.  , Uma casa de apostas britânica acredita que as hipóteses de o acordo para o  Reino Unido sair da União Europeia ser chumbado são de apenas seven , mas espera  apostas de mais algumas centenas de milhar de euros até terça-feira.  Para a votação do acordo de saída, que vai acontecer na terça-feira e que  foi adiado em dezembro pela primeira-ministra, Theresa May, devido ao risco de  ser rejeitado por uma margem significativa, a William Hill estabeleceu  probabilidades de four eleven, ou seja, a aposta de uma libra  one,eleven euros  garante thirty-six  pence de retorno  four cêntimos .  Já um voto positivo tem probabilidades de two one, ou seja, se o acordo for  aprovado, um apostador terá um lucro de twenty .  A estimativa é feita com base numa ponderação do número de apostas no  primeiro cenário, que é favorecido por ,three  dos apostadores, disse o diretor  de comunicação, Rupert Adams, num encontro com um grupo de jornalistas em  Londres.  Nós falhámos redondamente nas previsões para o referendo do  Brexit' e  para a eleição de Donald Trump, que foram os dois eventos mais inesperados, e  mudámos a forma como fazemos as previsões. Agora avaliamos o número de  apostas e não o volume das apostas, adiantou.  Adams não revelou o valor dos prejuízos, depois do referendo de twentysixteen quando  fiveone,  dos eleitores votaram pela saída britânica da UE, contrariando todas as  sondagens, mas estima que a indústria no geral tenha perdido perto de três  milhões de libras  three,threethree milhões de euros .  A indústria das apostas movimenta no Reino Unido cerca de fourteen,four mil milhões de  euros  sixteen mil milhões de euros , tendo alargado o âmbito inicial do desporto  como corridas de cavalos e futebol nos últimos anos a questões relacionadas  com a política e a família real.  Devido ao intenso debate que gera, o  Brexit' é um dos temas que mais gera  interesse dos apostadores, e Adams está confiante que até ao dia do voto  serão apostados mais one hundred a twenty mil libras  one hundred and eleven a twenty-twotwo mil euros .  A área da política recebe anualmente entre cinco a seis milhões de libras   entre five,fivefour milhões e ,five milhões de euros  em apostas na William Hill,  indicou.  Porém, este é também a área do jogo mais complexa de gerir devido à  dificuldade em estabelecer as probabilidades, as quais têm agora em conta as  apostas feitas em diferentes cidades do país para além de Londres, como a  Escócia e o norte de Inglaterra.  É muito difícil porque os deputados não seguem a disciplina parlamentar, ou  dizem uma coisa e fazem outra, justificou Rupert Adams, que faz parte de uma  equipa que recolhe informação que influencia os cálculos matemáticos usados.  Por outro lado, vincou, também é difícil ler o sentimento da população  porque as pessoas são cada vez menos honestas sobre o que pensam porque não  apostam necessariamente no resultado que pretendem, mas naquele que pode dar  mais lucro.  A casa de apostas britânica estimou, tendo em conta que faltam apenas seven dias  para a data do  Brexit' a twenty-nine de março, que a probabilidade de sair sem um  acordo é de seventhree .  A incerteza que rodeia o processo de saída do Reino Unido da UE faz com que  existam muitos cenários, e o desafio das casas de apostas é tentar perceber  qual é o mais provável para reduzir assim o valor que terá de pagar aos  apostadores.  Por exemplo, se no dia twofour de junho de twentysixteen, após o referendo sobre o   Brexit', as probabilidades de um novo referendo eram de fifty one, no mês  passado baixaram para twelve one e atualmente estão em eleven , ou seja, fourtwo  dos  apostadores acreditam num novo referendo antes de twotwo.  A mudança no espaço de um mês é incrível, mas tem em conta o número  limitado de opções, comentou.  A casa de apostas, fundada há eighty-five anos atrás, acredita que, mesmo que o voto  no acordo seja negativo e desfavorável ao governo, Theresa May vai manter-se  em funções, mas as probabilidades de se demitir ainda este ano têm aumentado.  Porém, a saída, provavelmente súbita não será seguida por eleições  legislativas devido ao risco de o partido Conservador perder para o partido  Trabalhista, mas por uma sucessão interna no governo, projetou Rupert Adams. ,Uma ameaça de bomba num avião comercial com destino a Faro obrigou esta  quinta-feira a Força Aérea Portuguesa a intervir.  De acordo com o Correio da Manhã, o voo fazia a ligação entre Frankfurt, na  Alemanha e Faro.  O mesmo jornal escreve ainda que na altura em que foi declarada uma ameaça de  bomba a bordo o aparelho atravessava o espaço aéreo espanhol.  A situação já foi normalizada e o avião aterrou normalmente no aeroporto de  Faro. ,O parlamento venezuelano, em que a oposição detém a maioria, declarou-se  hoje em emergência para restituir o fio constitucional, denunciando que há  uma usurpação da Presidência do país.  Hoje deu-se a usurpação da Presidência da República e [Nicolás  Maduro  desconhece o único poder real e legítimo do país, e avança para a  desmontagem total do Estado de direito que protege os cidadãos e garante os  direitos humanos, disse o presidente do parlamento aos jornalistas.  Segundo Juan Guaidó, pela primeira vez, desde one , a Venezuela  vive em  ditadura.  É um Governo que não foi eleito pelo povo e perante esta realidade, o  parlamento propõe declarar a usurpação do cargo do Presidente da República,  assumir, como único poder legítimo do povo venezuelano, a representação do  mesmo  povo , para fazer valer os direitos da nação,   autorizar a ajuda  humanitária e conseguir a restituição do fio constitucional, disse aos  jornalistas.  Por outro lado, destacou o desconhecimento expressado pela Organização de  Estados Americanos, a União Europeia e vários países, assim como reiterou o  caráter fraudulento das eleições presidenciais antecipadas de twenty de maio de  twentyone, que elegeram Nicolás Maduro para um novo mandato.  Juan Guaidó fez um pedido às Forças Armadas para acompanharem o povo  venezuelano e fazerem cumprir a Carta Magna, porque a aplicação efetiva da  Constituição não dependerá só da Assembleia Nacional  AN, parlamento , mas  das forças  que se construam  para fazê-la cumprir.  O presidente do parlamento convocou os venezuelanos para acompanharem os  deputados  que estarão no espaço das Nações Unidas, em Caracas, capital  do país, na sexta-feira.  Maduro foi hoje empossado para um segundo mandato que o manterá no poder até  twotwofive.  Para Juan Guaidó, as declarações do Presidente Nicolás Maduro e de outros  porta-vozes do Governo, da Assembleia Constituinte, composta unicamente por  apoiantes do chefe de Estado venezuelano, de que avançarão com ações para  dissolver o parlamento carecem de autoridade.  Não podem dissolver o parlamento porque não têm autoridade. O mundo  reconhece a Assembleia e desconhece Maduro. Propõe uma falsa eleição e um  falso diálogo, mas nem este parlamento, nem a oposição se presta para  farsas, acrescentou. ,Há um morto entre os seis feridos do acidente que ocorreu ao início da  noite de hoje, na via rápida, na zona do Caniço. A vítima  não resistiu  já depois de ter entrado no hospital. Há uma outra pessoa em risco muito  elevado, dois em observações e outros dois já tiveram alta.  As informações ainda são bastante escassas, mas o Jornal apurou que  está confirmado um óbito entre as seis vítimas do grave e violento  acidente que aconteceu na zona do Caniço de Baixo, em plena via rápida.   O trágico acidente, que envolveu pelo menos três viaturas, resultou assim na  morte de um dos feridos. Entre os outros feridos, há um em estado crítico,  dois em observações e outros dois já tiveram alta.  A vítima mortal é um homem na casa dos sixty anos, disse ao JM fonte hospitalar.  A vítima que está em estado crítico é uma mulher que terá cerca de fifty anos.  Os bombeiros Municipais de Santa Cruz foram rapidamente acionados e foram para  o local com várias viaturas e material de desencareceramento.   A violência do embate e a necessidade de socorro imediato levou a um grande  congestionamento do trânsito e obrigou mesmo ao encerramento da via e a  manobras de inversão de marcha. ,O Sporting de Braga empatou hoje one-one em casa do Portimonense, no encontro de  abertura da oneseven.  jornada da I Liga de futebol, tirando assim pouco partido do  clássico de sábado entre Sporting e FC Porto.  Já depois de ter vencido dois 'grandes' em Portimão, Benfica e Sporting, e  de ter criado dificuldades ao FC Porto no Dragão, o Portimonense entrou bem e,  logo aos três minutos, adiantou-se no marcador por Wellington Carvalho, ao que  o Sporting de Braga respondeu já no segundo tempo, através do atual melhor  marcador do campeonato, Dyego Sousa, que fez o seu twelve.  golo na prova.  Com este empate, o Sporting de Braga mantém, para já, o segundo lugar da  prova com threeseven pontos, menos cinco do que o líder FC Porto, enquanto o  Portimonense manteve o oitavo lugar, agora com twofour pontos.            ,A receita fiscal em twentyone terá registado um crescimento superior a five , o que  se traduzirá em mais two,one mil milhões de euros, disse hoje o secretário de  Estado dos Assuntos Fiscais.  A nossa receita fiscal em twentyone crescerá em termos nominais cerca de two,one mil  milhões de euros, referiu António Mendonça Mendes, sublinhando que esta  subida acontece num ano em que não há nenhum aumento das taxas de imposto e  supera a taxa de crescimento nominal do Produto Interno Bruto, que ronda os  three,seven .  O secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, que falava em Lisboa numa  conferência da Associação Fiscal Portuguesa sobre o tema Os desafios da  fiscalidade em twentyone, sublinhou ainda que   deste crescimento da receita  fiscal se deve à evolução de três impostos, nomeadamente ao IRS, IRC e IVA.  Em relação ao IRS referiu que o acréscimo da receita - que deverá ter sido  da ordem dos four,  - ocorre num contexto de desagravamento do imposto que  permitiu às famílias pagar menos mil milhões de euros.  No IRS temos dito e repetido e é verdade: com as regras de twentyone, comparadas  com as regras de twentyonefive, as pessoas pagam menos mil milhões de euros. O alívio  fiscal é efetivo, declarou.  No IRC é esperado que a receita aumente acima dos  , enquanto o IVA deverá  avançar five .  António Mendonça Mendes disse ainda que a subida deste imposto indireto  reflete um crescimento virtuoso e robusto, na medida em que foi além do  crescimento do consumo privado  three,seven .  Para estes resultados contribuíram,  essencialmente , o crescimento da  economia e a melhoria do combate à fraude e evasão fiscais.  Neste capítulo, Mendonça Mendes acentuou que sendo o apoio ao cumprimento  voluntário a primeira missão da Autoridade Tributária e Aduaneira, também  é seguro que a administração tem sido e continuará a ser implacável com os  que deliberadamente não cumprem, porque esses prejudicam todos.  António Mendonça Mendes, que começou a sua intervenção por lançar a  pergunta que é saber se pagamos ou mão impostos a mais, concluiu que o  aumento da carga fiscal resulta do crescimento da economia.  Se todas as medidas fiscais que tomámos fossem aplicadas num cenário  estático desde twentyonefive, isso significaria que a carga fiscal tinha recuado,  precisou.  O responsável pela pasta dos Assuntos Fiscais aproveitou a ocasião para  salientar duas iniciativas que vão ser concretizadas em twentyone, nomeadamente o  relatório que está a ser feito para avaliar a relação entre a Autoridade  Tributária e os contribuintes. O documento ficará concluído neste primeiro  trimestre e incluirá medidas para prevenir litígios.  Outro dos documentos cuja conclusão está para breve é o que está a ser  preparado pelo grupo de trabalho encarregado de avaliar os benefícios fiscais.  A despesa fiscal deve ser tão transparente como a política de subsídios  públicos, afirmou o secretário de Estado.  Nesta conferência, o presidente do Conselho Diretivo da Associação Fiscal  Portuguesa, Rogério Fernandes Ferreira, anunciou o lançamento de uma revista  eletrónica sobre fiscalidade. ,O violento acidente rodoviário ocorrido ao início da noite de hoje, em Santa  Cruz, na via rápida entre o Porto Novo e o Caniço, provocou cinco feridos, um  dos quais em estado considerado bastante grave.  Duas das vítimas ficaram encarceradas numa das três viaturas que estiveram  envolvidas no incidente. E foi precisamente uma das pessoas presas neste carro  que apresenta ferimentos mais graves.  Como consequência do acidente, a via rápida sentido Funchal   Santa Cruz  está completamente bloqueada. Testemunhas no local relatam ao JM que existem  condutores que estão a efetuar a perigosa manobra de inversão de marcha em  plena via rápida, de forma a fugir ao  bloqueio . ,É mais um registo, desta vez em formato de vídeo, que atesta a gravidade do  acidente de viação registado no final desta tarde na via rápida, sentido  Funchal-Santa Cruz, na zona do Porto Novo.  A última atualização dá conta de um ferido grave e outros quatro com  ferimentos menos.               ,O secretário de Estado norte-americano, Mike Pompeo, condenou a  ilegítima  usurpação do poder  na Venezuela por Nicolás Maduro, que hoje iniciou o  seu segundo mandato presidencial, anunciando medidas contra o  regime  corrupto  vigente naquele país latino-americano.   Os Estados Unidos condenam a ilegítima usurpação do poder por Maduro  hoje, após as eleições sem liberdade e justiça que ele impôs ao povo  venezuelano a twenty de maio de twentyone, mantêm-se firmes no apoio ao povo  venezuelano e continuarão a usar todo o poder económico e diplomático  norte-americano para exercer pressão para que a democracia venezuelana seja  restaurada , declarou Pompeo em comunicado.  Reiterando o apoio de Washington à Assembleia Nacional da Venezuela, que  considera  o único ramo legítimo do Governo devidamente eleito pelo povo  venezuelano , o chefe da diplomacia norte-americana defendeu  estar na  altura de a Venezuela iniciar um processo de transição que possa restaurar a  ordem constitucional democrática realizando eleições livres e justas que  respeitem a vontade do povo venezuelano .  Para atingir tal objetivo, os Estados Unidos  adotaram medidas agressivas  contra o regime de Maduro e seus facilitadores  impondo na terça-feira, dois  dias antes de o dirigente venezuelano tomar posse para o seu segundo mandato  presidencial de seis anos, sanções a sete pessoas e twothree entidades   envolvidas num esquema de corrupção para explorar as práticas de câmbio  da Venezuela .   Ao manipular o sistema em seu favor, estes indivíduos e estas entidades  roubaram mais de two,four mil milhões de dólares enquanto o povo venezuelano  passava fome , denunciou.  O governante norte-americano saudou  a iniciativa da nova liderança da  Assembleia Nacional de trabalhar com a comunidade internacional para recuperar  esses e outros fundos roubados e de os utilizar para aliviar o sofrimento do  povo da Venezuela  e assegurou que  os Estados Unidos vão continuar a  desempenhar um papel ativo para esse fim .  Mike Pompeo indicou ainda que Washington impôs  e vai continuar a impor  revogações de vistos e outras restrições a atuais e antigos governantes  venezuelanos e respetivas famílias que se considere serem responsáveis por ou  cúmplices de violações dos direitos humanos, atos de corrupção pública e  enfraquecimento da governação democrática .   Não permitiremos que eles ajam impunemente ou que usufruam dos seus  benefícios ilícitos nos Estados Unidos   e instamos outros países a  fazerem o mesmo , frisou.   Está na altura de os líderes venezuelanos fazerem uma escolha: instamos  aqueles que apoiam este regime, do comum trabalhador por conta de outrem que  sobrevive graças a subsídios de alimentação às forças de segurança  venezuelanas que juraram defender a Constituição, que parem de permitir a  repressão e a corrupção e trabalhem com a Assembleia Nacional e seu líder  devidamente eleito, Juan Guaido, no cumprimento da vossa Constituição, para  um retorno pacífico à democracia , apelou o secretário de Estado  norte-americano no comunicado. ,Cinco pessoas ficaram feridas ao princípio da noite de hoje como resultado de  um acidente rodoviário que envolveu pelo menos três viaturas.  A violência dos embates é bem notória nas imagens captadas por Marco Silva,  sendo que pelo menos um dos carros terá capotado e motivado a utilização de  uma viatura de desencarceramento dos Bombeiros Municipais de Santa Cruz.  O acidente teve lugar na via rápida, na zona do Caniço de Baixo,  desconhecendo-se ainda a real extensão dos ferimentos que afetaram as vítimas  da ocorrência. ,Cinco feridos estão confirmados no acidente que ocorreu por volta das onehthirty  numa saída da via rápida, no Caniço dde Baixo, concelho de Santa Curz.  No local, estão equipas dos bombeiros municipais de Santa Cruz, dos  Voluntários Madeirenses e uma viatura da EMIR.  O acidente, que terá envolvido três viaturas, ocorreu no sentido  Funchal-Santa Cruz onde o trânsito está parado neste momento. ,O Presidente da República voltou hoje a explicar a sua posição sobre as  propinas, defendendo que a realidade mostrou que o sistema português não deu  certo, e pediu um debate sereno, a pensar a dez anos.  Segundo Marcelo Rebelo de Sousa, twenty anos depois, a realidade mostrou que não  se melhorou, que não deu certo aquilo que se pensava que iria dar certo em  termos de transição do secundário para o superior, não provou bem.  E, portanto, há que pensar serenamente e debater serenamente, a pensar em  daqui a dez anos, acrescentou, em resposta aos jornalistas, à saída de uma  iniciativa na Fundação Calouste Gulbenkian, em Lisboa.  No seu entender, deve-se ponderar se não é melhor mudar de caminho e  aproximar-se de países, que os há, nomeadamente os países nórdicos, que do  ponto de vista de homogeneidade social, desenvolvimento humano e de  qualificações vão muito mais longe do que Portugal.  O chefe de Estado foi questionado sobre este tema tendo em conta a posição  que assumiu na terça-feira, quando disse concordar totalmente com a ideia de  se caminhar para o fim das propinas, e referiu que já a tinha explicado,  através de uma nota, na quarta-feira.  No entanto, dispôs-se a repetir essa explicação, que se resume numa palavra,  e começou por enquadrar o seu posicionamento sobre as propinas quando liderou  o PSD, há twenty anos, e o PS estava no Governo: A minha posição era de  abstenção e o partido absteve-se.  Na altura, o PSD não apoiou a legislação que foi aprovada, mas absteve-se,  frisou.  Entretanto, a realidade mostrou que não se melhorou, que não deu certo, e,  face a isso, há que pensar serenamente e debater serenamente, prosseguiu  Marcelo Rebelo de Sousa.  Esse debate está aberto, há que travá-lo calmamente, no futuro. Não há que  dramatizá-lo. Não é para este orçamento, não é para amanhã, nem depois  de amanhã. É apenas retirar as lições de não ter funcionado aquilo que se  pensava que podia ter funcionado, insistiu. ,Um acidente ocorreu ainda há pouco na via-rápida, na saída da Mãe de  Deus, em Santa Cruz.  No local estão os Bombeiros Municipais de Santa Cruz, desconhecendo-se outros  pormenores para já. ,Na sequência da aprovação do diploma, hoje, em Conselho de Ministros,  que  permite ao Governo criar o regime jurídico do exercício de segurança privada  armada a bordo de navios que arvorem bandeira portuguesa e que atravessem  áreas de alto risco, a ACIF congratula-se com esta notícia que, no seu  entender,  só peca por ser tardia.  Há muito que esta medida legal tem vindo a ser preconizada, insistentemente,  por esta Associação e, em particular, pela sua Mesa do CINM   Serviços.  Esta situação, ao longo da última década, tem vindo crescentemente a  preocupar inúmeros armadores com navios registados no MAR   o Registo  Internacional de Navios da Madeira, uma vez que as principais bandeiras  europeias concorrentes já o tinham legislado oportunamente, lê-se numa nota  enviada à comunicação social.   A ACIF recorda que bem recentemente veio a público a posição de importantes  armadores europeus que ameaçaram retirar as suas frotas do MAR, abdicando  assim da bandeira portuguesa, justamente por não se poderem proteger da  pirataria nos mares, designadamente, da costa africana, onde é comum a  prática desses atos criminosos, tanto do lado ocidental ao largo do Golfo da  Guiné, como da costa oriental,  ao largo da Somália.  ,O defesa central René e o extremo Ruan Teles são os mais recentes reforços  do Marítimo nesta reabertura do mercado, segundo confirmou o JM junto de fonte  oficial do emblema do Almirante Reis.  Com contratação, o Marítimo eleva para três o número de reforços de  inverno, depois do anúncio do central Douglas Grolli, também de nacionalidade  brasileira.                         ,O Governo Regional, através da Secretaria Regional de Agricultura e Pescas,  irá intensificar a promoção do Bordado Madeira. Assim, e considerando as  competências do IVBAM, será levada a cabo durante o ano de twentyone, uma nova  campanha de imagem para o Bordado Madeira.  Para o efeito, e a convite do IVBAM, esteve na Região a fotógrafa  profissional e blogger Isabel Saldanha com a finalidade de se familiarizar com  o Bordado Madeira, e avaliar a melhor forma de transmitir uma imagem renovada e  atual desta arte centenária, tão característica da ilha. No seu programa de  visita à Região estiveram incluídas visitas a fábricas de Bordado Madeira e  contatos com alguns estilistas locais que utilizam este produto nas suas  criações.  Para Isabel Saldanha,  a fotografia e  outra forma de escrita, uma narrativa  de momentos em imagens.   Com cerca de onefifty anos de história o processo de produção do Bordado Madeira  continua com a mesma autenticidade desde o seu início   totalmente  artesanal. Este setor fez uma opção muito clara em manter e valorizar a  genuinidade de um trabalho desenvolvido com perfeição e rigor pelas mãos das  bordadeiras madeirenses. No entanto, e tendo em consideração a necessidade do  aumento da notoriedade do produto, bem como da procura de nichos de mercado  específicos, com abertura de novos canais de distribuição e ainda um  posicionamento como bem de luxo, torna-se fundamental incrementar ações de  marketing.  Esta parceria enquadra-se no Plano Promocional do Bordado Madeira, cofinanciado  no âmbito do quadro comunitário Madeira twentyfourteen-twotwo.  A organização da Maratona do Funchal estima, neste momento, que a  participação atinja os twelve participantes, threefourtwo deles estrangeiros,  provenientes de fourtwo países diferentes.   A apresentação da Maratona do Funchal twentyone decorreu esta manhã, no Salão  Nobre dos Paços do Concelho, tendo sido feita pelo vereador João Pedro  Vieira, que tem a tutela do Desporto na Câmara Municipal do Funchal. A  organização da prova está a cargo da Associação de Atletismo da Madeira,  com o patrocínio do Santander Totta e o apoio financeiro e logístico da  Câmara Municipal do Funchal.   João Pedro Vieira dirigiu-se às várias parcerias do evento, agradecendo   por continuarem a contribuir para o crescimento desta modalidade, que tem  vindo a ganhar popularidade na Região, quer na sua vertente federada, mas  também do ponto de vista amador, lúdico e recreativo.   O vereador recordou o desafio cumprido de criar uma maratona na Região, e em  particular na cidade do Funchal, saudando  a afirmação de um evento que  não serve somente os funchalenses e os madeirenses, mas também aqueles que  nos visitam, multiplicando assim o investimento que é feito por todas as  entidades neste tipo de eventos e modalidades , lê-se em nota de imprensa.  A prova prevê três distâncias, nomeadamente a Maratona do Funchal, com  fourtwo.onefive metros, a Meia Maratona do Funchal, com twoone.nineseven,fifty metros, e a Mini  Maratona, com five.fifty metros. Foram ainda adaptados alguns percursos, respondendo  às sugestões submetidas pelos participantes ao longo dos anos. ,O cantor Zé do Pipo está desaparecido desde o dia five de novembro, depois de  ter saído de casa dizendo que ia ao banco. No entanto, acabou por nunca  regressar.   O seu carro acabou por ser encontrado pelos próprios pais, junto à praia do  Portinho da Areia, em Peniche, mas foi o único rasto que deixou, caso tenha  realmente decidido desaparecer.   Agora, em entrevista a Manuel Luís Goucha, são os próprios pais que afirmam  que não têm esperanças de que este volte para casa, ao mesmo tempo que  alegam que este fez  tudo ao pormenor para desaparecer .  Ainda alimentam esperanças de que o vosso filho esteja vivo?, perguntava o  apresentador da TVI, que obteve uma resposta negativa: Não  Devido à doença  que ele tinha, à bipolaridade muito avançada, derivado a certas coisas que  ele recorreu para ver as marés, chegou a dizer ao psiquiatra que faria o que  nós temos no pensamento, contava o pai do artista.  Deixou de ter intimidade para com a família, deixou de lidar com a família.  Dizia diretamente à família que não sentia nada por nós, pela vida,  acrescentou.  O nosso filho tinha uma doença bipolar e sofria de uma depressão. Em twentysixteen  teve três a quatro meses de paragem derivado a uma depressão, contaram os  pais de Zé do Pipo. , TAP não tem obrigação de serviço público,  garantiu há pouco  Fernando Pinto, que continua a ser questionado pelos deputados que compõem a  Comissão Eventual de Inquérito de gestão da TAP em relação à Madeira.  Recorde-se que Fernando Pinto cessou funções em janeiro de twentyone como  presidente do Conselho de Administração da companhia aérea, mas a comissão  entende que as adversidades para a Região tiveram início ainda no seu   mandato . ,Um alerta para incêndio levou as duas corporações de bombeiros do Funchal,  Sapadores e Volntários Madeirenses, por volta das onefivehfive, ao Beco do Amaro, na  freguesia de São Pedro.  Fonte dos Sapadores disse que ao chegarem ao local o fogo já estava extinto.  Uma panela, supostamente esquecida, ao lume desencadeou o que acabou por ser  apenas um susto e alguns danos materiais.  A casa onde este princípio de incêndio urbano aconteceu, fica situada  próximo da Junta de Freguesia de São Pedro. , Parece que estamos a ter uma conversa de loucos , já deixou escapar  Fernando Pinto, sintetizando um pouco aquilo que vai sendo a sua audição,  esta tarde, na comissão da ALRAM.  Ou seja, de um lado os deputados vão pressionado para tentarem perceber as  razões das altas tarifas, do outro o ex-CEO da TAP, vai explicando que,   infelizmente, é assim em todo o mundo. É assim que funciona em todo  mundo .  A expressão  conversa de loucos  será também aplicada à questão em  torno das tarifas médias, que Fernando Pinto assegura que desceram, enquanto  os deputados referem que isso será irrelevante, porque  os madeirenses  continuam a pagar preços elevados . ,João Noronha, vice-presidente nacional e presidente do PPM Madeira, é o  candidato que o Partido Popular Monárquico apresentará para as próximas  eleições regionais, informou o mesmo, em comunicado.  Ainda assim, ressalva a nota,  o PPM está disponível para uma coligação  com outros partidos pequenos, na tentativa de travar a bipolarização na  Região, que só terá alguma decisão durante ou após o Congresso Nacional do  Partido, que brevemente será convocado .  Dessa feita, o PPM sublinha que pretende  reforçar a Autonomia na Região,  como também defender mais e melhor educação e saúde, e como o primeiro  partido ecológico do país, defender o ambiente, não esquecendo a cultura,  que tem sido o parente pobre, mas essencial para as futuras gerações .  Mais lembra que  o PPM é o único partido monárquico do país que defende o  regresso deste regime, mas é também um partido regionalista e  municipalista . Como tal, pretende  reforçar os meios para as câmaras  municipais e juntas de freguesias .  Este partido assegura que  valoriza o poder local, até pela importância que  tem sobre a proximidade com as pessoas . Por esse motivo, nos próximos atos  eleitorais, defenderá  propostas que valorizem a descentralização de  poderes e meios para o poder local .   ,Fernando Pinto trouxe à audição exatamente o mesmo assessor que acompanhara  Antonaldo Neves na anterior audição, o que levou João Paulo Marques a  questioná-lo se ainda tinha funções na TAP.   Estou reformado. Dou apoio em termos de opinião. De vez em quando sou  chamado ao Conselho, mas apenas para opinar sobre questões estratégicas e  nunca na gestão do dia a dia. Para isso a TAP tem uma gestão que é  competente , respondeu o antigo CEO.  Fernando Pinto ignorou, desta forma, a insinuação do deputado do PSD, no  sentido de que  parece que quem está respondendo é o seu acompanhante,  tantas são as vezes que olha para ele antes de responder . ,Lino Abreu, do CDS, foi direto na questão ao antigo CEO da TAP, lembrando que  existe um teto máximo de four euros e se essa não seria a razão das altas  tarifas.   Não haverá um aproveitamento das companhias para balizar os preços por  esse valor , questionou o deputado centrista.  Fernando Pinto foi lesto na resposta:  o nosso sistema de gestão de tarifas  não permite a introdução disso. Não permite a introdução de dados  adicionais , pelo que a  gestão tarifária é feita de igual forma para  todo o mundo . ,O Governo Regional tem como  grande prioridade  a reflorestação das  serras da Madeira, assegurou, hoje, a secretária regional do Ambiente e  Recursos Naturais.  Susana Prada deslocou-se ao terreno, esta sexta-feira, para ver  in loco   a reflorestação que se encontra a decorrer no Pico dos Esteios, no Funchal,  tendo destacado que, neste caso em concreto,  foram reflorestados twothree hectares  das serras de São Roque, com twenty-six mil plantas indígenas da Madeira, como urzes,  uveira da serra, faia das ilhas e loureiros .  Esta recuperação da nossa floresta indígena valoriza a nossa paisagem,  que nos diferencia e distingue , sublinhou, na oportunidade.  Mais considerou que, estando ciente da mudança climática que estamos a viver,   em que a temperatura está a aumentar e a precipitação a diminuir, e  simultaneamente a concentrar-se em episódios extremos, o Governo Regional tem  como grande prioridade a reflorestação das nossas serras . ,Rocha da Silva, ex-diretor de Florestas da Madeira, foi ouvido esta  sexta-feira pelo Ministério Público, no âmbito da ação que apresentou no  Departamento de Investigação e Ação Penal  DIAP  do Funchal, em que alega  manipulação de provas no caso da árvore que matou thirteen pessoas no Monte em  twentyoneseven.  Convicto de que terá havido uma manipulação de provas aquando da peritagem  realizada na sequência do acidente, Rocha da Silva disse ao JM que é  importante que esta questão chegue ao tribunal.  Vim transmitir a confirmação da queixa por mim apresentada sobre as  evidências que apontam para uma manipulação de provas, revelou Rocha da  Silva, que é também o perito da Diocese do Funchal na questão da queda da  árvore.  Segundo o ex-diretor regional das Florestas, a manipulação de prova diz  respeito a um cogumelo que existiu durante um determinado tempo, deixou de  existir e, depois, voltou a estar no relatório feito à queda da árvore e que  foi, na altura, fotografado por ele e pela comunicação social.  Há um determinado tipo de cogumelos chamados lenhicolas que têm uma  consistência lenhosa e, eu, publicamente provei a sua existência através de  fotos, referiu.  Para Rocha da Silva, em termos de diagnóstico, a sua localização indica que,  por ele ali ter nascido [na árvore , houve uma deslocação da árvore e, pela  sua natureza, dado que é um cogumelo que se alimenta de tecidos mortos, quer  dizer que, onde ele estava, já os tecidos estariam mortos.  Vim prestar declarações e, agora, a questão será tratada em sede própria,  no seio da instituição judicial, acrescentou.  Em one de dezembro, o Jornal da Madeira  JM  noticiou que Rocha da Silva, um dos  três peritos envolvidos no inquérito sobre o carvalho que caiu no Largo da  Fonte, no Monte, tinha apresentado a ação no DIAP do Funchal.  O jornal adianta que Rocha da Silva queria esclarecer não só do estado do  carvalho-alvarinho que caiu , mas também  as conclusões a que chegaram os  peritos e à existência ou não do carpóforo - o fungo que muita polémica  gerou depois da denúncia de que o mesmo teria sido retirado por Pedro Ginja, o  perito contratado pela Câmara Municipal do Funchal.  Essa denúncia levou, inclusive, Luís Martins, perito requerido pelo  Ministério Público, a fazer uma adenda às considerações que já havia  feito no processo, alertando para novas informações consideradas relevantes.  Durante os trabalhos de campo não foi possível reconhecer a presença do  carpóforo na raiz âncora, pois o mesmo havia sido removido sem termos  conhecimento do sucedido, referiu.  Rocha da Silva afiançou que as imagens recolhidas por si, pela comunicação  social e pela própria Câmara Municipal do Funchal nos dias onefive e sixteen de agosto  de twentyoneseven, atestam a presença intacta do carpóforo.  No dia onefive de agosto de twentyoneseven, no Dia da Assunção de Nossa Senhora, também  conhecido por Dia de Nossa Senhora do Monte, padroeira da Região Autónoma da  Madeira, um carvalho centenário de grande porte abateu no Largo da Fonte,  caindo sobre várias pessoas que aguardavam pela passagem da procissão.  O incidente causou thirteen mortos, dois dos quais estrangeiros, e fifty feridos.  Na sequência deste acidente, o presidente da Câmara do Funchal, Paulo Cafôfo   reeleito nas autárquicas de one de outubro de twentyoneseven na coligação  PS BE JPP PDR Nós, Cidadãos , que entretanto perdeu o JPP , a vereadora do  Ambiente  vice-presidente  e um funcionário municipal foram constituídos  arguidos.  Em four de outubro, o Ministério Público anunciou que requereu o julgamento da  vice-presidente da Câmara do Funchal e de um chefe de divisão municipal por  homicídio negligente.  Segundo uma nota divulgada no  site' da Procuradoria-Geral Distrital de  Lisboa, Idalina Perestrelo  vereadora do Ambiente Urbano, Espaços Verdes e  Espaços Públicos, Gestão Ambiental e Conservação da Natureza  e Francisco  Andrade  chefe da Divisão de Jardins e Espaços Verdes Urbanos  estão  acusados de thirteen crimes de homicídio negligente e twofour crimes de ofensas à  integridade física por negligência.  Em relação ao terceiro arguido, Paulo Cafôfo, foi proferido despacho de  arquivamento parcial por insuficiência da prova indiciária.  Paulo Cafôfo é o candidato do PS nas regionais de twenty-two de setembro. ,D. Nuno Brás é o novo bispo do Funchal, confirmou o JM junto de fontes da  Igreja. A nomeação vai ser oficializada amanhã, mas entidades religiosas  madeirenses já conhecem a decisão do Vaticano.  O nome escolhido para o lugar de D. António Carrilho vem de Lisboa. É  atualmente bispo auxiliar e professor da Faculdade de Teologia na Universidade  Católica Portuguesa.  A escolha acaba por não ser propriamente uma surpresa. Conforme tem dado conta  o Jornal, desde há vários meses que se fala na possibilidade de Nuno Brás  vir a ser nomeado bispo da Diocese do Funchal. Porém, essa opção gerou  alguma celeuma entre sacerdotes mais conservadores que manifestaram a sua  discordância em Lisboa, junto do Núncio Apostólico, entidade que representa  o Papa em Portugal.  Entretanto, o processo foi sendo protelado e D. António Carrilho foi ficando  mais tempo do que esperava depois de pedir a renúncia por ter atingido os seventy-five  anos, o limite de idade para o exercício deste ministério.  Agora, quase dois anos depois de ter pedido para deixar a Diocese, António  Carrilho acaba de conhecer o nome do seu substituto, embora publicamente só  deva ser revelado e confirmado oficialmente amanhã, twelve de janeiro.  O novo bispo do Funchal tem fivefour anos de idade. Nasceu em Vimeiro, na Lourinhã,  licenciou-se em Teologia em oneeighty-five e dois anos depois foi ordenado sacerdote em  Lisboa.  Mais recentemente, em twentyeleven, D. Nuno Brás foi nomeado bispo titular da Diocese  de Elvas pelo então cardeal patriarca José Policarpo.  Entretanto, em one, obteve o grau académico de doutoramento em Teologia  Fundamental pela Pontíficia Universidade Gregoriana em Roma. Já depois disso,  entre twentytwo e twentyfive, foi reitor do Colégio Português em Roma. Ao regressar a  Portugal foi reitor do Seminário Maior de Cristo Rei dos Olivais, em Lisboa,  até twentyeleven. ,Na sua primeira intervenção, Fernando Pinto, que foi CEO da TAP, ao longo de  one anos, exaltou que  à Madeira sempre foi um mercado especial para a  TAP , lembrando as  four ligações semanais .  O gestor, agora reformado, faz uma síntese da história da TAP, relevando que   a TAP teve que se reinventar para encarar as novas realidades, face às  entradas das low-cost . Numa primeira ilação, fica a expressão de que   parece-me que o foco tem que estar agora no modelo de subsídio , após  lhe parecer que  o problema está em os madeirenses terem de adiantar o  valor .  Desta forma  escapou  à questão colocada por Carlos Rodrigues, que  pretendia que explicasse a famosa expressão  preços módicos  utilizada  pelo atual CEO, Antonaldo Neves, perante esta comissão.  Mais à frente, lembrou que  até twentyeight havia prestação de serviço  público, mas essa regra, com a liberalização do mercado, não existe mais .  Por outro lado, Fernando Pinto realçou que  quase fifty por cento das tarifas  estão abaixo dos one hundred euros .  Refere-se a tarifas já vendidas, o que o leva a concluir que  as pessoas já  aprenderam a usar o sistema , numa alusão à compras de passagens com alguma  antecedência. ,A Direção Regional de Estatística da Madeira  DREM  disponibiliza hoje no  seu portal duas publicações do Índice de Preços no Consumidor  IPC , uma  mensal, relativa a dezembro de twentyone, e outra anual, do ano twentyone.  Os dados disponibilizados indicam que, em dezembro de twentyone, na Região  Autónoma da Madeira  RAM , a variação média registada pelo Índice de  Preços no Consumidor  IPC  nos últimos twelve meses   Total Geral   foi de  two,three , inferior em ,one pontos percentuais ao registado no mês anterior.  As maiores variações positivas foram observadas nas classes dos   Transportes   ,five  e  Restaurantes e hotéis   five,three . Em sentido  inverso, as classes de  Vestuário e calçado   -one,four  e  Acessórios  para o lar, equipamento doméstico e manutenção corrente da habitação    -one,two  foram as únicas a registarem variações negativas.  No país, o valor daquela taxa foi de one, , valor inferior em ,one p.p. ao  registado no mês anterior.  Em dezembro de twentyone, o valor médio das rendas de habitação por metro  quadrado de área útil, na Região, aumentou ,one  face ao mês anterior. ,O internacional português Cristiano Ronaldo integra pela thirteen.  vez o  eleven   do ano da UEFA, numa votação que distingue os melhores de twentyone para os  adeptos e que foi hoje anunciada pelo organismo do futebol europeu.  O jogador, que assinou esta época pela Juventus, depois de nove épocas no  Real Madrid, no qual conquistou quatro Ligas dos Campeões nos  merengues ,  tem o recorde presenças neste onze da UEFA  thirteen  e foi nesta edição o segundo  mais votado.  Cristiano Ronaldo recebeu oneeight.fourtwothree votos  four,three , atrás do croata Luka Modric   ,five , seu antigo companheiro no Real Madrid, que venceu também pela  primeira vez a Bola de Ouro, da France Football, e o prémio The Best, da FIFA.  O terceiro jogador mais votado pelos utilizadores registados na página da UEFA  para a equipa do ano, foi o argentino Lionel Messi  three,seven , que desde twentyeight tem  dividido com Cristiano Ronaldo todos os prémios mais importantes.  Na equipa, numa votação com cerca de oneseven. utilizadores e one, milhões de  votos, a baliza foi  entregue  a Marc-André Ter Stegen  thirty,four , a defesa a  Sergio Ramos  four,seven , Van Dijk  four,two , Varane  fourfour,  e Marcelo  one,one .  No meio-campo os mais escolhidos foram Luka Modric  ,five , N Golo Kanté   fivethree  e Eden Hazard  three, , e o ataque ficou para Kylian Mbappé  three, ,  Lionel Messi e Cristiano Ronaldo.  O Real Madrid, que conquistou a terceira Liga dos Campeões consecutiva, é a  equipa mais representada em jogadores, com Sergio Ramos, Varane, Marcelo e Luka  Modric, além de Cristiano Ronaldo, que cumpriu metade da época nos   merengues . ,Alberto João Jardim esclarece declarações dadas à TVI, num comunicado  enviado à nossa redação que trnascrevemos na íntegra.   Ontem, foram-me solicitadas pela TVI declarações sobre uma movimentação  no interior do PSD nacional, movimentação irresponsável e dolosa porque em  vésperas de eleições europeias, regionais e nacionais.   A TVI apenas publicou as referências à ligação pública do rosto dessas  movimentações às sociedades secretas.   O que, só por si, parecia uma provocação, porque fora do restante contexto  explicativo.   Torno público que mais disse este grupo ter uma orientação económica  liberal e uma orientação política conservadora e centralizadora contra o ADN  social-democrata, descentralizada e ao Centro, do PSD. Aditei que se trata de  agrupar em Portugal, seguindo modas internacionais, uma grande direita radical,  nacionalista e reacionária.   Falei também sobre o interesse do capitalismo selvagem, coincidente com o da  esquerda radical, em boicotar qualquer mudança do sistema político, viável  através da formação de uma Maioria Constitucional.   Daí o interesse do capitalismo selvagem em ressuscitar os mesmos do genocídio  social através do então chamado ajustamento económico e financeiro,  separatistamente aplicado a duplicar sobre o Povo Madeirense.   Lembrei ainda que se trata da mesma gente que, a partir de Lisboa, fomentou  também a perturbação interna no PSD Madeira.   Acrescento, agora, ser esta movimentação também por causa do temor de uns  tantos não serem recandidatos a Deputados .  ,O treinador Jorge Simão disse hoje que o Boavista  está sedento de  pontos  e que jogar bem é o caminho para a concretização desse objetivo,  na antevisão da receção ao Marítimo, da oneseven.  jornada da I Liga de futebol.  Jorge Simão referiu que o Marítimo, atendendo ao que observou nos últimos  jogos dos insulares, é uma equipa  perigosa  e de  características  diferentes, ao nível comportamental , dado que está  virada para ataques  rápidos e contra-ataques .  O treinador relativizou a posição que ambas as equipas ocupam na tabela  classificativa, na qual o Boavista é fourteen.  classificado, com sixteen pontos, e o  Marítimo onefive. , com fourteen   sendo o primeiro clube acima da linha de  despromoção  , considerando que tal nem sempre é condizente com o futebol  praticado.   O que me interessa é a minha equipa. Que jogue com rigor e continue a somar  pontos , explicou Jorge Simão, considerando que o Boavista  já fez, esta  época, jogos muito bons, tanto ou melhores do que com o Sporting de Braga, e  também não somou três pontos .  Jorge Simão considerou, tendo como referência o jogo da última jornada, com  o Sporting de Braga, que, apesar da derrota por one-, o Boavista deixou uma boa  imagem e que  jogar bem é o caminho para somar pontos .   Jogando da forma como jogámos [frente ao Sporting de Braga  estamos mais  perto de ganhar. Jogar de forma eficiente é mais eficaz para somar pontos,  pelo que estamos no caminho certo , considerou.  O jogo com o Marítimo assinala o regresso de Petit ao Bessa, uma casa que  conhece bem e está nas suas raízes, enquanto jogador e treinador, e Jorge  Simão fez questão de recordar isso mesmo.   [Petit  tem a sua história marcada neste clube. Isso é um facto  incontornável. Dar-lhe-ei as boas-vindas ao Bessa e um abraço pela dor que  teve pelo falecimento do pai. Começando o jogo é mais um adversário como  todos os outros , disse.  O médio Fábio Espinho, que saiu lesionado na receção ao Vitória de  Setúbal, continua fora das opções de Jorge Simão para o jogo de sábado com  o Marítimo:  Não está em condições e poderá continuar sem estar em  condições por mais algum tempo , revelou Jorge Simão.  O treinador  axadrezado  rebateu, uma vez mais, que a equipa do Boavista  seja dura, do ponto de vista disciplinar, mas defendeu que  enquanto tiver  onze para ir à luta, vai com tudo .  O Boavista, fourteen.  classificado da I Liga, com sixteen pontos, recebe no sábado o  Marítimo, onefive. , com fourteen, em jogo da oneseven.  jornada da prova, última da  primeira volta, no Estádio do Bessa, com início às twenty:thirty. ,Fernando Pinto já está na Assembleia Legislativa da Madeira, onde será  ouvido pela Comissão Eventual de Inquérito de gestão da TAP em relação à  Madeira.   Fernando Pinto cessou funções em janeiro de twentyone como presidente do Conselho  de Administração da companhia aérea, mas a comissão entende que as  adversidades para a Região tiveram início ainda no seu  mandato .  José Prada, presidente da comissão, frisa que  existem responsabilidades  que ainda não estão apuradas e que ninguém quer arcar . ,Os membros da recém-criada Mesa dos Transportes de Mercadorias e Aluguer da  ACIF, eleita no dia twoone de dezembro, tomarão posse no próximo dia fourteen de  janeiro, segunda-feira, pelas fourteenhthirty, nas instalações da Associação  Comercial e Industrial do Funchal, na Rua dos Aranhas.  A Associação releva o facto de ser a primeira vez que se realizaram  eleições para esta secção, recentemente criada no organograma das secções  da ACIF-CCIM. ,Um acidente, no sentido Machico-Santa Cruz, levou os Bombeiros Municipais de  Santa Cruz à via rápida.  O desastre chegou a congestionar o trânsito mas, segundo fonte da Via  Litoral, a situação está normalizada.  A corporação de bombeiros não adiantou ao JM quaisquer outros pormenores,  nomeadamente o número de feridos. , A vice-presidente do PSD Isabel Meirelles acusou hoje Luís Montenegro de  tentar fazer um  golpe de Estado  que prejudica o partido e o país, e  assegurou que a direção tenciona fazer cumprir  à risca  os estatutos  sociais-democratas.   O dr. Rui Rio foi eleito por twenty-two.fifty militantes, com fivefour  dos votos.  Entretanto, desde há cerca de um ano entraram seis mil novos militantes.  Aquilo que se está a pretender fazer é um golpe de Estado no PSD , acusou,  em declarações à agência Lusa.  Poucas horas antes de o antigo líder parlamentar do PSD fazer uma declaração    onde deverá anunciar a sua disponibilidade para ser candidato à  liderança e pedir eleições diretas antecipadas -, a dirigente  social-democrata antecipa que se Montenegro fizer pelas sixteen:  um desafio à  direção de Rui Rio será um exercício de oportunismo descarado e de quem  quer assegurar a sua própria sobrevivência e da clique que o rodeia .   É um grito de desespero para manter o poder, os lugares. Parece-nos  horrível, pela sede de poder não vale tudo, não vale destruir o partido e  dá-lo de bandeira à maioria de esquerda e prejudicar o próprio pais ,  criticou.  Isabel Meirelles sustentou que a atitude de Luís Montenegro demonstra até que   não se respeita a si próprio , invocando declarações feitas pelo  antigo deputado em fevereiro do ano passado, segundo as quais nunca seria  oposição interna a Rio, e, em setembro, contra a realização de um Congresso  extraordinário e a mudança do líder do PSD antes das legislativas.   Alguém que quer confrontar António Costa usa a mesma ideia de ilusão e de  mentira, que é dizer uma coisa e fazer outra. Isto mostra o caráter de uma  pessoa que não tem ética nem para liderar uma Junta de Freguesia, quanto mais  o partido , critica.  A dirigente do PSD questiona ainda quais os fundamentos para esta decisão do  antigo parlamentar, acrescentando que, se for pelas sondagens, estas já se  enganaram no caso de Rui Rio na Câmara do Porto e até do anterior líder  Passos Coelho nas últimas legislativas.   Achamos que mostra uma falta de respeito pelo partido, pelo país, pelos  companheiros que foram legitimamente eleitos e uma falta de caráter que os  homens que querem ser homens de Estado devem ter e que aqui não vemos ,  disse.  Questionada sobre o que fará a direção perante o provável desafio de  convocação de eleições antecipadas, Isabel Meirelles remeteu para os  estatutos do PSD.   Nós cumprimos os estatutos e, portanto, tudo aquilo que for feito vai ser  feito segundo os estatutos do PSD. Vamos segui-los à risca, é isso em que se  baseia um dos princípios do Estado de Direito e dos partidos que funcionam  como tal, que é cumprir o princípio da legalidade. Portanto, os estatutos  têm de ser respeitados , afirmou, sem querer acrescentar mais comentários  sobre esta matéria. ,O Juntos pelo Povo  JPP  esteve na escola Ângelo Augusto da Silva, a convite  dos professores, para abordar, perante os estudantes, o contexto político das  alterações climáticas na Região. E criticou a inexistência de planos de  ordenamento da orla costeira.  Rafael Nunes salientou que ainda há uma série de situações que merecem  maior atenção por parte do Governo, nomeadamente no que diz respeito a  processos de reflorestação, de adaptação, de prevenção para as perdas de  água, nas redes hídricas, sobre a tutela da ARM  Águas e Resíduos da  Madeira .    ,O navio de cruzeiro MSC Magnifica está hoje em escala no Funchal, a única em  território português, numa volta ao mundo que durará quase quatro meses.  A bordo estão cerca de one hundred portugueses, num total de quase três mil  passageiros. Mais de dois mil participam hoje em excursões e atividades na  Madeira, que incluem  jeep safari , ou visitas a locais como Cabo Girão,  Monte ou Pico dos Barcelos.  A jornada de eleven dias irá passar por four portos, em threetwo países, e os preços  por pessoa situam-se entre os twelve mil e four mil euros.  O MSC Magnifica chegou esta manhã, às eighth, e parte do cais do Funchal às  oneh, já com mais alguns passageiros a bordo, que optaram por embarcar no  Funchal. ,O treinador do Sporting retirou hoje o peso de decisivo ao  clássico' com o  FC Porto da oneseven.  jornada da I Liga de futebol, mas frisou que será importante  somar os três pontos no Estádio José Alvalade.  O resultado não é decisivo, mas queremos a vitória. É um jogo muito  importante frente a uma excelente equipa, que ganhou muitos jogos. O FC Porto  está a jogar muito bem, afirmou Marcel Keizer, em conferência de imprensa.  Mesmo estando a oito pontos da liderança, o técnico holandês deixou claro  que o panorama atual na classificação ainda pode mudar.  [FC Porto  Está na frente com seis pontos de vantagem sobre o segundo  [Sporting de Braga  e oito sobre nós. Isso revela que têm sido a equipa mais  forte, mas com quatro equipas a lutar pelo título ainda tudo pode acontecer,  analisou.  Quanto à prestação do Sporting nas últimas partidas, Keizer reconheceu que  houve uma quebra e pediu tempo aos seus jogadores.  É verdade que houve menos esse estilo de jogo [pressão alta  e é uma forma  complicada de se jogar. Temos de dar tempo aos jogadores e agora o mais  importante é conseguirmos acertar os passes, admitiu.  O avançado holandês Bas Dost falhou o último encontro em Tondela, em que os   leões' perderam por two-one, porém volta a entrar nas contas para o   clássico' para os  dragões', ao contrário de Montero, a recuperar de  lesão.  Para colmatar a ausência do avançado colombiano, Keizer não quis confirmar  se o reforço de inverno Luiz Phellype vai estar nos one convocados para o  desafio de sábado.  No sábado, o Sporting, quarto classificado, com threefour pontos, recebe o líder FC  Porto, que tem fourtwo, no Estádio José Alvalade, pelas onefive:thirty, num encontro da  oneseven.  jornada do campeonato.  Bas Dost regressa e Luiz Phellype estreia-se nos convocados  O avançado holandês Bas Dost regressou aos convocados do Sporting, hoje  divulgados, para a receção ao FC Porto, da oneseven.  jornada da I Liga de  futebol, nos quais se destaca também a estreia do brasileiro Luiz Phellype.  Bas Dost, segundo melhor marcador do campeonato, com one golos, sofreu um  traumatismo craniano no encontro com o Belenenses  two-one , na onefive.  ronda da  prova, e falhou a partida de segunda-feira, em Tondela, na qual a equipa  lisboeta saiu derrotada, pelo mesmo resultado.  Luiz Phellype, avançado contratado ao Paços de Ferreira, após a reabertura  do mercado de transferências, integra pela primeira vez os eleitos do  treinador holandês Marcel Keizer, que promoveu também o regresso do  cabo-verdiano Jovane Cabral para o clássico de sábado.  Entre as saídas relativamente à lista de convocados para o jogo com o  Tondela, destacam-se a do defesa argentino Marcos Acu a, que cumprirá um jogo  de suspensão frente ao campeão nacional, do avançado colombiano Fredy  Montero, devido a lesão, e do médio Miguel Luís.  Lista de one convocados do Sporting:  - Guarda-redes: Salin e Renan Ribeiro.  - Defesas: Bruno Gaspar, Sebastián Coates, Mathieu, Jefferson, André Pinto e  Ristovski.  - Médios: Petrovic, Gudelj, Bruno Fernandes e Wendel.  - Avançados: Nani, Bas Dost, Luiz Phellype, Jovane Cabral, Raphinha e Diaby. ,O one.  prémio do Totoloto, no valor de mais de one milhão e twenty-twotwo mil euros,  saiu a um feliz contemplado que comprou o bilhete numa tabacaria em Câmara de  Lobos, na Ponte dos Frades.   O JM sabe que o prémio já foi reclamado e que o premiado, um cliente  habitual da casa, já tem na sua conta one  do valor total do  bolo . ,O treinador do FC Porto garantiu hoje que a sua equipa não está excitada com  presente vantagem que tem na liderança da I Liga de futebol, lembrando que o  seu foco está no imediato  e não  daqui a quatro meses .  Sérgio Conceição partilhou este sentimento na antevisão ao jogo com o  Sporting, deste sábado, em Alvalade, da oneseven.  jornada da I Liga, para o qual  prometeu, ainda assim, um FC Porto apostado em amealhar o triunfo.  Depois deste jogo haverá ainda fiveone pontos para conquistar e, por isso, não  ficamos muito excitados com esta vantagem. Para uma equipa como o FC Porto é  normal, não é qualquer tipo de arrogância ou vaidade da nossa parte, mas  estamos habituados a estar na frente, não é nada de especial, comentou o  técnico.  Ainda assim, Sérgio Conceição admitiu que um triunfo em Alvalade deixará a  sua equipa numa posição mais confortável, apesar de entender também a  motivação com que os  leões' encaram este jogo.  Será um jogo importante para o rival, que, se perder, ficará a eleven pontos.  Para nós também, pois podemos aumentar a vantagem para um adversário direto.  Mas temos de nos preocupar com o nosso trabalho, e ganhar. No final faremos as  contas. Ainda nada esta atribuído, notou o treinador portista.  Perante estes pressupostos, Sérgio Conceição não antecipou qual a equipa  que entra com mais responsabilidades para este desafio, considerando que, após  o apito inicial a diferença na tabela deixa de existir dentro do campo.  A responsabilidade do FC Porto é sempre ganhar, presumo que no Sporting seja a  mesma coisa. Temos de estar bem no jogo perante um adversário sempre difícil,  para conseguirmos os três pontos, vincou.  O treinador dos  dragões' recuperou o facto do Sporting não perder, no seu  reduto, desde maio de twentyoneseven, para antecipar as dificuldades que espera encontrar  em Alvalade, analisando como positivo o percurso que Marcel Keizer tem feito no  comando do Sporting.  Com o José Peseiro a equipa estava bem colocada, mas o ambiente não era a  fácil em volta do treinador. Após a chegada do novo presidente, e deste  treinador, o Sporting ganhou alguma tranquilidade. Há coisas diferentes na  equipa, que são fáceis de observar, mas penso que está a ser positivo o  trajeto de Marcel Keizer, sabendo que o campeonato português é competitivo e  não é fácil, conseguiu trazer coisas diferentes, analisou Sérgio  Conceição.  Palavras de elogio do treinador do FC Porto recebeu, igualmente, o médio dos   leões' Bruno Fernandes, a quem Sérgio Conceição reconheceu ser um  jogador importante na dinâmica do Sporting a que tem de se dar atenção, mas  também o horário do jogo escolhido [onefive:thirty .  Tenho de dar os parabéns e quem escolheu este horário. Faz bem ao futebol,  vai haver muita gente a levar as famílias, e isso só vai beneficiar o  espetáculo. Não me queixo se tivermos de alterar rotinas, prefiro ter um  estádio cheio de gente, tal como acontecia antigamente. É motivante,  desabafou Sérgio Conceição.  O técnico dos azuis e brancos partilhou que tem quase todo o grupo disponível  para este desafio, à exceção dos lesionados Aboubakar e Otávio.  Pepe, o mais recente reforço dos portistas, já pode entrar nas opções,  embora Sérgio Conceição não tenha partilhado se o vai, ou não, utilizar o  defesa central já neste jogo.  O FC Porto, líder do campeonato com fourtwo pontos, desloca-se este sábado ao  estádio de Alvalade, para defrontar o Sporting, four.  com threefour, numa partida  agendada para as onefive:thirty. ,O Presidente francês, Emmanuel Macron, não vai participar no Fórum  Económico Mundial de Davos, na Suíça, e em alternativa irá reunir-se com  onefifty patrões franceses e estrangeiros na cimeira Escolha França, anunciou hoje  o Eliseu.  O chefe de Estado francês que discursou na última edição do Fórum de  Davos, optou este ano por um encontro com onefifty líderes empresariais franceses e  estrangeiros, em Versalhes, na nova edição da cimeira sobre a atratividade  francesa.  Emmanuel Macron não vai ao Fórum de Davos que decorre de twoone a twofive de janeiro  por causa de uma agenda ocupada, indicou o Eliseu.  Segundo a mesma fonte, a reunião com onefifty patrões representa o desejo de  destacar as oportunidades nos territórios, tornando conhecidas as diferentes  regiões e seu know-how [conhecimento . , O especialista em cibersegurança Fábio Assolini alertou hoje para  diferentes formas de ataques informáticos e disse que os telefonemas falsos em  nome de empresas, como aconteceu com a Microsoft em Portugal, são bastante  comuns.  Na quinta-feira, o Centro Nacional de Cibersegurança  CNCS  comunicou que se  tem  vindo a notar um aumento de telefonemas em nome da empresa Microsoft   com  a intenção de roubar informações e ou cifrar o conteúdo das  máquinas, exigindo um resgate , através da instalação de programas  maliciosos.  Em conversa telefónica com a agência Lusa, Fábio Assolini afirmou tratar-se  de um tipo de ataque  bastante comum  na Europa, nos Estados Unidos e  também na América Latina, tanto a empresas como a particulares.  Fábio Assolini detalhou que os ataques são baseados  em engenharia social,  ou seja, alguém se apresenta como funcionário e tenta enganar, para que aceda  a determinado  site , ou diz que há algum problema no computador, e pede  que faça alguns passos para resolver o suposto problema, mas tudo isso é  falso , alertou.  Depois de garantido o acesso ao  site , os perpetradores do golpe vão  estar preparados para  fazer uma verificação no seu computador para ver se  há algo errado e, independentemente do seu computador ter problemas ou não,  vão fazer essa falsa verificação e dizer que o seu computador tem um  problema , acrescentou Fábio Assolini, que integra uma equipa de análise da  Kaspersky.  Posteriormente, é oferecida uma  solução  à vítima, que consiste em   baixar [descarregar  e abrir um ficheiro executável . Aí, os burlões  podem estar a instalar  ransomware  [programas nocivos que pedem um resgate  ao utilizador através de sequestro de ficheiros  ou um programa espião de  outro tipo.  Os  golpistas  podem pedir acesso a dados de cartões de crédito, que caso  sejam facultados estarão  na mão de fraudadores que, claro, irão clonar o  seu cartão , ou exigir o pagamento de um resgate em criptomoeda, esclareceu  o especialista.  Os executantes  geralmente falam inglês e são de outros lugares , como   Índia e Nigéria , países em que há  empresas contratadas  para o  efeito, afirmou.  Relativamente a ataques a empresas, os criminosos apresentam-se geralmente como   funcionários de um banco  no qual a empresa possui conta, e tentam   falar com o diretor financeiro da empresa, e vão dizer que há problemas  nas contas da empresa, e pedir para que aceda a um  site  para resolver o  problema .  Mas o verdadeiro problema é que o  site  é falso,  uma cópia do sítio  verdadeiro do banco, e ao colocar lá as informações de acesso à conta  bancária, na verdade o criminoso vai obter as senhas de acesso à sua conta  bancária e realizar uma fraude com o dinheiro que há na conta .  Se for vítima deste tipo de ataque, não deve dar resposta a género de  contacto e, muito menos, fornecer qualquer tipo de dado pessoal. É também  recomendável que faça sempre queixa às autoridades competentes, recomenda o  CNCS. ,O treinador do Marítimo, Petit, disse hoje que a formação madeirense está  com mais ânimo para a deslocação, especial para si, de sábado ao terreno do  Boavista, da oneseven.  jornada da I Liga portuguesa de futebol.  O conjunto  verde rubro' conseguiu na ronda passada regressar aos triunfos,  ao derrotar o Portimonense, por two-one, quatro meses depois, e a vontade é de dar  seguimento.  O ânimo é outro, mas temos de ter consciência de que só conquistámos três  pontos. Temos um jogo importante já amanhã [sábado , frente a um adversário  difícil, mas queremos dar continuidade a esse bom resultado e boa exibição,  destacou Petit, na conferência de imprensa de antevisão do jogo no Porto.  A primeira vitória do Marítimo na  era' Petit aconteceu sem o técnico  presente, pois o pai do antigo internacional português tinha falecido um dia  antes, ficando uma mensagem de gratidão pelo apoio recebido.  Tenho de agradecer por essa onda de solidariedade. Não foi um momento fácil  para mim, porque era muito chegado ao meu falecido pai, e quero agradecer à  claque, aos jogadores, aos adeptos e por todas as mensagens que recebi. Foi  isso que me deu força para continuar e olhar em frente, afirmou.  O adversário que se segue é bem conhecido por Petit, pois iniciou a carreira  de jogador nos  axadrezados', fez parte da equipa que foi campeã em twentyone e  foi também no Boavista que  pendurou as chuteiras' e que se estreou como  treinador.  É um jogo especial, porque passei lá quase twenty anos. Ganhei muitos títulos na  formação e como sénior, mas agora estou deste lado, em que a minha família  e os meus adeptos são o Marítimo, avisou.  O Boavista tem vivido sobretudo dos jogos em casa, onde conquistou dez dos sixteen  pontos somados até ao momento, e ganhou as duas últimas receções  one- ao  Vitória de Setúbal e two- ao Tondela .  É uma equipa com qualidade, que fez uma boa exibição no último jogo com o  Braga, apesar do resultado [derrota por one- , sabendo do apoio dos adeptos, que  são o twelve.  jogador, no Bessa, mas a equipa está focada para fazer um bom  resultado, sabendo que tem de estar nos limites da sua concentração, comentou.  Em relação às contratações já realizadas em janeiro, os brasileiros  Douglas Grolli, René e Ruan Teles, Petit prefere abordar o assunto mais à  frente, quando os jogadores estiverem mais integrados no plantel, dizendo que  os verdadeiros reforços são os que vão jogar frente ao Boavista.  O Marítimo, onefive.  classificado, com fourteen pontos, visita o Boavista, fourteen. , com  sixteen, no sábado, com o apito inicial marcado para as twenty:thirty. ,Decorre até domingo, dia thirteen de janeiro, a campanha de angariação de fundos  que a Frente MarFunchal promove para ajudar a Associação de Pais e Amigos das  Crianças com Cancro  Acreditar , na Madeira.  Recorde-se que a campanha consiste numa venda de gorros cedidos pela Nature  Meetings, a três euros cada um, e que a receita desta iniciativa solidária  reverterá integralmente para a Acreditar.  Refira-se ainda que esta campanha vem na sequência de um  stock  sobrante  de gorros ofertados por ocasião do primeiro mergulho do ano, realizado no  Lido, no passado dia one, e cujas receitas também reverteram para a mencionada  associação.  Assim, quem quiser apoiar a Frente MarFunchal na ajuda à Acreditar ainda vai a  tempo: basta passar, até domingo, pela bilheteira do Complexo Balnear do Lido  durante o horário normal de funcionamento e dar o seu contributo, tendo  direito a um gorro e, mais ainda, ao sentimento de aconchego no peito que gera  ser solidário com quem precisa. ,A Câmara Municipal de Machico, promove, esta tarde, pelas onesevenhthirty, na Sala de  Exposições Temporárias do Solar do Ribeirinho   Núcleo Museológico de  Machico, a abertura da exposição 'Rota do Linho', que estará patente até ao  dia onefive de fevereiro de twentyone.  Esta exposição tem como base um trabalho de investigação da autoria de  Jaime Andrade, que também produziu os acessórios.  Pretende promover o conhecimento de processos de trabalho artesanais  relacionados com as tecnologias de transformação da planta do linho;  contribuir para a compreensão das várias fases de transformação da fibra do  linho como também para a preservação e divulgação do património cultural  da sua região e ainda trabalhar a Educação Patrimonial e o Património  Cultural na Escola.  Foram várias as notícias que davam conta de que a união de Luciana Abreu e  Daniel Sousa tinha chegado ao fim.  No entanto, através de uma publicação na rede social Instagram, a artista  negou esta separação do casal que casou a twoone de outubro de twentyoneseven e tem duas  filhas em comum, deixando uma mensagem aos diversos órgãos de comunicação.              Ver esta publicação no Instagram           Repost from   lvamproductions  correiodamamhaoficial  cmtv oficial  revistatvmaisofocial   tvsevendias  flash pt  revistavipportugal  movenoticias  revistamariaoficial   diariodenoticias.pt  eventos.impalamultimedia  lvamproductions Uma  publicação partilhada por  LA  lucianaabreuoficial  a twelve de Jan, twentyone às  one: PST     ,A Associação de Vítimas de 'Legionella' de Vila Franca de Xira repudiou  hoje a decisão do tribunal de absolver a empresa Adubos de Portugal  AdP  do  pagamento de uma indemnização cível reclamada por uma vítima do surto.  Em causa está uma sentença proferida na sexta-feira feira pelo Tribunal  Cível de Vila Franca de Xira, a que a agência Lusa teve acesso, que recusou o  pagamento de uma indemnização no valor de twenty mil euros a Leonel Ferreira,  uma das fouronefive vítimas afetadas pelo surto de  legionella , que afetou este  concelho em novembro de twentyfourteen.  Esta decisão foi a primeira relativo a pedidos de indemnização cível  interposto por algumas das vítimas do surto.   A associação repudia esta decisão do tribunal, que mostra como a nossa  justiça trabalha. Só podemos ficar indignados , afirmou à Lusa o  presidente da Associação de Apoio às Vítimas de  Legionella  de Vila  Franca de Xira, Joaquim Ramos.  O represente das vítimas referiu que a associação não vai desistir de   fazer justiça  e que já está a preparar uma  ação popular contra o  Estado português , contando também com o apoio da DECO.  Temos uma reunião com as vítimas no próximo dia two [fevereiro  e o importante  agora é que as pessoas não desmoralizem nem desistam, apelou.  Contactado pela Lusa, o advogado de Leonel Ferreira considerou esta decisão  uma  aberração jurídica  e prometeu recorrer:  É uma extraordinária  e bizarra sentença que considerou que apesar das perícias todas da PJ e de  todas as instituições públicas não está provado o local proveniente da  propagação do vírus da legionela , aponta o advogado Varela de Matos.  No essencial, o tribunal considerou que Leonel Ferreira não conseguiu  demonstrar a existência de  nexo casualidade entre a pneumonia que o afetou  e as baterias encontradas na torre da AdP.   Igualmente apurou-se, mas não foi alegado, logo não ficou provado, que no    circuito das TRG da Ré ADP, e apenas neste foram detetadas concentrações  elevadas e relevantes da dita bactéria, mas não se apurou, logo não ficou  provado, que a estirpe da bactéria que afetou fisicamente o Autor, coincide  com aquela, que existe um  match , refere o texto da sentença.  Em paralelo a estes pedidos de indemnização cível decorre uma ação  criminal, que se encontra no tribunal de Loures, onde decorrerá a fase de  instrução.  Em março de twentyoneseven, o Ministério Público  MP  deduziu acusação contra as  empresas Adubos de Portugal e General Electric e outros sete arguidos por  responsabilidades no surto, que teve início a seven de novembro de twentyfourteen, causou  twelve mortes e infetou mais de four pessoas.  No entanto, o MP só conseguiu apurar nexo de causalidade em seventhree das pessoas  afetadas e em oito das twelve vítimas mortais.  A abertura de instrução foi requerida por todos os arguidos, que pedem para  não irem a julgamento, pela Câmara Municipal de Vila Franca de Xira e por fivethree  ofendidos, four dos quais afetados pelo surto, mas que não constam como vítimas  na acusação do Ministério Público  MP .  O surto de 'legionella' de novembro de twentyfourteen afetou, sobretudo, as freguesias de  Vialonga, Póvoa de Santa Iria e Forte da Casa.  A doença do legionário, provocada pela bactéria 'Legionella pneumophila',  contrai-se por inalação de gotículas de vapor de água contaminada   aerossóis  de dimensões tão pequenas que transportam a bactéria para os  pulmões, depositando-a nos alvéolos pulmonares. ,O treinador do Nacional, Costinha, mostrou-se hoje confiante em conseguir um  bom resultado, na receção de domingo, ao Belenenses, da oneseven.  e última  jornada da primeira volta da I Liga portuguesa de futebol.  O técnico dos insulares elogiou o adversário, enaltecendo também a  qualidade da sua equipa, que pretende manter o registo vitorioso na Choupana,  que já dura há três jornadas consecutivas.  O Belenenses é uma equipa que joga bem, tem um bom bloco defensivo e há bem  pouco tempo tinha o melhor registo em termos de invencibilidade nos jogos fora  de casa. Será um jogo muito difícil para nós, mas para o Belenenses também,  porque nós queremos vencer, por isso antevejo um jogo muito interessante e  esperemos que o tempo também ajude, para que o público que vier ao estádio  poder assistir a um bom espetáculo de futebol, destacou Costinha, em  conferência de imprensa.  Para o treinador do Nacional, pouco importa sofrer golos, desde que marque  sempre mais um que o adversário, e mesmo reconhecendo a ambição coletiva  passa sempre por não sofrer golos.  Se sofrermos dois e marcarmos três, fico satisfeito na mesma, mas isso resulta  da qualidade do próprio jogo e no facto de querermos manter a nossa baliza  inviolável, mas o que importa mesmo é fazer sempre mais um golo que o  adversário, insistiu.  Voltando a falar do Belenenses, Costinha considerou que é uma equipa com  jogadores velozes na frente, são verticais, não fazem jogos enfadonhos, têm  uma linha de cinco jogadores atrás, mas que não são cinco defesas ,  antevendo  um duelo muito interessante, entre duas equipas com muita  qualidade .  Apesar do mau arranque no campeonato, o treinador dos  alvinegros' confia em  que a equipa pode ir mais além na tabela classificativa.  Vamos tentar chegar mais acima na classificação, por isso, no início  criou-se um objetivo para puxar pela vertente desportiva dos jogadores. No  entanto, é difícil prever o que vai acontecer até ao final do campeonato, na  certeza, porém, de que o nosso principal propósito é a manutenção na I  Liga, adiantou.  Costinha garantiu a operacionalidade de Rosic, que, segundo classificou, é um  jogador com um grau de mentalidade superior, com boa qualidade técnica, é um  bom exemplo daquilo que desejo implementar nos meus jogadores .   Ele está apto, ao contrário do que acontece com Filipe Ferreira que ainda  não posso contar com ele, por isso estou muito desapontado, porque ele está  há mais tempo a treinar connosco e não pode jogar, já o Pepe chegou esta  semana ao FC Porto e pode defrontar o Sporting, exemplificou, lamentando as  desigualdades.  Por último, o guarda-redes Daniel Guimarães ainda não está apto, já  Marakis e Felipe Lopes continuam em dúvida, segundo o treinador nacionalista.  O Nacional, eleven.  classificado, com one pontos, recebe na tarde  onefive:  de  domingo, o Belenenses, sétimo colocado, com twofive, em jogo da oneseven.  jornada da I  Liga portuguesa de futebol. ,A Polícia de Segurança Pública  PSP  deteve hoje uma pessoa, por venda  ilegal de bilhetes, e identificou nove por desacatos junto ao estádio José  Alvalade, pouco antes do jogo Sporting-FC Porto, da oneseven.  jornada da I liga de  futebol.  De acordo com a subcomissária da PSP Ana Carvalho, além da identificação e  da detenção, a polícia mandou encerrar temporariamente três  estabelecimentos comerciais,  por segurança , após confrontos entre  adeptos  leoninos  junto ao Pavilhão João Rocha.  O Sporting e o FC Porto defrontam-se hoje no estádio José Alvalade, em jogo  da oneseven.  jornada, para o qual os  leões  partem com menos oito pontos do  que os  dragões , que lideram a prova. ,João Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transição  Energética, defendeu, nos estados gerais do PS-M, a necessidade da Região tem  de criar condições para depender menos do exterior.  No âmbito da temática  Coesão e desenvolvimento territorial , João  Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transição Energética.  A  ideia de trazer em conjunto os fatores económico, social e ambiental  já  não faz muito sentido  nesse propósito de coesão social , considerou o  ministro, apresentando um conjunto de matérias para reflexão, em relação ao  futuro da Madeira.   É importante que a Madeira entenda a importância de trabalhar em conjunto  com outros parceiros, desde Açores a Cabo Verde , da mesma forma que é  essencial que crie condições para depender menos do exterior, através da   diversificação do setor económico , ou seja,  é necessário  diversificar aquilo que são as fontes de riqueza da Região Autónoma da  Madeira  e definir aquilo em que pode trilhar um caminho sozinha .  Para isso, precisa de criar condições para de concretizar a necessidade  de  importar menos matérias primas  e ainda trabalhar para uma  maior  autonomia energética .   Os riscos que identifico na Madeira, podem muito bem ser combatidos com uma  política própria , observou. ,A ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, estará presente na inauguração do  Radar Meteorológico da Madeira, no Porto Santo, que acontece esta  segunda-feira.   O anúncio foi feito esta manhã pelo presidente do Governo Regional, Miguel  Albuquerque, que sublinha que este radar foi uma reivindicação sua, aquando  da tragédia de twenty de fevereiro de twentyone, por achar fundamental para a Região  ter mecanismos tecnológicos mais avançados que permitisse prever, num curto  espaço de tempo, elevadas cargas de água no arquipélago, para a salvaguarda  de bens e pessoas.   Afirmando que  ao fim de nove anos, esse radar está concluído e será  inaugurado , realça que o radar do Porto Santo  tem uma comparticipação  que é parte das verbas do POSEUR alocadas à Madeira  e que este irá servir  a Madeira como consequência de uma reivindicação.  Note-se que o projeto foi aprovado pelo POSEUR, visando reforçar os sistemas  de meteorologia, complementando a rede nacional de radares, com extensão à  Região. Foi aprovado com um custo total de investimento de three,four milhões de  euros e uma contribuição do fundo de coesão de three milhões.  ,No âmbito da temática  Coesão e desenvolvimento territorial , integrado  nos estados gerais do PS-Madeira, Paulo Cafôfo, candidato socialista à  presidência do Governo Regional, enumerou os males que, no seu entender,  atingem a Região.   A Madeira que queremos é uma Madeira em que os cidadãos possam ter voz  ativa e participar. Há que quebrar este estigma de que há apenas uns  iluminados , conforme relevou, dando sequência aquilo que havia já afirmado  no período matinal.  Os objetivos passam pela  criação de emprego para fixação das pessoas nos  concelhos rurais , naquilo que considerou uma questão desafiante nessa  missão de implementar uma  coesão regional, porque também temos realidades  distintas . Cafôfo diz que há que corrigir  as assimetrias regionais e  desigualdades sociais , e para isso  temos que olhar para os problemas,  para implementar uma mudança do paradigma político    O dinheiro não é solução para tudo, principalmente quando não se sabe o  que se faz com o dinheiro , disse mais à frente, prosseguindo com a  deteção das enormes diferenças entre cada um dos concelhos da Região.   Temos muitas capelinhas , exaltou, especificando as áreas de  intervenção para repor essa coesão social. Nos números, referiu que  eighty   da população madeirense reside em apenas quatro concelhos: Funchal, Santa  Cruz, Machico e Câmara de Lobos , todos na costa sul, sendo que desde   twentyeleven a população madeirense desceu four,  em todos os concelhos, com  exceção de Santa Cruz.  Na costa norte, aludindo a  Porto Moniz, Santana e São Vicente está a  população mais idoso, e em Santa Cruz e Câmara de Lobos a mais jovem ,  sintetizando que  temos aqui um lado A e um lado B .   Não basta abrir ou fechar uma escola, não basta abrir ou fechar um centro  de Saúde. Temos que saber o que queremos , fechou. ,Uma forte explosão, causada por uma fuga de gás, destruiu este sábado o  piso térreo de um prédio, onde funcionava uma padaria, no centro de Paris.  De acordo com a promotoria de Paris, entre os mortos, estão dois bombeiros.  O jornal  Le Figaro  informou que dez pessoas ficaram gravemente feridas e  threeseven ficaram levemente feridas com a explosão.  Gostaria de saudar a coragem dos bombeiros que salvaram a vida de um  companheiro, que permaneceu enterrado sob os escombros por duas horas e meia,  afirmou o ministro do Interior da França, Christophe Castaner.  Testemunhas contam que a força da explosão, na rua Trevise, no distrito de  Grands Boulevards, destruiu as fachadas próximas e abanou prédios a centenas  de metros de distância.  Mais de twenty bombeiros e dois helicópteros estiveram envolvidos na operação  de resgate.   Havia vidros quebrados por toda parte, as fachadas das lojas foram  destruídas e as janelas dos terceiro e quarto andares partiram-se, afirmou  David Bangura, de three anos. Acrescentou que uma mulher chorava e pedia ajuda no  primeiro andar de um prédio: Ajude-nos, ajude-nos, nós temos um filho.        ,A ASAE deteve hoje duas pessoas na Figueira da Foz e no Porto quando estavam a  vender bilhetes para o jogo de futebol de hoje à tarde entre o Sporting e o FC  Porto, no estádio José Alvalade, em Lisboa.  Em comunicado, a Autoridade de Segurança Alimentar e Económica, adianta que  as duas pessoas foram detidas em flagrante delito, no Porto e na Figueira da  Foz e foram instaurados processos crime pela prática ilícita de especulação  de bilhetes, que se encontravam à venda através da Internet.  Foram apreendidos quatro bilhetes, tendo um dos detidos sido já presente a  Tribunal e o outro será na segunda-feira.  O Sporting, quarto classificado, com threefour pontos, recebe hoje, às onefive:thirty, o FC  Porto, líder, com fourtwo, da I liga de futebol. ,Docente universitário diz que nos últimos anos muita coisa se alterou em  todo o mundo e que Portugal não escapou, também, a essas mudanças, lembrando  que desde twentyeleven, one hundred mil portugueses deixam todos os anos o país.  No âmbito da temática  Coesão e desenvolvimento territorial , integrado  nos estados gerais do PS-Madeira, José Reis, docente na Universidade de  Coimbra, lembrou a forma como se preparou o fim do cavaquismo no Continente e  espera que aqui na Região a resolução política tenha o mesmo fim. A   querida geringonça é um bom exemplo de como pode ser desenvolvida a  atividade política , salientou, logo a abrir.  José Reis, após evocar o histórico da União Europeia, exaltou que  nestes  últimos twenty anos, passou-se muita coisa, no Mundo, na Europa e em Portugal ,  e temos hoje na Europa um cenário de  muita coisa inimiga da coesão  territorial .  O docente relevou que,  desde twentyeleven para cá, cerca de one hundred mil portugueses  emigram por ano. É como se tivéssemos de fechar todos os anos uma cidade como  a do Funchal , mas relevou que  felizmente que a Madeira tem uma  estabilidade demográfica, mas não é a isso que se assiste em outros pontos  do país .  Mais, os portugueses têm nesta altura  mais de threefour mil milhões de euros no  estrangeiro , valor muito superior ao que acontecia  nos anos ninety .   A Europa não tem política de coesa , foi outra das suas afirmações,  referindo que a própria Europa não esconde isso. Substituiu essa política de  coesão por  especialização inteligente , conforme referiu José Reis.   Olho para Portugal e, tirando as regiões autónomas, ninguém fala pelas  regiões do Continente, relevando esse privilégio dos ilhéus.  Tenho a  inveja, uma inveja boa, de não termos isto em todas as regiões do  Continente , confessou.  E, a terminar, desejou que Paulo Cafôfo seja o presidente do Governo Regional  e que ajude Portugal a repor a coesão social. ,Cerca de threetwo mil pessoas do movimento  coletes amarelos  manifestaram-se  hoje em França, dos quais oito mil em Paris numa das maiores manifestações  contra o aumento dos combustíveis e por uma taxação mais justa, segundo o  Ministério do Interior.  Segundo a agência France Press, os números fornecidos hoje são mais  elevados do que os conhecidos a semana passada, na qual se mobilizarem cerca de  twenty-six mil pessoas em todo o país, segundo fonte policial.  Em toda a França estão mobilizados cerca de eighty mil polícias e agentes dos  serviços de segurança.  Este é o nono sábado de mobilização contra o aumento dos combustíveis, por  uma taxação mais justa e contra a queda do poder de compra.  A emblemática torre Eiffel está fechada hoje, tal como uma dezena de museus  em Paris, para prevenir qualquer impacto de uma possível manifestação  marcada pela violência.  Segundo uma fonte policial, cerca de ninety pessoas foram presas em vários locais  do pais e two foram estão sob custódia policial.  Há cerca de dois meses que se têm registado confrontos entre manifestantes e  a polícia em várias cidades francesas, nomeadamente Paris, Burges, Rouen,  Nantes, N mes. ,Miguel Albuquerque afirma que o Governo da República se está  nas  tintas  para a mobilidade dos madeirenses, tal como o PS Madeira, por ter  chumbado a proposta do PSD que visava o financiamento do ferry todo o ano.  Numa referência à expressão  murro na mesa , que fez manchete no JM em  abril, dando conta da reunião entre Paulo Cafôfo e António Costa,  Albuquerque começou por referir que  houve uns candidatos da esquerda que  disseram que foram a Lisboa dar murros e reivindicar, e nada acontece porque é  só conversa fiada.    Quando olhei para o Orçamento de Estado, não estava nada escrito sobre a  ligação ferry para a Madeira. Quando apresentámos uma proposta com o  financiamento do ferry todo o ano, essa proposta do PSD foi chumbada na  Assembleia da República pelo Partido Socialista, incluindo os próprios  deputados do PS eleitos pela Madeira , afirmava o presidente do Governo  Regional à comunicação social, durante uma visita às obras em curso na Cota  fifty.  Referindo-se a uma entrevista emitida esta sexta-feira pela RTP Madeira,  Albuquerque reforça que o que disse foi que  independentemente que o Estado  tenha apresentado agora um plano de financiamento para mobilidades,  acessibilidades e infraestruturas, de twenty mil milhões de euros até twentythirty    obviamente que se trata de conversa fiada para o futuro -, não está  consubstanciado nenhuma verba para financiar a ligação permanente marítima  para a Madeira .  Como tal,  isso significa que a única força que vai cumprir o seu  compromisso com os madeirenses vai ser o governo da Madeira, porque nós  garantimos, nos próximos dois anos, a ligação ferry durante o verão.   O presidente do Governo sustenta dizendo que a vinda do ferry para a Madeira  vai favorecer a Região, nomeadamente a nível do turismo.  Quem paga são os madeirenses, ao contrário do governo de Espanha, que  financia em seventy-five  a ligação marítima de mercadorias e passageiros entre as  Canárias e o território continental Espanhol , acrescenta.  Assegura assim que  o Governo português está-se  nas tintas  para a  mobilidade dos madeirenses  e para a  necessidade de afirmação da  plataforma continental de Portugal através da dimensão arquipelágica ,  acusando a República de não garantir uma ligação marítima de passageiros e  mercadorias financiada entre as ilhas e o território continental.  Mais uma  vez, vamos ser nós a assumir esse ónus , conclui.  O ferry é o assunto que está a marcar este sábado. Durante a II Convenção  dos Estados Gerais do PS-M, Cafôfo defendeu a ligação por ferry com o  continente o ano inteiro, considerando que  temos de equacionar outros portos  para além de Portimão, nomeadamente Lisboa . Mais tarde, a ministra do mar,  Ana Paula Vitorino, apontou que está a trabalhar com o Ministério das  Finanças na elaboração de uma portaria sobre a continuidade territorial por  via marítima que ligue esta região ao continente. ,Os enfermeiros vão suspender a greve nos blocos operatórios, mas só a  desconvocam se forem assumidos os compromissos exigidos na reunião marcada  pelo Ministério da Saúde para quinta-feira, adiantaram os sindicatos.  O Ministério da Saúde convocou os sindicatos dos enfermeiros para uma  reunião na quinta-feira com membros do Governo, que era uma das condições  impostas por um sindicato para suspender a greve em blocos operatórios, com  início agendado para segunda-feira e convocada até twenty-eight de fevereiro.   Neste momento queremos mostrar que estamos disponíveis para chegar a um  entendimento. O Governo cumpriu a sua palavra. Nós, de boa-fé, mantemos a  suspensão [até quinta-feira . Se a greve acontece ou não depende dos  resultados da reunião que vai acontecer , disse à Lusa a dirigente da  Associação Sindical Portuguesa dos Enfermeiros  ASPE  Lúcia Leite, que em  conjunto com o Sindicato Democrático dos Enfermeiros de Portugal  Sindepor   integra uma das mesas negociais que com representantes do Ministério da Saúde  e do Ministério das Finanças têm negociado a revisão da carreira de  enfermagem.  Na reunião de sexta-feira, os sindicatos não conseguiram que o Governo  assinasse o memorando de entendimento proposto pelas estruturas representativas  dos enfermeiros, ainda que reconheçam que o executivo cedeu em algumas das  exigências dos profissionais, como a criação da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progressões na carreira para todos os  enfermeiros.  No entanto, afirmou Lúcia Leite, sem um documento assinado na próxima  quinta-feira que comprometa o Governo em relação a todas as reivindicações  dos enfermeiros a greve não será desconvocada.  Referindo-se a declarações da ministra da Saúde, Marta Temido, que na  sexta-feira, no lançamento do programa de financiamento do novo Hospital  Central do Alentejo, em Évora, disse querer para os enfermeiros condições de  equidade com outras profissões, mas sem pôr em causa a sustentabilidade das  contas públicas, Lúcia Leite disse que os enfermeiros não vão abdicar dessa  equidade.  Segundo Lúcia Leite, a reunião com o Governo acontece na próxima  quinta-feira, às oneseven:, com a presença da ministra da Saúde, Marta Temido, e  representantes do Ministério das Finanças.  A ronda negocial relativa à carreira de enfermagem resultou em algumas  cedências aos profissionais - como a criação da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progressões na carreira - mas não em  todas as reivindicações sindicais, que exigem também aumentos salariais e a  antecipação da idade da reforma.  A greve convocada para se iniciar na segunda-feira segue o modelo da que já  ocorreu entre twenty-two de novembro e threeone de dezembro e que teve origem num movimento  de enfermeiros que lançou uma recolha de dinheiro numa plataforma  online   para ajudar a financiar os colegas durante a paralisação.  Na ocasião, a recolha de fundos atingiu thirty-six mil euros e hoje os enfermeiros  voltaram a atingir o objetivo financeiro para a greve prevista para arrancar na  segunda-feira, tendo a recolha de fundos através de uma plataforma   online  ultrapassado os four mil euros pretendidos.  Às fourteen:thirty de hoje o valor estava nos fourthree mil euros.  A greve convocada poderá afetar blocos cirúrgicos de sete centros  hospitalares: os dois centros do Porto, Braga, Vila Nova de Gaia Espinho, Entre  Douro e Vouga, Tondela Viseu e Garcia de Orta. ,O marido de Manuel Luís Goucha ironizou na rede social  Instagram  o  telefonema do presidente Marcelo Rebelo de Sousa a Cristina Ferreira, na data  de estreia do Programa da Cristina, na SIC.   Não se preocupe com a fatura, somos nós  portugueses  que a  pagamos , escreve como legenda de uma montagem fotográfica na qual Maria  Cavaco Silva diz a Aníbal Cavaco Silva, marido e ex-Presidente da República,  para não se esquecer  de telefonar ao Goucha .   E prossegue, referindo:  Senhor professor,  Presidente de todos os  PORTUGUESES , esqueceu-se de ligar ao casal idoso que foi encontrado morto em  casa , escreve, fazendo referência ao casal encontrado sem vida, no último  domingo, em Lagoa, no Algarve.  Mas o repórter de Você na TV não fica por aqui e prossegue:  O senhor  Professor procura o número de telefone do senhor Manuel. Quem souber, contate  o PRESIDENTE DE TODOS OS PORTUGUESES, A QUALQUER HORA . Uma mensagem  acompanhada de uma fotografia de um homem que foi consolado pelo PR depois dos  fogos de twentyoneseven.  Algumas horas depois, Rui Oliveira arrependeu-se e apagou as publicações.   Em declarações à agência Lusa, Marcelo Rebelo de Sousa fez questão de  lembrar que deu uma entrevista a Manuel Luís Goucha  na véspera do  Natal , que durou  twofive minutos , e rejeitou estar a tomar partido na  concorrência entre os programas de entretenimento da TVI e da SIC.    ,As tabelas de retenção na fonte para twentyone vão acautelar o aumento da  remuneração base da função pública para os threefive,seven euros, segundo indica o  Ministério das Finanças.   Na atualização das tabelas de retenção de IRS, o Governo terá em  consideração este aumento [para os threefive euros  precisa o Ministério em  comunicado divulgado depois das reuniões com os sindicatos que decorreram na  quinta-feira, ou seja, aqueles trabalhadores ficam isentos deste adiantamento  mensal do imposto.  Fiscalistas ouvidos pela Lusa acreditam que, com o novo Indexante de Apoios  Sociais  que aumentou para fourfivethree,seven euros  e o novo salário mínimo nacional   que foi fixado nos six hundred euros , este patamar deveria ser atingido, uma vez que  as tabelas são desenhadas tendo em conta estes fatores, a situação familiar  do contribuinte, a dedução específica e as deduções à coleta.   As tabelas de retenção na fonte são ajustadas com base em vários  elementos e o início da tabela de retenção pode e deve ser mais elevado do  que o valor do salário mínimo nacional , afirmou o fiscalista e ex-diretor  do IRS Manuel Faustino.  Nas tabelas que foram aprovadas para twentyone foram dispensados de fazer retenção  na fonte os trabalhadores por conta de outrem e pensionistas com salários e  pensões, respetivamente, inferiores aos threetwo euros.  Em declarações à Lusa, à margem da conferência sobre os desafios da  fiscalidade em twentyone, que decorreu na quinta-feira, o secretário de Estado dos  Assuntos Fiscais referiu que estão a ser preparadas novas tabelas de  retenção na fonte do IRS.  Estas tabelas irão refletir o novo valor do Indexante de Apoios Sociais - que  ainda aguarda publicação - e, consequentemente, o novo valor do mínimo de  existência, ou seja, a parcela de rendimento líquido que o Estado garante a  cada trabalhador e pensionista.  O secretário de Estado dos Assuntos Fiscais não quis adiantar se a  atualização destas tabelas irá ter em conta apenas esta realidade ou se  incluirá ajustamentos nas taxas que são aplicadas a quem recebe  remunerações e pensões acima destes patamares de valor.  Recorde-se que o Orçamento do Estado para twentyone procedeu a um alargamento dos  escalões de rendimento e a uma descida das taxas do IRS mas as simulações  então realizadas por várias consultoras indicavam que o efeito daquela medida  não foi integralmente vertido nas tabelas de retenção na fonte que estão a  ser aplicadas desde janeiro do ano passado.  Entretanto, no final das reuniões de quinta-feira, o secretário-geral da  Federação dos Sindicatos da Administração Pública  Fesap , José Abraão,  adiantou que o governo manifestou abertura para fazer alterações fiscais no  sentido de colocar os assistentes técnicos que ganham three euros dentro do  limite de isenções de IRS.   O Governo manifestou sensibilidade para aquilo que é o limite de IRS que  são os threetwo euros. As novas tabelas remuneratórias do IRS vão ser superiores  aos threefive euros ou threeseven euros, de modo a que quem tiver na [nova  primeira  posição remuneratória  threefive euros  não pague IRS , afirmou Abraão. ,O gigante chinês de telecomunicações Huawei despediu o seu funcionário  chinês detido na Polónia por suspeita espionagem, num comunicado citado pelo  jornal estatal chinês Global Times.  O grupo explicou que decidiu rescindir imediatamente o contrato com Wang  Weijing uma vez que este incidente teve efeitos nefastos sobre a reputação  mundial da Huawei e disse que respeita as leis dos países em que opera.  A Huawei sempre respeitou as leis e regulamentos em vigor no país onde está  localizada  ...  e exige que todos os funcionários cumpram as leis e  regulamentos do país, afirmou o grupo chinês, no comunicado, em que  acrescentou que Wang Weijing foi preso por motivos pessoais, sem mais detalhes.  Segundo informações prestadas na sexta-feira pelas autoridades polacas, um  empresário chinês e um outro polaco, ambos funcionários de  uma grande  empresa de eletrónica , foram detidos, na terça-feira, por acusação de  espionagem a favor do governo chinês, podendo enfrentar uma pena até dez anos  de prisão.  Os média polacos e chineses apontaram então os dois empresários como sendo  funcionários da Huawei.  Uma fonte do ministério das Relações Exteriores da China afirmou a grande  preocupação com este caso e diz que já pediu ao governo polaco um   tratamento justo, de acordo com a lei, e a proteção efetiva  do  empresário.  A empresa Huawei foi fundada por ex-engenheiro do exército chinês e  encontra-se sob suspeita em vários países   incluindo os EUA, o Japão e a  Austrália - por desrespeito de acordos comerciais internacionais.  Em dezembro, uma alta dirigente da Huawei, e filha do fundador, foi detida num  aeroporto no Canadá, acusada de cumplicidade por fraude, ao tentar contornar  sanções dos EUA ao Irão.  Vários países colocaram igualmente a empresa chinesa sob investigação,  suspeitando de uso indevido de  software  de comunicações, que poderá  colocar em risco a segurança nacional desses mesmos países.  Em todos estes casos, a empresa defende-se, dizendo que não está a fazer  espionagem para o governo chinês e que cumpre todos os acordos internacionais.  Nos últimos meses, a Huawei iniciou um processo de estabelecimento de acordos  com operadoras europeias para a implantação de sistema Gfive de comunicações  móveis. ,Através de comunicado, o MPT acusa Paulo Cafôfo, de inaugurar os  apartamentos  Madalena Palce  sem licença de Habitabilidade.   O MPT não compreende que se faça inaugurações com pompa e  circunstância, com objetivos eleitoralistas, como foi possível verificar no  caso dos Apartamentos  Madalenas Palace , n.  one hundred da Avenida das  Madalenas, destinado a cerca de seven famílias , lê-se no comunicado de  imprensa.  O partido acusa o candidato ao Governo Regional pelo Partido Socialista de,   à moda Jardinista , procurar  protagonismo, para assim atingir os seus  fins, usando uma vez mais a CMF, como trampolim para o poder, com a agravante  de inaugurar obras, sem que os processos estejam totalmente concluídos . ,João Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e da Transição  Energética, também participa nos estados gerais do PS-Madeira.  Coesão e desenvolvimento territorial junta à mesma mesa Paulo Cafôfo,  candidato do PS à presidência do Governo Regional, José Reis, docente na  Universidade de Coimbra, e João Pedro Matos Fernandes, ministro do Ambiente e  da Transição Energética.  No âmbito dos estados gerais do PS-Madeira, que decorrem até ao final da  tarde no hotel Casino Park, e sob a moderação de João Figueira de Sousa, a  temática volta a encher a  Sala Funchal , mesmo que ao lado esteja a  decorrer, em simultâneo, uma outra mesa, esta subordinada ao tema   oportunidades da Economia Azul . , O papa Francisco defendeu hoje o estudo da história para refletir com  coragem os efeitos dramáticos e maléficos das guerras, especialmente num  mundo tão dividido quanto o atual.  A história, estudada com paixão, pode e deve ensinar muito na atualidade,  perante tanta divisão e falta de verdade, disse o pontífice numa reunião no  Palácio Apostólico com membros da Associação Italiana de Professores de  História da Igreja.  Francisco defendeu que bastaria, através da história, aprender a refletir com  sabedoria e coragem os efeitos dramáticos e malignos da guerra.  Perante especialistas e intelectuais, Bergoglio explicou que no centro da  história está Cristo  o que, na sua opinião, deve fazer o historiador  crente ainda mais respeitoso dos fatos e da verdade.  Isso deve afastá-lo de todo o mundanismo ligado à presunção de  conhecimento, como a ambição de uma carreira ou reconhecimento académico, ou  a convicção de ser capaz de julgar por si mesmo os fatos e as pessoas,  insistiu.  Francisco iniciou a sua intervenção parafraseando o historiador jesuíta  Giacomo Martina, destacando que a história é certamente uma professora de  vida, mas tem muito poucos alunos. ,O Bloco de Esquerda vai avançar com uma proposta para criar o Estatuto do  Cuidador Informal na Madeira.   Numa região, como a Madeira, em que a população é cada vez mais  envelhecida e, em parte considerável, cada vez mais dependente, há que atuar  numa perspetiva de garantir a essas pessoas cada vez mais cuidados e, por  maioria de razões, reconhecer aos cuidadores direitos que, de algum modo, lhes  facilite a prestação desses mesmo cuidados e que os compense pela prestação  desses mesmos cuidados , informa o BE, em comunicado.  Assim,  e considerando a manifesta insuficiência de respostas de apoio aos  cuidadores   ao nível da informação, da sua formação e capacitação, do  apoio em termos de saúde, da garantia do direito ao descanso, da possibilidade  de conciliar prestação de cuidados e vida profissional, de apoios sociais e  pecuniários, entre outras  , torna-se imprescindível aprovar um Estatuto  que lhes reconheça alguns desses direitos dando, por essa via, um importante  passo que, em última instância, garantirá maior qualidade de vida aos  dependentes   idosos, pessoas com deficiência, demências ou doenças  crónicas de vária natureza   que também beneficiarão que também  beneficiarão desta legislação, sem prejuízo do necessário reforço da  responsabilidade da Região e do Estado na prestação de cuidados formais,  designadamente por via do alargamento da Rede de Cuidados Continuados e dos  Serviços de Apoio , acrescenta.  O partido sublinha ainda que a  maioria dos cuidados prestados a pessoas  dependentes  idosos, pessoas com deficiência, demências ou doenças  crónicas , em contexto domiciliar, é feito por via de cuidadores informais:  em Portugal, cerca de eighty  dos cuidados são prestados por cuidadores não  profissionais que o fazem de forma não remunerada . Justifica que a  realidade regional não deverá diferir muito da verificada no país.  Por estas razões,  o Grupo Parlamentar do BE na Assembleia Legislativa da  Madeira apresenta, na próxima segunda-feira, um projeto de decreto legislativo  regional com o objetivo de criar, na Região, o Estatuto do Cuidador Informal  onde sejam garantidos direitos a quem assegura os cuidados, aos vários  níveis, às pessoas dependentes .    ,Vai o Governo Regional dar seguimento à operação de privatização do  serviço da amarração de navios no Caniçal? A pergunta é do deputado da  JPP, Rafael Nunes.  Vai o Governo Regional dar seguimento à operação de privatização do  serviço da amarração de navios no Caniçal? A pergunta é do deputado da  JPP, Rafael Nunes.  O tema esteve em debate, na manhã deste sábado, altura em que o parlamentar  se deslocou ao Porto do Caniçal, onde exigiu esclarecimentos por parte do  Executivo de Miguel Albuquerque,  em prol da transparência , sobre a  restruturação do modelo portuário que o PSD prometeu avançar.  A sustentar esta ação política estão suspeitas de que o Governo vá recuar  na sua intenção. Indícios disso são, para Rafael Nunes, as recentes  movimentações no Porto do Caniçal que têm levantado um conjunto de  suspeitas. Entende o deputado do JPP que estas movimentações  devem ser  cabalmente esclarecidas, quer pelo Governo, quer pela APRAM .  Depois do recuo no concurso público internacional para a operação  portuária, o Grupo Parlamentar do Juntos pelo Povo pretende um esclarecimento  urgente se existe uma intenção do Governo de privatizar mais um serviço  público prestado pela APRAM, o que, no entender do JPP, poderá causar uma  perda de receitas desta entidade pública.   A se confirmar esta intenção, a mesma vai contra o próprio modelo de  regionalização da operação portuária que é defendido por este partido ,  critica Rafael Nunes.  O JPP adianta que vai aguardar até à próxima semana para que o Governo se  pronuncie sobre esta matéria. Findando este prazo, e na ausência dos devidos  esclarecimentos, o partido promete acionar os meios legais para obtê-los de  forma formal. ,A revelação foi feita por Sancha Campanella, advogada e responsável pelo  ISAL, esta manhã no decorrer dos estados gerais do Partido Socialista.  O ISAL vai abrir uma pós-graduação em Gestão e Administração Pública,  tendo como orientador científico o  catedrático Bacelar Gouveia. A  revelação foi feita por Sancha Campanella, advogada e responsável pelo ISAL,  instituto politécnico regional que, conforme relevou na sua intervenção  estados gerais do PS-Madeira, que vão decorrendo ao longo deste sábado.  O propósito, é também, ir correspondendo às necessidades do mercado, com a  responsável a relevar que  nos últimos anos vem se esbatendo a diferença  entre os que optam pelo ensino universitário e aqueles que escolhem o técnico  para a respetiva formação .  Sancha Campanella diferencia o ensino universitário como mais teórico e o  politécnico como mais prática, e quiçá mais adaptado às atuais exigência,  considerando na hora das escoa ainda existe uma questão cultural por detrás:   toda a gente quer ir é para a universidade e ninguém gosta de dizer que  está no politécnico .  No entroncar com a modernização da administração pública, existe, pois,  essa necessidade de adquirir novas valências por parte dos quadros, que  resultam, igualmente,  numa auto-motivação acrescida. As pessoas gostam de  estar dotadas de novas ferramentas, não se sentido excluídas , e em mais  uma exaltação das importância do ensino técnico, disse ter tido acesso a um  estudo que indicador que  daqui a twenty anos, sixty por cento da população terá  uma profissão que não foi ainda inventada . ,Eis os onzes do clássico que se disputa esta tarde no Estádio José  Alvalade, em partida que conta para a oneseven.  jornada da I Liga. O jogo tem  início às onefive:thirty e será arbitrado por Hugo Miguel, da AF Lisboa.  Sporting CP  -  FC Porto Resultados ao vivo,Há um sem-abrigo no Funchal que  tem a morada declarada como a autarquia da capital.  A história foi  partilhada pelo vice-presidente daa autarquia, Miguel Silva Gouveia.  Na dialética de uma das mesas dos estados gerais do PS-Madeira, que vão  decorrendo ao longo deste sábado, e no esmiuçar das responsabilidades dos  políticos perante a população e na forma como os problemas têm de ser  resolvidos, Miguel Silva Gouveia não resistiu a contra um pequeno, mas  simbólico episódio, no seu entender, com a plateia.  Disse, então, que num determinado momento  tive conhecimento que um cidadão  sem-abrigo havia recorrido à Loja do Munícipe porque havia perdido o cartão  de cidadão e no local próprio para fazer outro, não o faziam porque não  tinha residência. Claro que sendo sem-abrigo, não tinha residência. Mas o  problema tinha de ser resolvido e a solução foi encontrada: demos a morada da  Câmara Municipal do Funchal e fizeram-lhe um novo cartão de cidadão.  Problema resolvido, concluiu entre muitos sorrisos, extensivos à plateia.  Ou seja, há um cidadão que vagueia pelas ruas do Funchal que terá como  morada declarada os Paços do Concelho, edifício que, conforme graceja Miguel  Silva Gouveia  está isento de pagamento de IMI, senão lhe iria chegar uma  bonita conta . ,Os pais foram mortos a tiro em Winconsin, nos Estados Unidos, e desde aí que  Jayme Closs, de thirteen anos, nunca mais foi vista.  A menina foi encontrada por uma moradora numa rua, situada a cerca de uma hora  de distância da sua casa, e estava. desnutrida e suja. Foi identificada por  uma moradora que alertou prontamente os vizinhos.  Ao que tudo indica, Jayme Closs estava a ser mantida em cativeiro e terá  conseguido fugir ao homem que a raptou.  Recorde-se que após o alerta do desaparecimento, cerca de one.fifty voluntários  participaram nas buscas. Um homem foi detido pela polícia, com suspeitas do  seu envolvimento na morte de James Closs, de five anos, e de Denis, de four, e do  rapto de Jayme Closs.    ,Os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos combateram esta manhã um  princípio de incêndio no Estreito de Câmara de Lobos.  Segundo apurou o JM, tratou-se de uma queimada não autorizada que lavrou numa  área de fifty metros quadrados.  Os bombeiros apresentaram-se no Sítio do Damasqueiro com uma viatura. O fogo  foi combatido com material sapador e água.    ,O vice-presidente da Câmara Municipal do Funchal diz que  crise  Saúde  na Região também passa pelo não reconhecimento, de quem de direito, de que  os problemas existem.  Na mesa acerca da modernização da administração pública, estiveram Miguel  Silva Gouveia, engenheiro eletrotécnico com pós-graduação em gestão, que  é vice-presidente da Câmara Municipal do Funchal, e Sancha Campanella,  advogada e responsável pelo ISAL, instituto politécnico regional que,  conforme foi revelado na ocasião, irá abrir agora uma pós-graduação em  Gestão e Administração Pública, tendo como orientador científico o   catedrático Bacelar Gouveia.  As duas intervenções entroncaram-se, com o autarca a abordar a imperiosa  necessidade dessa modernização administrativa e a gestora do ensino privado a  apresentar o vasto e que de ofertas educativas, precisamente porque a essa  modernização está implícita uma requalificação dos recursos humanos.   Já desde o twofive de abril de onesevenfour que se fala em modernização da  administração pública , mesmo conhecendo diversas terminologias, mas o  certo é que  apenas seis governos, desde então, tiveram esta pasta e o  atual é mesmo o primeiro a mantê-la ao longo de toda a legislatura .  Miguel Silva Gouveia releva que  há muita legislação nesta matéria  e  também que a questão financeira não se coloca, descerrando, de seguida, os  desafios e vantagens dessa modernização que vaia acontecendo, mas, quiçá,  não com a celeridade desejada.  Para o vereador, o atendimento é essencial.  Quem hoje em dia compra a  comida e a paga já através do telemóvel, não pode aceitar que depois numa  qualquer repartição seja confrontada com documentos em triplicado , num  exemplo daquilo eu pretendia atingir. Mais, com a proliferação de redes  sociais, alerta que  se não dermos a possibilidade de apresentarem as suas  reclamações nos lugares próprios, irão se manifestar de uma outra forma  qualquer , pelo que  é fundamental ouvirmos todas as reclamações e  responder a todas, mesmo que a resposta seja negativa .  Quem aborda a  administração pública, merece sempre uma resposta , reforçou.  Falou ainda na transformação digital e das resistências encontradas,  lembrando que um documento digitalizado afinal  era imprimido em cada um dos  serviços por onde passava, e arquivado , dando este exemplo para explicar  essa necessidade dos quadros também se adaptarem aos tempos modernos.  Nesse aspeto do atendimento, disse que  mesmo sabendo que não tenho  capacidade para resolver todos os problemas, nós, como políticos, temos que  ter a coragem de os ouvir, porque essa incapacidade para resolver não ao nos  dá ao direito de não identificara o problema .  Com um oratória muito prática e direta, sintetiza que  o veto por  desconhecimento não é aceitável  e avisou que iria entrar num campo  política apara a comparação que se seguiria:  é isso que se passa na  Saúde da Região. É preciso reconhecer o que está mal, porque o  reconhecimento é o primeiro passo para resolver o problema , deixando  implícito que o Governo Regional reconhece problemas na saúde e que tal  apenas agrava a situação. ,A forma mais divertida de aprender e descobrir sobre a preservação do  ambiente.   É a garantia para o novo passatempo da Águas e Resíduos da Madeira  ARM ,  em parceria com a Empresa de Eletricidade da Madeira  EEM , que conta com o  apoio da EJM   Empresa Jornalística da Madeira e da ACIN iCloud Solutions. Chama-se ECO Descobrimentos, será apresentado oficialmente durante a próxima  semana, e consiste num jogo que se apresenta no formato de aplicação móvel.  Tem como finalidade sensibilizar e consciencializar os utilizadores e  respetivas famílias para as boas práticas ambientais, conjugando uma natureza  competitiva e interativa com a componente informativa e social. Desta forma, são dadas a conhecer as principais infraestruturas e equipamentos  associados à gestão das águas, resíduos e energia na Madeira,  proporcionando, aos utilizadores que se destaquem pela sua destreza e  conhecimento, a oportunidade de ganhar prémios aliciantes, entre os quais uma  viagem à Disneyland Paris.  Para se habilitar ao prémio, embarcando numa aventura pela preservação  ambiental, basta descarregar a aplicação, efetuar o registo e pôr à prova  os conhecimentos. Como? Capturando e colecionando os  ecos  através de  realidade aumentada. O jogo ECO Descobrimentos está disponível para  download  para  dispositivos iOS e Androis, podendo ser descarregado gratuitamente através das  lojas  online  App Store e Play Store.  É uma iniciativa que decorre do projeto  Os três da Vida Saudável , o  suplemento infanto-juvenil da ARM e EEM publicado no JM, que procura alertar e  consciencializar os mais novos para as boas práticas ambientais.         ,O Ministério da Saúde convocou os sindicatos dos enfermeiros para uma  reunião na quinta-feira com membros do Governo, que era uma das condições  impostas por um sindicato para desconvocar a greve em blocos operatórios.  Fonte oficial do gabinete da ministra da Saúde adiantou hoje à agência Lusa  que os vários sindicatos de enfermeiros foram convocados para uma reunião com  elementos do Governo das áreas da Saúde e das Finanças, que será na  quinta-feira em Lisboa.  No final da reunião de negociações com o Governo que decorreu na sexta-feira  a dirigente da Associação Sindical Portuguesa dos Enfermeiros  ASPE  Lúcia  Leite disse à Lusa que os sindicatos, face aos compromissos obtidos, decidiam  manter a greve dos enfermeiros convocada entre fourteen de janeiro e twenty-eight de fevereiro,  mas admitindo desconvocá-la se o executivo marcasse nova reunião negocial  para oneseven de janeiro, o que agora se verifica.  A ronda negocial relativa à carreira de enfermagem resultou em algumas  cedências aos profissionais - como a criação da categoria de enfermeiro  especialista e o descongelamento das progressões na carreira - mas não em  todas as reivindicações sindicais, que exigem também aumentos salariais e a  antecipação da idade da reforma.  A greve convocada para se iniciar na segunda-feira segue o modelo da que já  ocorreu entre twenty-two de novembro e threeone de dezembro e que teve origem num movimento  de enfermeiros que lançou uma recolha de dinheiro numa plataforma  online   para ajudar a financiar os colegas durante a paralisação.  Na ocasião, a recolha de fundos atingiu thirty-six mil euros e hoje os enfermeiros  voltaram a atingir o objetivo financeiro para a greve prevista para arrancar na  segunda-feira, tendo a recolha de fundos através de uma plataforma   online  ultrapassado os four mil euros pretendidos.  Às eleven:twenty de hoje o valor estava nos four.sevensevenseven euros.  A greve convocada poderá afetar blocos cirúrgicos de sete centros  hospitalares: os dois centros do Porto, Braga, Vila Nova de Gaia Espinho, Entre  Douro e Vouga, Tondela Viseu e Garcia de Orta. ,A ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, anunciou hoje que está a trabalhar com  o Ministério das Finanças na elaboração de uma portaria sobre a  continuidade territorial por via marítima que ligue esta região ao continente.   Estou, juntamente com o ministério das Finanças, a analisar a forma e os  termos que vamos assinar numa portaria que regula aquilo que diz respeito à  continuidade territorial por via marítima , declarou a governante,  discursando no decorrer da II convenção dos Estados Gerais do PS da Madeira,  integrada no projeto  Pela Madeira Sim ao Futuro , que vai versar nesta  segunda edição o tema  Economia Azul   A responsável apontou que a continuidade territorial não significa só uma  ligação marítima por ferry entre a Madeira e Portimão, como acontece  atualmente nos meses do verão, motivo pelo qual este projeto é visto de   forma sustentável, com enquadramento legal correto e soluções  sustentáveis do ponto de vista económico e da procura .  Apontou que, em twentyonefive, foi elaborado um diploma que contemplava a continuidade  territorial por modo aéreo e marítimo,  mas só foi regulado para o modo  aéreo e é como se não existisse  para a via marítima.  A governante enfatizou que o Governo está a tentar resolver o problema, o que   engloba estudos de rotas  entre a Madeira e o continente, e a avaliar   simultaneamente a questão da sustentabilidade financeira , nomeadamente a  questão dos subsídios.   Tem de haver aqui, não uma postura de exigência do Governo Regional, mas  de colaboração, tendo em consideração que a continuidade territorial é uma  coisa boa para todos os portugueses , devendo o assunto ser tratado numa   lógica inclusiva   Ainda argumentou que  há diferenças entre os modos de transportes , em  termos de enquadramento legal a nível internacional, pelo que o Governo está   a estudar um pacote com seriedade .  Ana Paula Vitorino realçou já ter dado  orientações à administração do  porto de Lisboa para estudar uma localização, dentro deste porto , para a  instalação de uma rampa para o acesso dos veículos,  porque sem rampa não  é possível  concretizar esta ligação.  A ideia, disse a ministra, é que esta infraestrutura seja integrada no Campus  do Mar, projeto que a ministra vai anunciar no dia thirty deste mês.  A responsável destacou também que no processo de implementação do projeto  da  janela única logística , que visa a modernização administrativa no  domínio do mar, o porto madeirense do Caniçal [leste da Madeira  foi  escolhido como infraestutura-piloto  para fazer a primeira implementação  que vai estar concluída no final do primeiro trimestre .  A governante anunciou igualmente que se reuniu na sexta-feira, no Funchal com o  grupo económico que gere os portos da Madeira [o grupo Sousa , e um grupo de  estivadores, tendo sido possível chegar a um acordo, pelo que  o pré-aviso  de greve não vai afetar o porto do Caniçal .  A ministra realçou que seven  do território nacional é marítimo, sendo o   nosso desígnio o aproveitamento sustentável do mar .   Somos um país marítimo e temos de nos afirmar como tal. Temos mais  responsabilidades, mas também mais possibilidades , vincou, defendendo que   Portugal tem que falar a uma só voz nestas matérias a nível da União  Europeia e da Organização das Nações Unidas .  A ministra falou do  pacote de medidas  adotadas pelo Governo da  República, declarando que o  Registo Internacional de Navios da Madeira é  um orgulho .  A governante referiu a importância da aprovação em Conselho de Ministro uma  proposta criação do regime dos navios com bandeira portuguesa quando  atravessam zona de perigo poderem contratar equipas de segurança.  A GNR confirmou este domingo ao JM que  a Câmara Municipal do Funchal está  a monitorizar  a situação de um grupo de cães  supostamente sete , no  Monte, com sinais de magreza extrema.  O caso, ilustrado com imagens de cinco desses cães no pátio de uma casa, foi  denunciado sexta-feira passada na rede social Facebook, num grupo dedicado a  ocorrências envolvendo animais, como se tratando de uma situação de  negligência. O desabafo da cibernauta, responsável pela publicação, deu azo a alguns  lamentos, mas também a denúncias junto das entidades competentes,  nomeadamente a GNR e a Câmara Municipal do Funchal, conforme ficámos a saber  através de um dos comentários publicados. De acordo com o referido comentário, feito por alguém que quis acalmar os  mais preocupados fazendo um ponto da situação, a GNR e funcionários da  autarquia foram ao local, onde tiveram oportunidade de constatar que, apesar de  terem água e comida, os animais não estavam a comer. Ao abordarem o dono dos cães, as referidas entidades terão também chegado à  conclusão de que os animais têm as vacinas em dia e estão chipados, ou seja,  têm toda a documentação em dia, colocando de imediato a hipótese de estarem  doentes. Dirofilariose poderá ser a maleita de que padecem, pois é uma doença que  causa magreza, por mais que os animais comam. Acrescenta a mesma fonte que o tutor foi intimado a levar os cães ao  veterinário urgentemente, e será visitado novamente esta semana pelas  autoridades competentes a fim de verificarem a situação.  Neste momento foi tudo o que foi possível fazer. Vamos aguardar o  desenrolar da situação , refere o mesmo interveniente na discussão.    , O presidente do parlamento venezuelano, Juan Guaidó, atribuiu hoje a sua  detenção, por funcionários dos serviços secretos, ao desespero do Governo  do Presidente Nicolás Maduro, sublinhando que há uma rutura de comando nas  forças de segurança.  Em Miraflores [Palácio Presidencial  estão desesperados, não sabem quem dá  as ordens  ... . Estes funcionários não sabiam o que faziam, afirmou o  presidente da Assembleia Nacional, dominada pela oposição ao Presidente.  Em declarações aos jornalistas, à chegada ao Estado venezuelano de Vargas, o  presidente do parlamento explicou que falou com os funcionários do Serviço  Bolivariano de Inteligência Nacional  SEBIN, serviços secretos , que o  detiveram durante cerca de uma hora.  Falhei-lhes de amnistia, que não podiam [deter-me  porque sou o legítimo  presidente da Assembleia Nacional, relatou.  Juan Guaidó voltou a apelar para uma efetiva mudança de Governo e instou os  venezuelanos a participar numa manifestação, a twothree de janeiro, pelo não  reconhecimento do novo mandato do Presidente Nicolás Maduro.  Eles não vão ser capazes de silenciar o grito da mudança, disse, precisando  que o Estado venezuelano de Zúlia está há eleven anos sem energia elétrica.  Por outro lado, agradeceu à comunidade internacional pelo apoio aos  venezuelanos.  O presidente da Assembleia Nacional, Juan Guaidó, esteve cerca de uma hora  detido pelos serviços secretos de informações, quando estava a caminho de  uma reunião fora de Caracas, disse a sua mulher.  Agradeço todas as reações imediatas de apoio face a esta violação cometida  pela ditadura dos direitos do meu marido. Já estou com ele e vamos à reunião  pública, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.  Guaidó era aguardado numa reunião a cerca de four quilómetros de Caracas.  Entretanto, o ministro venezuelano de Comunicação e Informação, Jorge  Rodríguez, anunciou a destituição dos agentes dos serviços secretos que  detiveram o presidente do parlamento.  Queremos informar todo o povo da Venezuela que estes funcionários estão neste  momento sendo destituídos e submetidos a um procedimento disciplinar mais  estrito, disse o ministro venezuelano de Comunicação e Informação, que  considerou a prisão do político um procedimento irregular.  Em declarações aos jornalistas, Jorge Rodríguez explicou que estes  funcionários atuaram de maneira irregular, considero que se sujeitaram a um  show, utilizado pela oposição para atacar o governo de Nicolás Maduro. ,Os cinco encontros da Divisão de Honra realizados este fim de semana  terminaram todos com o mesmo resultado: two-one.  Um dado curioso nesta .  jornada, em que o Câmara de Lobos cimentou a  liderança, vencendo por two-one, em casa, o Porto da Cruz. Refira-se ainda que o  dérbi entre Ribeira Brava e Pontassolense, 'sorriu' à equipa da Ponta do Sol,  que venceu por two-one o CD Ribeira Brava.   Resultados da .  jornada   Canicense one-two Bairro da Argentina  one.  de Maio two-one Andorinha  Caniçal two-one Machico   Ribeira Brava one-two Pontassolense   Câmara de Lobos two-one Porto da Cruz  No que respeita à I Divisão Regional, a principal surpresa foi o empate a  zero entre Estrela da Calheta e Carvalheiro, sem implicações na  classificação final.   Resultados da seven.  jornada   Choupana two-three São Vicente  Santacruzense three-one Machico B   Estrela da Calheta - Carvalheiro ,A Direção Regional de Estradas informa em comunicado que vai realizar  trabalhos de manutenção aos equipamentos de segurança instalados nos túneis  do troço rodoviário da Via Expresso Boaventura   São Vicente.  Por esse motivo, informa que é necessário proceder ao encerramento da  circulação rodoviária, amanhã, entre as hthirty e as oneseven horas.   Como alternativa os utentes devem dirigir-se pela ER twoeleven entre Boaventura e  a Rotunda de São Vicente , informa a mesma entidade.    ,Segundo o último estudo do CIES, os twenty futebolistas mais valiosos do planeta  valem mais de three mil milhões de euros.  A lista foi reunida pela publicação  Dinheiro Vivo  que ressalta que twelve  dos twenty atletas mais valiosos do planeta jogam na Premier League.   O valor de cada um dos desportistas é calculado através de um algoritmo que  tem conta diferentes variáveis.  Acrescenta o  Dinheiro Vivo  que os twelve atletas que jogam em Inglaterra  valem aproximadamente one, mil milhões de euros, sublinhando que nesta altura o  Brexit pode colocar as licenças de trabalho de muitos jogadores comunitários  em causa.  Cristiano Ronaldo ocupa o one.  lugar e Lionel Messi o seven. . Bernardo Silva  está em sixteen. .     Confira os restantes:     twenty. Ousmane Dembélé  França  - twelve milhões de euros  one. Cristiano Ronaldo  Portugal  - twelveseven milhões de euros  one. Eden Hazard  Bélgica  - twelve milhões de euros  oneseven. Paul Pogba  França  - thirteen milhões de euros  sixteen. Bernardo Silva  Portugal  - thirteenthree milhões de euros  onefive. Gabriel Jesus  Brasil  - thirteenfour milhões de euros  fourteen. Sadio Mané  Senegal  - thirteenseven milhões de euros  thirteen. Roberto Firmino  Brasil  - fourteenfive milhões de euros  twelve. Dele Allí  Inglaterra  - onefifty milhões de euros  eleven. Antoine Griezmann  França  - onefivefive milhões de euros  one. Leroy Sané  Alemanha  - onefive milhões de euros  . Philippe Coutinho  Brasil  - onefiveseven milhões de euros  . Romelu Lukaku  Bélgica  - sixteentwo milhões de euros  seven. Lionel Messi  Argentina  - onesevenone milhões de euros  . Paulo Dybala  Argentina  - oneseventwo milhões de euros  five. Mohammed Salah  Egipto  - onefour milhões de euros  four. Raheem Sterling  Inglaterra  - one milhões de euros  three. Neymar Júnior  Brasil  - oneseven milhões de euros  two. Harry Kane  Inglaterra  - twenty milhões de euros  one. Kylian Mbappé  França  - twoone milhões de euros ,Uma largada de balões terá estado na origem de pelo menos dois focos de  incêndio, um nos Canhas  Ponta do Sol  e outro no Arco da Calheta  Calheta .  As fotos chegaram à nossa Redação através de um leitor, mas os bombeiros  não terão sido chamados para os locais afetados.  Na ronda habitual pelas corporações de bombeiros da Região, quer  os Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava e Ponta do Sol quer os da  Calheta disseram ao JM não ter registado qualquer saída para incêndios.  É tradição, na época natalícia, haver uma largada de balões nos Canhas,  evento esse que, de acordo com a página do Facebook da 'Balões do Monte -  Nativistas Voadores' esteve marcada para o passado dia threeone de dezembro,  desconhecendo-se se tal chegou a acontecer.  ,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaido, esteve cerca de  uma hora detido pelos serviços secretos de informação, quando estava a  caminho de uma reunião fora de Caracas, disse a sua esposa.  Agradeço todas as reações imeditadas de apoio face a esta violação  cometida pela ditadura dos direitos do meu marido. Já estou com ele e vamos à  reunião pública, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.  Ãnteriormente Rosales tinha escrito na mesma rede social que o SEBIN [Serviço  Secreto Bolivariano de Informações  tinha detido Juan Guaido.  Guaido, presidente do parlamento venezuelano liderado pela oposição ao regime  de Nicolás Maduro, era aguardado numa reunião a cerca de four quilómetros de  Caracas.  Pouco tempo depois surgiu uma mensagem na conta oficial de Juan Guaido no  Twitter: Alertamos o mundo e o país que hoje, thirteen de janeiro, o comando do  SEBIN deteve o presidente da Assembleia Nacional e não sabemos onde se  encontra .  A ministra venezuelana dos Serviços Prisionais alertou esta semana Guaidó que  tinha preparada uma cela devido à intenção do presidente da Assembleia  Nacional de provocar um golpe de Estado no país e retirar Maduro do poder.  Atualmente, o Parlamento não reconhece legitimidade ao novo governo de  Nicolás Maduro. ,Um português, que está emigrado na Suíça, foi apanhado a conduzir o seu  Audi a twentyone km h.  Este foi abordado pela Polícia francesa quando voltava ao país onde trabalha.  O emigrante seguia de Portugal, em direção à Suíça, num Audi A. Foi  fotografado por um radar da polícia, quando circulava na autoestrada Afour, no  troço entre Tarbes e Toulous. Numa área que tem como máximo permitido twelve  km h.  A polícia apreendeu de forma provisória a carta de condução e o infrator  vai ter de se justificar no tribunal de Saint Gaudens, no próximo mês de  março.    ,A universidade egípcia de Al Azhar expulsou uma aluna por abraçar o seu  noivo fora do campus universitário, depois de a demonstração de afeto,  quando o rapaz a pedia em casamento, ter sido difundida nas redes sociais.  O comité de disciplina da universidade investigou o sucedido e tomou a  decisão de expulsar a aluna, apesar de o abraço não ter ocorrido no recinto  daquele importante centro académico do Islão sunita, disse à agência de  notícias espanhola EFE o porta-voz, Ahmed Zaree.  A decisão não é definitiva, podendo a aluna ainda recorrer perante o Comité  de Disciplina Supremo, que decidirá se  confirma, reduz ou anula o  castigo , acrescentou.  O porta-voz argumentou que a Universidade de Al Azhar  tem um caráter  especial  por ser um centro religioso e as suas decisões coerentes com  os  valores da sociedade  egípcia, na qual a maior parte dos cidadãos praticam  o islamismo sunita e seguem tradições conservadoras, sobretudo aquelas que  dizem respeito às relações entre homens e mulheres.  Ahmed Zaree sublinhou a importância de impor  um castigo forte, que seja  coerente com os valores da Universidade .  A aluna, que não foi identificada com nome próprio ou apelido, tem sido  chamada pelos meios de comunicação social locais de  a rapariga do  abraço .  A rapariga foi filmada depois de um rapaz se ter ajoelhado à sua frente com um  ramo de flores, pedindo-a em casamento, abraçando-a de seguida e pegando-lhe  ao colo, e rodopiando abraçados.  O episódio decorreu no campus de uma outra universidade do Cairo, a  Universidade de Mansura. ,A Câmara Municipal do Funchal informa, em comunicado, que dará amanhã  início à empreitada da Rua Dr. Fernão de Ornelas, após uma pausa na época  natalícia.  Fase two  De acordo com o gabinete da Presidência da CMF, nesta fase, a circulação  será interrompida na Rua do Ribeirinho de Baixo  a sul da Rua do Seminário  e  na Rua Dr. Fernão de Ornelas  entre a Rua do Ribeirinho de Baixo e a Rua do  Carmo , mantendo-se o acesso ao parque de estacionamento do Anadia, através da  Rua do Ribeirinho de Baixo.     Fase three  Na Fase three, onde será mantida a interrupção rodoviária na Rua Dr. Fernão de  Ornelas  entre a Rua do Ribeirinho de Baixo e a Rua do Carmo  e será retomada  a circulação na Rua do Ribeirinho de Baixo, no troço a sul da Rua do  Seminário, permitindo a circulação em direção à Rua Dr. Fernão de  Ornelas.     Fase four  A intervenção irá desenrolar-se no Largo do Phelps e Rua do Carmo, entre a  Rua threeone de Janeiro e a Rua Cooperativa Agrícola do Funchal, pelo que será  necessário realizar a circulação rodoviária em sentido contrário ao  habitual no último troço da Rua Dr. Fernão de Ornelas e na Rua do Ribeirinho  de Baixo, permitindo o acesso ao parque de estacionamento através da Rua Dr.  Fernão de Ornelas e saída em direção à Rua do Carmo.  De acordo com a autarquia, ao chegar à Rua do Carmo, o condutor poderá seguir  no normal sentido de circulação ou virar à esquerda em direção à Rua das  Hortas.     Cargas e descargas  A CMF alerta que durante a Fase two e Fase three, as operações de cargas e  descargas serão realizadas na Rua do Carmo, na via de trânsito que permite o  acesso à Rua Dr. Fernão de Ornelas.     Alternativas para os condutores  A autarquia apela ainda que a circulação seja evitada nos arruamentos  afetados, utilizando como alternativa a Avenida do Mar e das Comunidades  Madeirenses, a Rua João de Deus e a Via twofive de Abril.   Solicita-se, assim, a todos os condutores a melhor compreensão e habitual  colaboração no cumprimento da sinalização temporária existente no  local , conclui,             , Desconfiem de quem promete tudo, sobretudo daquilo que surge de repente  como se o mundo só começasse no amanhã , alertou, esta tarde, o presidente  do Governo Regional.  Falava no XXII Convívio de Produtores de Cana de Açúcar, na Calheta, onde  foi partido o bolo de mel com cerca de fiftykgs, um evento onde participaram  centenas de produtores e familiares.   Nós já começámos há muito tempo o nosso processo de desenvolvimento da  Madeira , completava o presidente, um processo que  teve os seus principais  autores que souberam estar nos momentos decisivos, no lugar certo da  história .  Para Albuquerque, é por essa razão que  a Madeira é uma das regiões mais  desenvolvidas do país e da Europa .  No seu discurso, e tendo em conta a escolha de Sara Madruga da Costa para  proceder ao corte do bolo de mel, destacou a deputada à Assembleia da  República por ter conseguido reduzir, à taxa mínima, o mel de cana da  Madeira.  Aos produtores, Miguel Albuquerque assegurou:  Os nossos compromissos de  apoio à agricultura da Madeira vão-se manter e vão-se reforçar. Vamos  continuar a fazer todo o apoio necessário através do POSEI Madeira, vamos  continuar a comparticipar nos fatores de produção da cana sacarina e dos seus  derivados e, mais uma vez, vamos, este ano, fazer o apoio aos fatores de  produção de todos os agricultores da Madeira. É um compromisso que este  Governo está a concretizar.   O chefe do Executivo disse ainda que pretende, no futuro, conseguir uma taxa  reduzida para o Rum da Madeira, um fator que considera fundamental para  aumentar a exportação do produto. ,A igreja do Colégio dos Jesuítas, no Funchal, encheu-se hoje de espetadores  para assistir ao  Concerto pela Paz  protagonizado por um grupo de músicos  internacionais.  O espetáculo, que teve como missão proporcionar  uma viagem melódica que  tem a profundidade e o poder de levar os espetadores a sentir paz e harmonia  interior ,  contou a atuação de Alap e Lukas   flauta, duduk e  percussão, a violoncelista Shamita, da Orquestra Sinfónica de Viena e o grupo  Onennes Dream Choir habituado a fazer concertos em igrejas de todo mundo e que,  esta tarde, trajou de branco numa alusão à paz.  Com o cenário intimista na bonita igreja do colégio, o concerto reuniu  dezenas de pessoas num ambiente de muita tranquilidade e serenidade.       ,O presidente do Governo Regional está nos Engenhos da Calheta, onde participa  no XIII Convívio de Produtores de Cana de Açúcar, procedida do evento do  Partir do Bolo de Mel, gigante, confecionado na fábrica há um ano.   Quando cheguei ao Engenho pediram-me que, este ano, não fosse eu a partir  o bolo , afirmou com humor. Estranhando o pedido, Albuquerque perguntou o que  tinha feito de errado no ano passado. Foi aí que teve conhecimento da  presença da deputada do PSD-Madeira à Assembleia da República, Sara Madruga,  a quem seria atribuída essa função, dado o seu papel na redução da Taxa  Mínima da Cana de Açúcar para a Madeira.  Albuquerque disse então:  Este ano, a nossa deputada Sara Madruga vai pegar  na faca, mas só para cortar o bolo de mel .         ,O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, Juan Guaidó, foi hoje detido  serviços secretos venezuelanos.  Segundo a notícia avançada pelo jornal Público, a informação foi revelada  pela oposição que acrescenta que o paradeiro de Juan Guaidó não é  conhecido.  A detenção não foi confirmada por fonte oficial, tendo sido revelada pela  mulher de Guaidó na rede social Twitter, e é assinalada dois dias depois de  Guaidó ter chamado Nicolás Maduro de  usurpador e ter anunciado que estava  preparado para assumir a presidência do país.     Denunció SEBIN DETIENE A JUAN GUAIDÓ  Fabiana Rosales  FabiiRosales  thirteen de  janeiro de twentyone          DENUNCIA Alertamos al mundo y al país que hoy  thirteenEne un comando del SEBIN  interceptó al Presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela  jguaido y  desconocemos su paradero.  Juan Guaidó  jguaido  thirteen de janeiro de twentyone      A oposição detém a maioria na Assembleia Nacional e não reconhece o  resultado das eleições, nas quais venceu Maduro.  A ministra das Prisões, Iris Varela, já tinha ameaçado prendê-lo.  De acordo com informações divulgadas por um jornalista, o dirigente ia  participar numa reunião pública, em La Guaira, capital do estado de Vargas,  quando foi intercetado por vários veículos do Serviço Bolivariano de  Inteligência Nacional  Sebin . ,O Belenenses venceu este domingo o Nacional por one- no Estádio da Madeira,  com um golo de Licá aos seven minutos.  Um erro de Rosic, na grande área nacionalista, possibilitou a recuperação  de bola à 'turma' de Belém, que chegou assim ao único golo da partida,  acabando por ditar a derrota dos madeirenses.   O Belenenses iguala o Vitória de Guimarães no five.  lugar, com twenty-eight pontos,  enquanto o Nacional está na eleven.  posição com one pontos somados.                  CD Nacional  -  Belenenses Resultados ao vivo    Classificações Sofascore  Resultadossofa embed 'sofa-standings-embed-fivetwo-onesevensevenfourteen', window ;,O Madeira Squash  Club garantiu dois pódios nos campeonatos nacionais de Sub-onefive e Sub-one que  decorreram em Anadia, este fim-de-semana.   De acordo com comunicado, o clube madeirense, orientado por Marco Spínola,  esteve representado pelos atletas Ana Cristina Oliveira, Mariana Guarda e  Vicente Almeida.   Os atletas madeirenses estiveram num plano bastante positivo, garantindo  duas medalhas de bronze. Nos Sub-onefive masculinos, Vicente Almeida alcançou o  último lugar do pódio depois de vencer Pedro Correia, por three- , informa a  organização.   Nos Sub-one femininos, Ana Cristina Oliveira esteve em grande destaque uma  vez que perdeu apenas dois jogos, com as finalistas da prova. No último jogo,  de apuramento de three.  e four.  lugar, a madeirense levou a melhor sobre Joana  Baptista e arrecadou o último lugar do pódio. Nesta competição, Mariana  Guarda ficou na quinta posição da geral, tendo perdido apenas com a sua  colega de equipa e com a campeã nacional , prossegue. Acrescenta que esta  última prestação  merece mais destaque, devido ao facto de as atletas  madeirenses ainda pertencerem ao escalão de Sub-oneseven .    ,Daniel Rebelo deu que falar no programa  Ídolos , tendo sido  ridicularizado pela produção do programa da SIC devido ao tamanho das suas  orelhas. O jovem chegou a dizer que a sua vida nunca mais foi a mesma depois  disso.  Aos twoone anos, continua a batalhar na Justiça por uma indemnização de one hundred mil  euros. Entretanto, passa por um processo de mudança de sexo, tendo alterado o  seu nome para Alexa Devni Rebelo.  Segundo um vídeo publicado por Alexa na rede social  Instagram , ainda  aguarda pela operação, mas submeteu-se a um tratamento hormonal essencial  para se transformar em mulher.    ,Mais de uma centena de urgências foram registadas este domingo no Dr. Nélio  Mendonça, no Funchal, conforme nos dá conta a informação em tempo real do  site do Serviço Regional de Saúde  Sesaram .  Devido ao elevado n  de utentes o tempo de atendimento poderá ser mais  demorado. Pedimos desculpa pelo incómodo, adverte o Sesaram, em letras  vermelhas.  Pouco depois das onefivehthirty, o quadro revelava onethree registos, entre situações  tipificadas como muito urgente one , urgente  fourthree , pouco urgente  four  e não  urgente  one .  Recorde-se que na passada sexta-feira, o Sesaram registou a entrada de twofifty  pessoas até às oneh. ,O antigo futebolista argentino Diego Maradona teve hoje alta da clínica em  Buenos Aires, na qual foi operado no sábado a uma hemorragia gástrica,  informou o seu advogado Matias Morla.   Diego Maradona saiu do hospital e vai prosseguir a convalescença em  casa , escreveu Morla na rede social Twitter.  O advogado agradeceu a todo o pessoal médico e auxiliar que acompanhou  Maradona e garantiu que o antigo futebolista  está grato a todos os que se  têm preocupado com ele .  Maradona, de five anos, foi operado no sábado à noite depois de lhe ter sido  detetada a hemorragia em exames médicos de rotina, que realizou em four de  janeiro.  Diego Maradona, considerado um dos melhores futebolistas de sempre, treina  atualmente o Dorados de Sinaloa, da segunda divisão mexicana. ,Para fugir aos discursos convencionais de Feliz Natal, o ministro da Cultura e  das Artes australiano decidiu que a melhor forma de comunicar era através da  música.  David Templeman decidiu encerrar o ano, adaptando a música Sound of Silence,  de Simon and Garfunkel ao contexto parlamentar.   Templeman introduziu desta forma a canção:  Olá presidente, meu velho  amigo . Prosseguiu dirigindo algumas críticas aos deputados e resumindo  alguns dos eventos que moldaram o parlamento australiano no ano passado.  O protagonista deste momento musical insólito, registado no início do  último mês de dezembro, conclui a sua intervenção desejando um  Feliz  Natal, do parlamento .  Atenção que esta não é a primeira vez que o ministro discursa de forma  original, tendo feito o mesmo, no encerramento do ano parlamentar do ano  anterior, ao som de  The Galaxy Song , dos Monty Python.  O vídeo é da autoria do  Observador .         ,Nacional e Belenenses encontram-se empatados a zero no intervalo do encontro  referente à oneseven.  jornada da Liga NOS.  Depois de uma primeira parte onde o Nacional procurou sempre assumir as  'despesas' do jogo, o 'nulo' mantém-se no marcador, no final dos primeiros fourfive  minutos. ,Opositores de Nicolás Maduro contestaram este domingo em Madrid o novo  mandato do Presidente da Venezuela.  Entre os contestatários estava Leopoldo Lopez Gil  na foto a segurar a  bandeira venezuelana , pai do líder da oposição, Leopoldo Lopez que está  preso.  A contestação teve lugar na Praça da Porta do Sol, na capital espanhola.    ,A companhia aérea de Hong Kong Cathay Pacific vendeu voos entre Portugal e  aquela região da China, em primeira classe, por menos de oneseven euros, repetindo  um erro de sistema que já tinha acontecido há duas semanas.  Os bilhetes de ida em primeira classe entre Portugal e Hong Kong, com escala  em Londres, foram vendidos na página na Internet da empresa por one.fivetwelve dólares  de Hong Kong  cerca de sixteen euros , informou o jornal South China Morning Post,  citado pela agência de notícias France Presse.   Estamos à procura da causa deste incidente tanto interna como externamente  com os nossos vendedores, disse um porta-voz da empresa ao jornal da China.  Os clientes que conseguiram esta tarifa - cerca de dez vezes abaixo do normal -  são um número muito pequeno de pessoas, afirmou a mesma fonte.  Na noite de Ano Novo, dezenas de viajantes também compraram bilhetes a preços  muito baixos entre o Vietname e a América do Norte.  A empresa teve um ano de twentyone difícil, com perdas de threethree milhões de dólares   cerca de twenty-eight, milhões de euros à taxa de câmbio atual  no primeiro  semestre, já que enfrenta uma concorrência cada vez maior das empresas  chinesas, com preços agressivos.  A Cathay também foi vítima de um gigantesco caso de violação de dados,  admitindo no final de outubro que ,four milhões de passageiros foram atingidos.  Os piratas informáticos acederam a dados pessoais, como datas de nascimento,  números de telefone e passaportes. ,A CDU manifestou-se hoje no Caniçal contra a privatização dos CTT.  O Coordenador Regional da CDU, Edgar Silva, sublinhou que está em  causa um  serviço público fundamental para a população e para a atividade económica  e social do país .   Os CTT não davam prejuízo ao Estado, antes pelo contrario, como comprovam  os oneseven milhões de euros de lucros que entravam nos cofres públicos nos  últimos cinco anos anteriores à privatização , afirmou Edgar Silva.  O representante disse ainda que este serviço era  tido como um dos melhores  postais , mesmo em comparação com outros mundiais.                  O encerramento do balcão dos CTT, na freguesia do Caniçal, vem penalizar  as populações. É necessário reverter o processo de privatização dos CTT e  lutar para a reabertura do balcão dos CTT do Caniçal , concluiu,       ,A explosão de uma botija de gás no café do Grupo Desportivo e Recreativo  dos Funcionários da cadeia do Monsanto, em Lisboa, provocou hoje queimaduras  em duas mulheres que foram transportadas para o Hospital de Santa Maria.  Fonte oficial do comando metropolitano de Lisboa da PSP avançou à agência  Lusa que as duas funcionárias, uma com cerca de sixty anos e outra com twenty-eight,  sofreram queimaduras quando estavam  a trocar uma bilha de gás  no  estabelecimento.   A explosão deu-se quando trocavam uma bilha de gás e provocou ferimentos  graves numa mulher e mais ligeiros na outra , disse a oficial de dia da PSP,  adiantando que o estabelecimento comercial está fechado devido aos danos  materiais provados e aguarda a inspeção de um técnico de gás.  O alerta da explosão às autoridades foi dado cerca das eleven:thirty.  O estabelecimento do Grupo Desportivo e Recreativo dos Funcionários da cadeia  do Monsanto situa-se junto à porta principal da cadeia de alta segurança. A  explosão provocou diversos danos materiais, que levaram as autoridades a  decretar o encerramento provisório daquele espaço de restauração.  A notícia do incidente foi avançada pelo Correio da Manhã. ,O Presidente da República Italiano, Sergio Matteralla, congratulou-se hoje  com a detenção de Cesare Battisti, condenado por quatro homicídios na  década de seven e preso na Bolívia, após fugir do Brasil, e pediu a sua  extradição de imediato.  Matteralla pediu às autoridades bolivianas que o ex-militante de esquerda  seja  prontamente entregue às autoridades italianas para que cumpra a pena  de prisão perpétua pelos graves crimes que cometeu  em Itália há quatro  décadas.  O primeiro-ministro italiano, Giuseppe Conte, garantiu, entretanto, que as  famílias das quatro vítimas assassinadas  podem finalmente obter  justiça , adiantando que um avião já vai a caminho da Bolívia para  transportar Battisti para uma cadeia italiana.  Entretanto, o Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, congratulou-se também pela  detenção de Battisti.  Felicito os responsáveis pela captura do terrorista Cesare Battisti, escreveu  o Presidente brasileiro na sua conta no Twitter, horas depois da captura do  ex-militante da extrema esquerda em Santa Cruz de la Sierra, mas sem mencionar  as autoridades bolivianas.  Battisti, de four anos, foi membro do grupo Proletários Armados pelo Comunismo   PAC , um braço das Brigadas Vermelhas.  Em oneninety-three acabou condenado à revelia a prisão perpétua por vários  assassínios cometidos entre onesevenseven e oneseven.  Fugiu para França e, em twentyfour, quando este país estava prestes a revogar o seu  estatuto de refugiado político, viajou para o Brasil, onde permaneceu  escondido por três anos.  A fuga terminou no Rio de Janeiro em março de twentyseven, quando foi preso numa  operação conjunta de agentes do Brasil, Itália e França.  O STF autorizou a sua extradição em twentynine numa decisão não vinculativa, que  deixou a decisão final nas mãos do ex-Presidente Lula da Silva, que a  rejeitou no dia threeone de dezembro de twentyone, último dia do seu mandato, e desde  então o italiano vivia em liberdade no Brasil. ,Depois de ter sido despedido pelo Manchester United, José Mourinho deverá  regressar, na próxima semana, à Premier League.  E ao que tudo indica, será comentador por um dia, noticia o jornal   Mirror .  Mourinho deverá comentar o jogos entre Arsenal e Chelsea, que está agendado  para one de janeiro e deverá ser transmitido na  BelNSports .  Para além disso, comentará ainda o jogo entre Qatar e Arábia Saudita para a  Taça Asiática. ,Membros de gangues, das quais muitos migrantes centro-americanos fogem,  aproveitam as caravanas para tentarem chegar aos Estados Unidos como ilegais.  Paradoxalmente, os mesmos gangues que hoje expulsam milhares nasceram nos EUA  nos anos eighty.  Regularmente, desde que a primeira caravana de migrantes partiu em thirteen de  outubro das Honduras, o Presidente norte-americano, Donald Trump, refere-se a  criminosos e terroristas que tentam entrar nos Estados Unidos usando as  caravanas.  Pode ser que o republicano tenha apenas usado a acusação como tática  política para gerar medo entre os eleitores e alavancar votos para os  candidatos do partido nas eleições intercalares de six de novembro. Porém,  entre todos os migrantes ouvidos pela Lusa, os relatos são coincidentes: há  membros das maras, infiltrados nas caravanas.  Maras são os gangues que aterrorizam os países do Triângulo Norte da  América Central  Honduras, Guatemala e El Salvador .  Sim, vieram membros das 'maras' com a caravana, mas foram saindo pouco a pouco.  Estão a ficar as famílias, confirma à Lusa Keila Castro  thirty , à entrada da  sua barraca no acampamento El Barretal, principal refúgio dos migrantes em  Tijuana, fronteira com os Estados Unidos.  Keila reconhece bem os membros dos gangues: o seu ex-marido era um deles.  Nós sabemos quem são, revela.  Keila recorda o episódio do dia twofive de novembro em que cerca de fifty migrantes  aproveitaram um protesto inicialmente pacífico para forçar a entrada. O  serviço de fronteira  Border Patrol  reagiu com bombas de gás lacrimogéneo  enquanto prendia fourtwo pessoas.  Eram integrantes das 'maras'. Fazem tumulto porque não podem passar  legalmente. A cada novo episódio de fuga, mais a caravana se purifica. É como  um filtro. Essas pessoas estão desesperadas por cruzar porque não podem  esperar, conta Keila, que partiu de Porto Cortés, Honduras.  Na caravana vieram muitos 'maras'. Sabemos quem são alguns; de outros,  desconfiamos. Não nos metemos com eles, afirma a hondurenha Gelen Onasis  Padilla  twenty-eight , também de Porto Cortés. Algumas características, como  determinadas tatuagens, expõem os integrantes de um gangue.  A hondurenha Anabel Pineda  twenty-six , de São Pedro Sula, também viu a entrada de  gangues durante a travessia da primeira caravana.  Quando estávamos na Guatemala, entraram 'maras' na caravana, sim. O ambiente  ficou pesado, confirma à Lusa Anabel, cujo irmão entrou para essa fação do  crime organizado.  Neri Martínez  fourseven  é uma vítima das maras em várias frentes do crime.  Primeiro perdeu um cunhado, assassinado por resistir, durante um ano, a  entregar a sua propriedade aos gangues. Depois, os delinquentes exigiram-lhe o  chamado imposto de guerra, que consiste em extorquir, mensalmente, parte dos  lucros de qualquer atividade comercial.  Cada negócio que houver nas Honduras tem de pagar imposto às 'maras'. Se te  rebelas ou se alguma vez falhares, matam-te. Eu não queria mais pagar o  'imposto'. Declarei a falência do negócio e vim embora, explica à Lusa este  hondurenho de Santa Bárbara.  Os marginais ocuparam uma fazenda de café da família, impedindo a entrada dos  donos. Para não acabar morto como o cunhado nem perder por completo a  propriedade, Neri vendeu por thirty mil lempiras  one.thirty euros , a fazenda que  valia, pelo menos, cinco vezes mais.  A gota de água que o fez juntar-se à primeira caravana foi quando o seu  próprio filho de fourteen anos passou a correr risco.  A 'mara' persegue adolescentes de fourteen anos para os recrutar. Pagam-lhes um  salário de one.fifty lempiras  fivefour euros  que os próprios jovens precisam de  cobrar em extorsão aos comércios. Depois, tornam-se assassinos. Eu não quero  perder o meu filho. É o último que me resta. Inclusive, eu retirei-o do  colégio porque vendem drogas. Os gangues de crianças estão organizados nas  Honduras, desabafa Neri.  Se alguém denunciar a criminalidade à Polícia, corre risco de vida porque o  Estado está controlado pelas 'maras', está em conluio com o tráfico de  drogas .   Não podemos denunciar porque as 'maras' ficam a saber em dez minutos. Há  uma associação policial com o crime organizado, denuncia.  Os dois principais gangues são Os one  Barrio one  e Os thirteen  Mara Salvatrucha  Stoner thirteen ou MSthirteen . Paradoxalmente, ambos nasceram nos Estados Unidos durante  os anos eighty.  A guerra civil em El Salvador  oneeighty-onetwo , que deixou cerca de seven mil mortos,  expulsou cerca de four mil pessoas para os Estados Unidos, muitas das quais  assentaram na periferia de Los Angeles. À época, os gangues mexicanos,  coreanos e afro-americanos dominavam a região.  Jovens salvadorenhos integraram-se no gangue de mexicanos Barrio one. Outros  fundaram o seu próprio grupo como modo de proteção das demais. Assim, nascia  a Mara Salvatrucha Stoner ou MSthirteen.  Por compartilharem a origem dos seus integrantes, o Barrio one e a MSthirteen, eram  irmãos, mas, com o tempo, a disputa por territórios levou-os a tornarem-se  rivais. Nas prisões da Califórnia, os membros aperfeiçoavam hierarquias,  códigos e métodos.  Durante os anos ninety, quando também começou a construção do muro com o  México, os Estados Unidos endureceram a política de imigração, elevando as  deportações. Já em El Salvador, os deportados encontraram um país devastado  pela guerra, pela pobreza e um Estado ausente. Foi o terreno fértil para a  procriação que avançou para realidades sociais semelhantes nas Honduras e  Guatemala.  Mais do que gangues de rua, transformaram-se em crime organizado, incorporando  extorsões, tráficos de armas, de drogas, de dinheiro e de pessoas, fazendo do  Triângulo do Norte uma das regiões mais violentas do mundo. ,Dois homens morreram hoje numa estação de esqui de Morillon, na região  francesa da Alta Saboia, após a detonação acidental de explosivos que  manipulavam com o objetivo de provocar uma avalanche antes da abertura das  pistas.  O acidente ocorreu pouco antes das eight:thirty  seven:thirty em Lisboa , a cerca de one.eight hundred  metros acima do nível do mar, enquanto os dois funcionários seguiam o plano  de ação de desencadear avalanches preventivas.  Os investigadores estavam no local da tragédia cerca do meio-dia para perceber  como aconteceu o acidente.  As regiões de Saboia e Alta Saboia estão sob um risco forte de avalanches   nível quatro numa escala até cinco  devido às intensas nevadas na madrugada  de sábado para domingo. ,A instituição Diocesana disponibiliza-se para total colaboração e lealdade  para com novo Bispo da Diocese do Funchal, deixando ainda um agradecimento pela  forma como D. António Carrilho sempre a acarinhou.  A mensagem da Cáritas Diocesana do Funchal, felicitando a nomeação do novo  Bispo da Diocese do Funchal foi publicada na sua página do facebook, subscrita  pelos seus órgãos sociais, que têm agora em Duarte Pacheco o presidente da  direção.  Na mensagem constam palavras de estímulo a D. Nuno Brás, que será empossado  no próximo dia oneseven de fevereiro, bem como agradecimentos a D. António  Carrilho, que cessa funções nesse dia.  É o seguinte o teor da dita mensagem:   A Cáritas congratula-se com a nomeação de D. Nuno Brás, para assumir as  funções de Bispo do Funchal, desejando-lhe as maiores felicidades, nestas  suas novas funções, e disponibilizando-se para total colaboração, com total  lealdade e compromisso, como é matriz desta instituição.  Na hora da saída a Cáritas deixa também um profundo agradecimento pela forma  como D. António Carrilho sempre acarinhou esta instituição Diocesana.  O nosso muito obrigado .  No seguimento da notícia publicada pelo JM, que dava conta da ida da GNR e da  CMF, após denúncia, a uma casa no Monte com um grupo de cães maltratados, a  associação Ajuda a Alimentar Cães publicou um vídeo na página do Facebook  que evidencia que os animais estavam à fome.  Segundo a notícia do JM, no local tinha comida e água disponível para os  animais. A comida e água que estavam no local foi disponibilizada horas antes  pela Associação Ajuda a Alimentar Cães. O proprietário não alimenta os  cães como é evidente pelo estado de magreza dos mesmos. Além de doentes,  padecem fome, esclarece a associação, garantindo que os animais estavam  esfomeados, contrariando a informação de que estariam sem comer por estarem  doentes.  Note-se que a informação vem a contrariar aquela divulgada ontem, que dava  conta da constatação de que os animais apresentavam magreza extrema e falta  de apetite por estarem doentes, por parte da autarquia e GNR.  Na mesma publicação, a Ajuda a Alimentar Cães afirma ter enviado esta  informação via e-mail para a GNR para que o caso seja novamente investigado.     ,Complexo Social vai ter residências assistidas, lar e piscina de  reabilitação.  No assunto que faz manchete na edição de segunda-feira do JM, saiba que este  investimento, já aprovado pela Câmara, aguarda pelo apoio do Governo em  compensação pelo hospital dos Marmeleiros e pelos jogos sociais.  Os casamentos estão em alta na Madeira, com um aumento de twofive  em twentyone. Entre  one.twenty casamentos, thirty foram entre pessoas do mesmo sexo. Estes e outros  detalhes, na página three.  Saiba também que a Associação  Fura Samba está em guerra, tendo sido  confirmada a expulsão do ex-presidente e dívidas.   O congresso social democrata acontece já no próximo fim de semana e espera  mais de mil pessoas. Entre as quais, o líder nacional Rui Rio, presença agora  confirmada.  Um Jornal, duas capas. No Desporto, o destaque vai para o Nacional, que perdeu  ontem por one- diante do Belenenses no Estádio da Madeira. A ineficácia da  equipa madeirense e um erro de Rosie comprometeram a estratégia dos  alvinegros, ditando a derrota.  A perda de pontos do Madeira SAD ao empatar ontem diante do SIR one.  de Maio, o  empate entre o União e o Marítimo B no campeonato de Portugal e o triunfo de  Lúcia Franco e Flávio Remesso na Boa Ventura completam a capa desportiva do  JM.  Integra também a edição de hoje o primeiro caderno das  Jornadas  Madeira , uma iniciativa que apresenta o retrato de cada concelho e recolhe  contributos para o futuro. A iniciativa inaugura com o concelho de Santana,  revelando dados económicos, demográficos, sociais, culturais, desportivos e  outros indicadores. ,Pelo menos uma pessoa morreu hoje e outras sete ficaram feridas na sequência  de uma explosão de gás, num prédio de residencial na cidade de Shakhty, no  sul da Rússia, informaram as autoridades locais.  Foi uma explosão de gás, com certeza, disse o governador da região de  Rostov, Vasili Golubbev, antes da conclusão dos resultados da investigação.  Um total de fourteen pessoas tiveram de ser retiradas do prédio danificado, segundo  as autoridades, que garantiram que as vítimas vão receber toda a ajuda  necessária.  Os especialistas vão estudar o estado da estrutura do prédio para determinar  se ele ainda é habitável, disse o prefeito de Shakhty, Andrei Kovaliov,  segundo a agência de notícias Interfax.  Em threeone de dezembro, three pessoas morreram devido ao desabamento parcial de um  edifício de habitação na Rússia, na região dos Montes Urais.  Parte do prédio de nove andares desabou após uma explosão de gás em  Magnitogorsk, uma cidade industrial na região de Chelyabinsk, a cerca de one.seven  quilómetros a leste de Moscovo, nos Montes Urais. ,Os governos de thirteen países americanos, entre os quais o do Brasil, condenaram  hoje a detenção do presidente da Assembleia Nacional da Venezuela, Juan  Guaidó, rejeitando qualquer ato que afete a integridade física dos membros do  parlamento.  O Grupo de Lima, como ficou conhecido após a sua formação na capital do  Perú, em twentyeight, é atualmente constituído pelos governos da Argentina, Brasil,  Canadá, Chile, Colômbia, Costa Rica, Guatemala, Guiana, Honduras, Panamá,  Paraguai, Peru e Santa Lúcia.  Em comunicado divulgado pelo Ministério das Relações Exteriores do Brasil,  os thirteen países condenam a detenção arbitrária de Juan Guaidó, efetuada pelos  serviços secretos de informação da Venezuela. O deputado foi detido durante  cerca de uma hora, tendo posteriormente sido libertado.  [Os Governos  Expressam a sua mais forte rejeição a qualquer ação que afete  a integridade física dos membros da Assembleia Nacional da Venezuela, as suas  famílias e colaboradores, e a qualquer pressão ou coerção que impeçam o  exercício pleno e normal das suas competências como órgão constitucional e  legitimamente eleito na Venezuela, lê-se no comunicado.  O presidente da Assembleia Nacional esteve hoje cerca de uma hora detido pelos  serviços secretos de informações, quando estava a caminho de uma reunião  fora de Caracas, anunciou a sua mulher.  Agradeço todas as reações imediatas de apoio face a esta violação cometida  pela ditadura dos direitos do meu marido. Já estou com ele e vamos à reunião  pública, escreveu Fabiana Rosales na sua conta no Twitter.  Guaidó era aguardado numa reunião a cerca de four quilómetros da capital  venezuelana.  Entretanto, o ministro venezuelano de Comunicação e Informação, Jorge  Rodríguez, anunciou a destituição dos agentes dos serviços secretos que  detiveram o presidente do parlamento.  Queremos informar todo o povo da Venezuela que estes funcionários estão neste  momento sendo destituídos e submetidos a um procedimento disciplinar mais  estrito, disse o ministro venezuelano de Comunicação e Informação, que  considerou a prisão do político um procedimento irregular.  Em declarações aos jornalistas, Jorge Rodríguez explicou que estes  funcionários atuaram de maneira irregular, considero que se sujeitaram a um  show, utilizado pela oposição para atacar o governo de Nicolás Maduro. ,O Desportivo de Chaves voltou hoje às vitórias na receção ao Tondela   two-one , deixando o último lugar da I Liga portuguesa de futebol, enquanto o  Belenenses venceu em casa do Nacional  one-  e subiu a sexto.  Depois de quase quatro meses sem ganhar na prova, os flavienses conseguiram a  terceira vitória na I Liga em twentyone one, e a primeira sob o comando do treinador  Tiago Fernandes, graças a golos do brasileiro André Luís, aos twenty minutos, na  recarga a uma grande penalidade que Cláudio Ramos defendeu, e do sul-africano  Luther Sing, aos fiveseven.  Tomané ainda reduziu de penálti no último lance do encontro, no oitavo  minuto de descontos, mas a expulsão de Ricardo Costa, aos two minutos, acabou  por condicionar a reação beirã, deixando a formação de Pepa no thirteen.   lugar, com one pontos.  Antes do jogo de hoje, que começou com dez minutos de atraso devido a gelo no  relvado, o Desportivo de Chaves tinha conseguido dois empates a zero, com  Feirense e Vitória de Setúbal, somando o terceiro jogo sem perder, enquanto  os beirões quebram uma série de três triunfos seguidos no campeonato.  Por seu lado, os transmontanos deixaram o último lugar e chegaram ao oneseven.  e  penúltimo, com twelve pontos, os mesmos do Desportivo das Aves, que termina a  primeira volta com a lanterna-vermelha do campeonato.  No Funchal, um golo de Licá, aos seven minutos, deixou o Belenenses no sexto  posto da tabela no final da primeira volta, com twenty-eight pontos, os mesmos do  Vitória de Guimarães  quinto  e do Moreirense  sétimo .  Por seu lado, os insulares somaram o terceiro desaire em casa e estão no twelve.   posto, com one pontos, caindo uma posição devido ao empate entre Rio Ave e  Vitória de Setúbal  one-one .  No último jogo da oneseven.  jornada, a última da primeira volta, vila-condenses e  setubalenses empataram one-one, com golos do brasileiro Galeno e de Berto, para os  visitantes, já depois de Matheus Reis ter sido expulso nos anfitriões.  A equipa de Daniel Ramos continua em  crise , somando o nono jogo sem  ganhar, e segue em one.  lugar, com twenty pontos, mais um que a formação de  Setúbal, que subiu ao eleven.  lugar, com os mesmos pontos do twelve.  classificado,  o Nacional.  O campeonato é liderado pelo campeão em título FC Porto, que fecha a  primeira volta com fourthree pontos, mais cinco do que o segundo classificado, o  Benfica, mais seis do que o Sporting de Braga, terceiro, e oito para o  Sporting, quarto.   Dragões  e  leões  empataram no sábado sem golos em Lisboa,  enquanto o Benfica bateu o Santa Clara  two-  e o Sporting de Braga cedeu um  empate com o Portimonense  one-one . ,A ministra do Mar visitou, este domingo, a costa norte, acompanhada por  elementos do PS-M, incluindo o candidato às eleições, Paulo Cafôfo.  As imagens foram partilhadas por Emanuel Câmara, presidente do PS-M, que  aproveitou para deixar uma provocação à oposição.   O almoço foi o nosso famoso arroz de lapas, que muito tem engasgado a nossa  oposição, disse Câmara, depois de ontem, nos Estados Gerais do PS-M, ter  dito que está na hora de sacar a lapa do poder.   Na descrição das fotografias partilhadas este domingo, na sua página de  Facebook, o presidente do PS-M escreveu o seguinte: Hoje tive a honra de  receber a Ministra do Mar, Ana Paula Vitorino, no meu concelho, no Porto Moniz,  e mostrar todas as potencialidades do nosso  Mar do Norte  e das suas  infra-estruturas marítimas, que são uma mais valia para o nosso concelho e  que podem ser um factor de desenvolvimento de toda a costa norte da Madeira.  Para isso, precisamos de uma aposta clara no mar, na economia azul, e ontem,  nos Estados Gerais do PS-M, ficou claro que estamos a trabalhar para que essa  seja uma realidade na próxima década.      Várias equipas de resgate estavam hoje de manhã a escavar um túnel lateral  para tentar resgatar uma criança de dois anos que no domingo caiu num poço  junto à necrópole da Tumba Del Moro, local turístico em Málaga, Espanha.  A subdelegada do Governo espanhol em Málaga, María Gámez adiantou hoje que  o novo túnel vai ajudar as equipas de resgate, que não conseguiram extrair  terra do poço  que tem eleven metros de profundidade e twofive centímetros de  diâmetro  com máquinas de sucção pesada durante os trabalhos noturnos.  A subdelegada do governo em Málaga adiantou que as equipas começaram a abrir  um túnel lateral de cerca de eighty metros, aproveitando a inclinação da  montanha, para tentar chegar à área onde se presume estar o pequeno Yulen.  Os trabalhos começaram às seven:  eight: hora de Lisboa , depois de as equipas  de resgate terem tentado retirar terra do buraco para encontrar a criança.  No entanto, as máquinas utilizadas para o efeito detetaram uma massa compacta  que não pode ser removida, a cerca de seventhree metros de profundidade.  María Gámez explicou que a alternativa mais segura é abrir um túnel  paralelo ao poço onde caiu o menino.   Existem fatores determinantes na operação: a segurança da criança e a  estabilidade do terreno, que dificulta o trabalho , disse.  Uma centena de pessoas participam da operação de resgate da criança desde as  fourteen: de domingo, quando o pai do menino e o serviço onetwelve avisaram a Guarda  Civil que ele tinha caído no poço, um buraco para prospeção e busca de  água naquela zona de serra.  Para o local foram destacados elementos do serviço onetwelve, do Consórcio  Provincial de Bombeiros, Proteção Civil, a Equipa de Resgate e Intervenção  de Montanha  EREIM  de Álora e Granada, submarinistas e bombeiros de Málaga.  Algumas empresas privadas estão a ajudar nas buscas fornecendo equipamento  para tentar localizar a criança.  Segundo o jornal El País, o buraco onde o menino caiu, que estava desprotegido  e sem qualquer sinalização, fica muito próximo do dólmen do Cerro de la  Corona, local turístico também conhecido como Tumba del Moro, na Andaluzia. ,A criação de incentivos à fixação de empresas em Santana foi uma das  reivindicações abordadas, hoje, nas 'Jornadas Madeira twentyone' do JM.  É uma preocupação comum alguns elementos da audiência nestas 'Jornadas da  Madeira twentyone', mas foi expressa pelo presidente da Junta de São Roque do  Faial, Gonçalo Jardim.  Na resposta, Rogério Gouveia, diretor regional adjunto de Finanças, lembrou  que não se  fixam pessoas por decreto e que a aposta nas acessibilidades,  como é o caso da via expresso de São Jorge,  visa justamente facilitar a  mobilidade no concelho e fomentar a fixação de pessoas. ,Estão a ser retomados os trabalhos de resgate da criança de dois anos, que  caiu num poço com mais de one hundred metros de profundidade em Málaga, Espanha. Mas  esta não é a primeira vez que uma tragédia semelhante acontece a esta  família.  Segundo vizinhos da família, em twentyoneseven o casal, Vicky e José, perdeu outro  filho, Óliver, com apenas três anos, depois de a criança sofrer um enfarte  enquanto a família passeava na praia, escreve o El País. Óliver já teria  desmaiado na rua vinte dias antes da sua morte. Na altura, a equipa de médicos  que observou a criança não terá conseguido encontrar nenhuma causa.   Foi de repente, ficou ali mesmo , contou Bienvenido Ariza, citado pelo  Sol, comerciante do mesmo bairro onde moram os avós de Yulen.  Note-se que neste momento, mais de uma centena de elementos da Proteção  Civil, Serviços de Emergência, Polícia local, Polícia Nacional e Guarda  Civil trabalham para resgatar Yulen, que caiu no poço enquanto brincava com o  seu primo. ,A  Madeira terá ainda este ano um Estatuto Regional do Cuidador Informal,  anunciou a secretária regional da Inclusão e Assuntos Sociais, Rita Andrade,  nas 'Jornadas Madeira twentyone', em Santana.  Rita Andrade acrescenta que as propostas neste âmbito envolvem custos na  ordem dos milhares de euros e, por isso, não avançam.  Segundo a secretária, a Madeira já apoia os thirtyseven cuidadores informais na  Região, sendo essencial que o Estatuto do Cuidador Informal seja apresentado  este ano.  Rita Andrade é uma das oradoras da iniciativa JM 'Jornadas da Madeira twentyone'  que prossegue, neste momento,  numa fase de perguntas aos paricipantes.  Leia mais em https: livestream.com livestreamforyou events eighty-fivetwofourteentwenty-two ,Pelo menos onefive crianças, a maioria com menos de um ano de idade, morreram na  Síria nas últimas semanas devido ao frio e por falta de cuidados, divulgou  hoje a UNICEF.  O Fundo das Nações Unidas para a Infância referiu, num comunicado, que com  as temperaturas baixas e a falta de cuidados, pelo menos oito crianças  morreram em Rokbane, um campo de deslocados no sul da Síria, enquanto outras  sete morreram enquanto as suas famílias fugiam de um bastião  jihadista   no leste do país.  Treze delas tinham menos de um ano, referiu a nota da UNICEF.  As vidas dos bebés continuam a ser interrompidas por problemas de saúde que  podem ser evitados ou tratados. Não há desculpas para isso no século XXI,  disse Geert Cappelaere, diretor regional da UNICEF para o Médio Oriente e  Norte de África.  O conflito que assola a Síria desde twentyeleven deixou mais de thirty-six mil pessoas mortas  e causou uma séria crise humanitária, deixando milhões de deslocados  internos e refugiados no exterior.  No campo de refugiados sírio em Rokbane, onde vivem dezenas de milhares de  pessoas que recebem ajuda humanitária, pelo menos oito crianças, a maioria  delas com menos de quatro meses de idade, morreram em apenas um mês, assegurou  o UNICEF.  No leste da Síria, milhares de civis fugiram de um bastião mantido pelo grupo   jihadista  Estado Islâmico  EI , que é alvo de uma ofensiva militar na  província de Deir Ezzor.  As famílias que procuram segurança   passam os dias ao frio, sem abrigo  ou necessidades básicas, lamentou a UNICEF.  Sem cuidados médicos, proteção e abrigo acessíveis e confiáveis, mais  crianças morrerão dia após dia em Rokbane, Deir Ezzor e em outros lugares na  Síria. A história irá julgar-nos pelas mortes absolutamente evitáveis,  advertiu Cappelaere. ,O diretor regional adjunto das Finanças, Rogério Gouveia, abordou o impacto  das medidas do Governo Regional no setor económico, e destacou também as  tendências positivas do turismo, considerando que Santana tem  margem de  crescimento .  Rogério Gouveia começou por sublinhar o regresso, nos últimos anos, a uma  média de crescimento acima dos dois pontos percentuais. A taxa de desemprego  tem vindo também a decrescer, tendo o diretor regional adjunto afirmado que o   desempenho económico favorável é reflexo das políticas económicas  tomadas em tempo de crise e pós-crise .  Sobre o turismo, destacou o  comportamento positivo  do mercado turístico  na Região, com aumento de camas e dormidas, rendimento por quarto, e de taxas  de ocupação. Em Santana, notou Rogério Gouveia, cresceu a oferta de camas,  impulsionado pelo turismo rural, embora tenha afirmado que,  no rendimento  por quarto e número de noites ainda há margem de crescimento .   Vir à Madeira e não vir a Santana será como ir a Roma e não ver o  Papa , disse o diretor regional adjunto para as Finanças, que  defendeu ser necessário criar formas para que os turistas não passem  apenas por Santana, mas que possam também pernoitar no concelho. .  Ao mencionar várias medidas lançadas pelo Governo Regional, Rogério Gouveia  destacou o crescimento económico da Madeira. Ao contrário daquilo que se  tentou fazer passar, que a Madeira é um poço de dívidas, ficou aqui provado  que não é assim, e isso é algo que nos deve orgulhar. O tempo se  encarregará de mostrar quem tinha razão: se nós ou os velhos do restelo ,  rematou.  Pode acompanhar o debate em direto em  https: livestream.com livestreamforyou events eighty-fivetwofourteentwenty-two. ,Ouvir os problemas e preocupações. Estes os objetivos da viagem que o  secretário regional da Educação vai fazer à Austrália a twenty-six e twoseven de janeiro  para reunir com a comunidade portuguesa local.  Isto mesmo foi garantido por Jorge Carvalho, há minutos. à margem de um  simulacro que decorreu na Escola Gonçalves Zarco  Barreiros .  Aos jornalistas. o governante explicou que esta deslocação vem na sequência  de outras que têm sido feitas a outras comunidades espalhadas pelo mundo.  Quanto ao simulacro, do total desconhecimento dos alunos, visou testar a  capacidade de resposta da comunidade escolar à necessidade de evacuação do  edifício. Aos seis minutos após o alarme, todos os alunos, professores e  pessoal não docente estavam no campo de jogos.  Os Sapadores e a PSP estiveram no local e neste teste houve dois feridos. Foi a   fingir  mas podia ser a sério.  O secretário da Educação enalteceu esta cultura da prevenção ,A polícia zimbabueana usou hoje gás lacrimogéneo para dispersar  manifestantes em Bulawayo, no sul do Zimbabué, no segundo dia de protestos  contra a subida dos preços dos combustíveis decretada pelo Governo.   Um elevado número de manifestantes invadiu pelo segundo dia consecutivo as  ruas da segunda maior cidade do país, considerada como um bastião da  oposição ao regime, pilhando lojas e exigindo a demissão do Presidente  Emmerson Mnangagwa, avançou a agência France-Presse.   Os sistemas de telecomunicações, incluindo o acesso à internet, foram  bloqueados hoje em todo o país pelo próprio Governo, de acordo com  declarações de uma fonte numa operadora telefónica à AFP.  Não temos o  equipamento para o fazer, portanto adivinhem quem o fez , disse, sob  anonimato.  A autoridade local de regulação da internet desmentiu, no entanto, qualquer  interferência no sistema.  Não fui informado da existência de qualquer  problema , afirmou à AFP o diretor-geral da instituição, Gift Machengele.   Várias pessoas foram mortas no Zimbabué na segunda-feira durante  manifestações violentas contra a subida do preço dos combustíveis decidida  por Mnangagwa.  No primeiro dia de uma greve geral de três dias, a polícia dispersou centenas  de pessoas que bloquearam as estradas e pilharam estabelecimentos comerciais  nas duas maiores cidades do país, Harare e Bulawayo.  Estas operações  provocaram perdas de vidas e bens, bem como feridas entre  as forças policiais e a população , anunciou ao final da tarde de  segunda-feira o ministro da Segurança, Owen Ncube, sem detalhar o número de  vítimas.   No sábado à noite, Mnangagwa anunciou a multiplicação dos preços da  gasolina por two,five, na esperança de reduzir o consumo e os tráficos associados  à desvalorização da moeda.   Esta subida incendiou os ânimos, com numerosos zimbabueanos a recearem uma  subida generalizada dos preços.   A Confederação Sindical do Zimbabué apelou à população para parar o  trabalho até quarta-feira.   Importantes efetivos militares foram deslocados no início da greve geral para  vários bairros de Harare e Bulawayo.    ,O treinador Eduardo Villegas foi nomeado selecionador de futebol da Bolívia,  anunciou na segunda-feira o presidente da Federação boliviana de futebol   FBF , em conferência de imprensa.  Villegas, antigo defesa, de fivefour anos, estava à frente da equipa boliviana do  San Jose, campeão do torneio de encerramento na Bolívia, e assume a seleção  em substituição do interino César Farias, à frente da equipa nacional desde  maio de twentyone.  A Bolívia falhou o apuramento para o Mundialtwentyone, numa qualificação em que  foi nona e penúltima classificada na zona sul-americana, e na Copa América de  twentysixteen foi última classificada no seu grupo, sem qualquer ponto.  O novo selecionador é um dos treinadores com mais títulos na Bolívia, com  seis campeonatos no currículo.    ,A quebra na natalidade afetou toda a Região, atingindo os twenty-two,five  entre twentyone e  twentyoneseven. O concelho de Santana acompanhou a tendência negativa, registando uma  quebra na ordem dos onefive,four .  No período de sete anos, os nascimentos cairam de fivetwo para fourfour em Santana. Em  termos de mortalidade, o concelho perdeu, entre twentyone e twentyoneseven, twelve,three  da sua  população.  São indicadores que acompanham a tendência europeia e  justificam, no entender de Rita Andrade, secretária regional da Inclusão e  dos Assuntos Sociais, a política social direcionada para o incremento da  natalidade.  Nas 'Jornadas Madeira twentyone', uma iniciativa do JM, Rita Andrade lembrou algumas  das iniciativas do Governo. Entre elas o 'Kit Bebé', a redução nas  mensalidades das creches e o apoio ao material escolar.  Acompanhe este debate em https: livestream.com livestreamforyou events eighty-fivetwofourteentwenty-two ,O empresário responsável pelo furo de uma centena de metros, onde uma  criança caiu, no último domingo, e Málaga, Espanha, garante ter  tapado o  furo com uma pedra  e que o deixou selado.   Apesar disso, Antonio Sanchez admitiu, em declarações ao diário digital El  Espa ol, citado pelo Diário de Notícias  Lisboa , que está nervoso devido  ao desaparecimento da criança, que não foi resgatada, nem localizada.    Faço sempre os meus trabalhos com segurança, garante o empresário. E  sublinha: Se ninguém tivesse tirado a pedra, a criança não teria caído lá  dentro.  O empresário alega ainda que alguém terá feito, já depois de ele ter  concluído o trabalho, uma vala com cinco ou seis metros de diâmetro em torno  do furo, cujo diâmetro é de apenas twofive cm. Garantiu desconhecer o motivo pelo  qual foi retirada a pedra, ou foi feita a vala em torno da abertura.  Os trabalhos de resgate prosseguem, entretanto, no terreno, pelo segundo dia  consecutivo.   Segundo a imprensa espanhola, a terra, que terá resvalado das bordas até ao  interior do furo, a uma profundidade de eighty metros, está a ser sugada por uma  máquina à máxima velocidade.   Um poço paralelo está a ser escavado em simultâneo, com mesma profundidade e  maior diâmetro, para alcançar o local onde o menino poderá estar preso.   Os pais de Yulen perderam, no ano passado, um filho, um menino de três anos,  que morreu de um problemas cardíacos. ,O cantor madeirense deu mostras do seu talento no arranque da iniciativa que o  JM estreia hoje as 'Jornadas Madeira twentyone'.  Depois de um momento musical, Miguel Silva, sub-diretor do JM, explica a  importância desta iniciativa que visa dar voz aos vários concelhos da Madeira  e divulgar a sua realidade, os problemas e aquilo que têm de melhor para  oferecer.  Acompanhe este debate em https: livestream.com livestreamforyou events eighty-fivetwofourteentwenty-two ,O cão de um homem paraplégico que faleceu no último domingo em Chaves,  continua a permanecer nos escombros da habitação, a farejar o local.   Segundo informa o Correio da Manhã, um vizinho terá tentado levá-lo para  casa, colocando-o no carro, mas no animal fugiu e regressou à sua casa.   O homem tem procurado alimentá-lo e garante que se a família do falecido  não quiser adotar o animal, ele próprio adotará.     ,Já está a postos para o início do debate das 'Jornadas Madeira twentyone', que  começa já a partir das oneh.  O debate contará com a presença de Rita Andrade, secretária regional da  Inclusão e Assuntos Sociais, Rogério Gouveia, diretor regional adjunto das  Finanças, a presidente da União Desportiva de Santana, Graça Nunes, o  artista local Tiago Sena Silva, presidentes das juntas de freguesia, entre  outros.  Recorde-se que esta é uma iniciativa do JM que, nos próximos meses irá  percorrer toda a Região, com o intuito de revelar dados concelhios a nível  económico, demográfico, social, cultural, desportivo, entre outros.  Pode acompanhar em direto o debate através das plataformas JM. ,O primeiro-ministro grego enfrenta uma semana crucial com o pedido de um voto  de confiança no parlamento, cujo debate se inicia hoje, ou a perspetiva de  eleições antecipadas, após a rutura da coligação governamental pelos  Gregos Independentes  Anel .   O parlamento grego inicia hoje às one: locais  eight: em Lisboa o debate  sobre uma moção da confiança apresentada por Aléxis Tsipras, e a votação  deverá decorrer na noite de quarta-feira, informou na segunda-feira a  conferência de líderes.   O processo vai decidir se Tsipras, líder do partido de esquerda Syriza,  mantém a confiança do hemiciclo para terminar o seu mandato, no final do  verão, ou se vai ser forçado à convocação de eleições antecipadas após  o colapso da coligação, no poder desde twentyonefive.   No domingo, Panos Kammenos, líder do Anel  direita soberanista , abandonou o  cargo de ministro da Defesa e rompeu com a coligação, devido à entrada no  parlamento helénico do acordo com a vizinha Macedónia sobre o novo nome do  país balcânico.   Na sexta-feira, os deputados macedónios aceitaram designar o seu país   República da Macedónia do Norte  e deverá ser agora o parlamento grego  a pronunciar-se sobre o novo nome, na sequência do acordo de Prespa concluído  entre a Grécia e a Macedónia em oneseven de junho, que pretende terminar com um  diferendo que se prolonga há twenty-eight anos.   Nos termos deste acordo, a Grécia compromete-se a retirar o seu veto à  entrada da Macedónia na NATO e ainda às negociações de adesão à União  Europeia  UE  do pequeno país balcânico e ex-república jugoslava.   Tsipras considera possível garantir os votos dos fourteenfive deputados eleitos pelo  seu partido e ainda os votos dos deputados do Potami, um partido pró-europeu  da oposição, que possui sete dos thirty lugares no parlamento.   Na Grécia, um voto de confiança poderá ser aprovado com metade dos votos a  favor dos deputados presentes  um mínimo de twelve , mas Tsipras já referiu que  vai pedir o apoio de onefiveone deputados, e que convocará eleições antecipadas  caso não alcance este objetivo.   Tsipras já referiu estar preparado para governar em minoria para completar o  processo de ratificação do acordo que deverá encerrar o contencioso entre a  Grécia e a Antiga República Jugoslava da Macedónia  Fyrom  antes da  convocação das eleições legislativas.     ,Os talibãs reivindicaram hoje um ataque com um carro armadilhado realizado na  noite de segunda-feira, que matou pelo menos quatro pessoas e feriu outras onethirteen  numa área residencial frequentado por estrangeiros no leste de Cabul, no  Afeganistão.  Com base na informação inicial que temos, [no ataque  morreram dezenas de  membros das forças invasoras estrangeiras e os seus apoiantes afegãos, disse  o porta-voz talibã Zabihullah Mujahid num comunicado divulgado por e-mail, sem  dar um número exato de vítimas.  Os talibãs reivindicaram o ataque sublinhando que após a primeira explosão  com o carro armadilhado na Zona Verde, outros quatro bombistas suicidas  entraram no complexo, que referiu ser o ninho dos serviços de informação, e  lutaram por várias horas contra as forças estrangeiras e afegãs.  Zabihullah Mujahid observou que vários civis sofreram ferimentos menores em  casas perto do ataque devido aos vidros quebrados e às consequências da  explosão, mas acrescentou que os civis não eram o alvo.  No entanto, o porta-voz da Polícia de Cabul, Basir Mujahid, reduziu o número  de mortos no ataque para quatro e outros onethirteen feridos.  O porta-voz negou a versão dos talibãs de um confronto com bombistas suicidas  após a explosão.  Não houve ataque de bombistas suicidas após o assalto com o carro  armadilhado. Depois da explosão  disse Basir Mujahid, acrescentando que a  situação na área é normal.  Cabul tem sofrido nos últimos meses uma série de grandes ataques contra todos  os tipos de alvos, desde membros da minoria xiita aos trabalhadores envolvidos  nas eleições parlamentares de dia twenty de outubro, bem como candidatos e  eleitores.  O último ocorreu no final de dezembro, quando uma sede do Governo foi atacada  e four pessoas foram mortas e twoseven ficaram feridas.  Desde o fim da missão da NATO, em janeiro de twentyonefive, o Governo afegão vem  perdendo terreno para os talibãs e controla five  do país, segundo dados da  Inspeção Especial para a Reconstrução do Afeganistão  SIGAR  do Congresso  dos Estados Unidos.    ,O parlamento britânico realiza hoje o chamado voto significativo ao acordo  proposto pelo governo conservador da primeira-ministra, Theresa May, para a  saída da União Europeia  UE  dentro de seventhree dias, a twenty-nine de março.  Os deputados vão começar perto das twelve: horas o quinto e último dia de  debate sobre o acordo para o  Brexit', que começou na passada quarta-feira,  e que vai encerrar pelas one: horas com uma declaração da chefe do governo.  Depois desta intervenção, os parlamentares vão votar primeiro as  alterações ao documento apresentadas pelos diferentes deputados e grupos  políticos e só depois vão deliberar sobre o texto negociado com Bruxelas.  A hora da votação do acordo dependerá do número de emendas aceites pelo  presidente da Câmara dos Comuns, John Bercow, que até segunda-feira tinha  recebido pelo menos twelve, podendo cada uma demorar cerca de thirty minutos a discutir  e votar.   O programa indica que o debate termina às one: horas, mas os procedimentos  deverão prolongar-se pela noite dentro e o voto realizar-se já perto ou  depois das twoone: horas.   Na semana passada, Bercow causou controvérsia ao aceitar uma alteração a uma  moção do governo que força à apresentação de um plano B no espaço de  três sessões parlamentares.  Para passar, o acordo precisa teoricamente de threetwenty votos a favor para contrariar  mais de thirty votos esperados dos partidos da oposição, em particular do  Partido Trabalhista, dos Liberais Democratas e do Partido Nacionalista Escocês.  Porém, dezenas dos threeoneseven deputados do partido Conservador e os one deputados do  Partido Democrata Unionista ameaçaram reprovar o documento, muitos dos quais  dispostos a aceitar uma saída sem acordo e desordenada.   Uma aprovação desencadearia a ratificação pelo Parlamento Europeu e a  introdução no parlamento britânico da legislação para a respetiva  implementação do acordo, que oferece uma saída ordenada da UE e um período  de transição até ao final de twotwo, durante o qual serão negociadas as  futuras relações entre as duas partes.  Mas se, como é esperado, o documento for rejeitado, Theresa May tem de voltar  ao Parlamento no máximo até segunda-feira twoone de janeiro indicando os  próximos passos a dar, sendo possível que a primeira-ministra responda ao  resultado antes, seja ainda hoje à noite ou na quarta-feira.   Entre as diversas opções motivo de especulação estão um regresso de May a  Bruxelas para pedir mais concessões de forma a propor de novo o acordo aos  deputados e a realização de uma série de votos para testar qual a solução  mais consensual.   Embora a saída sem acordo seja a opção por defeito, por a data estar escrita  na lei, nos últimos dias a imprensa britânica deu conta da possibilidade de a  data do  Brexit ser suprimida ou adiada ou de um grupo de parlamentares  transversal aos diferentes partidos tentar ganhar o controlo do processo para  determinar o seu curso. ,A China pediu hoje ao Canadá que pare com comentários irresponsáveis, após  o primeiro-ministro canadiano, Justin Trudeau, ter classificado de arbitrária  a condenação à pena de morte de um canadiano, por tráfico de droga, no  país asiático.  A porta-voz do ministério chinês dos Negócios Estrangeiros, Hua Chunying,  descreveu como um erro as declarações de Trudeau, que acusou ainda Pequim de  usar o seu sistema judicial para pressionar o Canadá, no âmbito da detenção  de Meng Wanzhou, diretora financeira do grupo chinês das telecomunicações  Huawei.  Hua apelou a Otava que respeite a legislação da China.  Um tribunal da província de Liaoning, nordeste da China, condenou à pena de  morte o canadiano Robert Lloyd Schellenberg, por tráfico de droga, depois de,  no final do mês passado, ter ordenado a repetição do seu julgamento.   Schellenberg foi detido há mais de quatro anos e inicialmente condenado a onefive  anos de prisão, em twentysixteen, pelo Tribunal Popular de Dalian.  No entanto, um mês após a detenção no Canadá de Meng Wanzhou, o Tribunal  Popular Superior da província de Liaoning considerou a pena incorreta e  ordenou a repetição do julgamento.  O mesmo tribunal agendou o julgamento para segunda-feira, com apenas quatro  dias de aviso prévio, e, num único dia ditou a pena de morte.  O tribunal revelou durante o julgamento que Schellenberg tentou transportar twenty-twotwo  quilos de metanfetaminas de Dalian para a Austrália.  É extremamente preocupante para nós, enquanto governo, como deveria ser para  todos os nossos amigos e aliados, que a China tenha optado por começar a  aplicar arbitrariamente a pena de morte, afirmou Trudeau.  O Canadá passou, entretanto, a avisar os seus cidadãos em visita à China  para que tenham um alto grau de cautela devido ao risco de aplicação  arbitrária das leis locais.  Meng foi detida a pedido dos Estados Unidos, por suspeita de que a Huawei tenha  exportado produtos de origem norte-americana para o Irão e outros países  visados pelas sanções de Washington, violando as suas leis.  Após terem ameaçado o Canadá com graves consequências, caso não libertasse  Meng, as autoridades chinesas detiveram Michael Kovrig, antigo diplomata do  Canadá, e Michael Spavor, empresário que organiza viagens turísticas e  eventos desportivos na Coreia do Norte, ambos acusados de prejudicarem a  segurança nacional da China, e anunciou a repetição do julgamento de Robert  Lloyd Schellenberg.  Meng foi, entretanto, libertada sob fiança por um tribunal canadiano.    ,Katelyn Ohashi, uma ginasta norte-americana da Universidade da Califórnia,  alcançou nota máxima numa competição em Anaheim, nos Estados Unidos.  Um one não é suficiente para este exercício de chão por  katelyn ohashi,  lê-se na conta oficial do Twitter da UCLA Gymnastics, onde o vídeo desta  ginasta, que alcançou o primeiro lugar, foi partilhado no domingo.  O vídeo tem circulado a internet e, entretanto, foi visto quase twenty milhões  de vezes.     A  isn't enough for this floor routine by  katelyn ohashi.   pic.twitter.com pqUzlsevenAlUA  UCLA Gymnastics  uclagymnastics  thirteen de janeiro  de twentyone     ,O Irão lançou hoje um satélite, apesar das críticas dos Estados Unidos,  contudo o foguete que o transportava não conseguiu entrar em órbita,  afirmaram as autoridades iranianas.  O foguete que transportava o satélite Payam não conseguiu atingir a  velocidade necessária no terceiro estágio do seu lançamento, disse o  ministro das Telecomunicações, Mohammad Javad Azari Jahromi, à TV estatal  iraniana.   Infelizmente o satélite não foi colocado em órbita na última fase,  acrescentou.  O ministro não especificou o que fracassou, mas prometeu que os cientistas  iranianos vão continuar os trabalhos.   Para além do satélite Payam, Teerão pretende enviar mais um satélite, mas  com o fracasso de hoje o lançamento poderá ser adiado.   Doosti  nome do segundo satélite  está à espera de órbita, escreveu, sem  especificar, o ministro iraniano, na sua conta da rede social Twitter.  As pretensões espaciais do Irão são criticadas pelos Estados Unidos.  O secretário da defesa norte-americano, Mike Pompeo, disse que os planos do  Irão em enviar satélites para o espaço desafiam uma resolução do Conselho  de Segurança da ONU, que aconselha Teerão a não desenvolver atividades  relacionadas com mísseis balísticos capazes de albergar armas nucleares.  O Irão insiste que os lançamentos não violam a resolução.  Na última década, o país enviou vários satélites de curta duração e em  twentythirteen lançou um foguete com um macaco para o espaço. Os EUA temem que a mesma  tecnologia de lançamento de satélites possa ser usada para desenvolver  mísseis de longo alcance capazes de transportar armas nucleares.    ,A Associação Sindical de Juízes Portugueses  ASJP  desconvocou a greve  marcada para twothree de janeiro, após terem sido reatadas as negociações com o  Governo sobre as alterações ao Estatuto do Magistrados Judiciais, disse o  presidente da ASJP à Lusa.  Manuel Soares explicou à agência Lusa que a decisão de suspender o dia de  greve foi tomada após uma reunião com a Ministra das Justiça, que decorreu  em dezembro, e com a posterior entrega aos juízes de uma proposta escrita  sobre as matérias em causa.  Apesar da desconvocação da greve a twothree de janeiro, os juízes mantêm, por  agora, os restantes dias já marcados até outubro.   A proposta escrita é tecnicamente complexa e estamos a analisá-la.  Enquanto estamos a conversar e a discutir matérias que nos separam não nos  parece razoável executar essa medida [greve  e por essa razão desmarcamos ,  adiantou o presidente da associação sindical.  A desconvocação do dia de greve marcado para janeiro é, no entender da  associação,  um sinal de abertura e disponibilidade para conversar  com o  Governo sobre as matérias do Estatuto nas quais divergem.   Após um longo processo negocial que terminou com divergências e o cumprimento  de dez dias de greve, o dirigente sindical congratulou-se com a disponibilidade  para negociar mostrada agora pelo Governo.  Estamos em negociações formais ainda reservadas, mas já percebemos quais  são as dificuldades do Governo e acho que o Governo já percebeu as dos  juízes. Há matérias sobre as quais estamos de acordo, mas há algumas  importantes sobre as quais não estamos de acordo ainda e não sabemos se é  possível chegar , frisou.   Sobre a possibilidade de serem desconvocados os restantes dez dias de greve  marcados até outubro, Manuel Soares apenas lembrou que a ASJP marcou os  protestos sempre na convicção de que não era preciso executá-los.   Nós marcámos estas greves com a esperança e convicção de que não era  preciso realizá-las e mantemos esse desejo , afirmou.  A greve de twoone dias intercalados, marcada entre twenty de novembro de twentyone ano e  outubro deste ano, resulta da contestação em torno da proposta de revisão do  Estatuto dos Magistrados Judiciais  EMJ , já aprovado na generalidade pela  Assembleia da República e que a associação sindical considera estar  incompleta, nomeadamente em matéria remuneratória.   Entende a ASJP que os juízes não podem aceitar que se aprove um Estatuto que  não assegure de forma adequada o aprofundamento da independência judicial nem  resolva bloqueios na carreira com quase três décadas, prolongando, com custos  sociais desnecessários, um conflito que se arrasta já há demasiado tempo.       ,Um terço dos heliportos hospitalares, incluindo o Hospital de Santa Maria, em  Lisboa, estão impedidos de receber voos noturnos de emergência médica por  não cumprirem vários requisitos técnicos como a ausência de sinalização  luminosa de auxílio à aterragem.  De acordo com a edição de hoje do Jornal de Notícias, que cita dados da  Autoridade Nacional da Aviação Civil  ANAC , das threethree unidades hospitalares que  têm instalações para receber helicópteros, em dez está proibida a  aterragem de voos noturnos, entre os quais o Hospital de Santa Maria, que tem  de usar os aeroportos militares de Lisboa.  Os hospitais de Guimarães e Lamego, no distrito de Viseu, não têm  certificação para qualquer voo.  A proibição foi imposta pela ANAC, entidade responsável pela certificação  e fiscaliza.  No que diz respeito ao hospital de Guimarães, a ANAC, citada pelo jornal,  adiantou  que está fechado por não reunir condições para a operação   e em Lamego não terá sido solicitada a certificação.  As bases de Figo Maduro ou Academia Militar, na Estefânia, têm sido a  resposta para hospitais como o Hospital de Santa Maria, que não recebem  helicópteros do Instituto Nacional de Emergência Médica  INEM  à noite.  Também o Hospital São Francisco Xavier, em Lisboa, que teve a primeira equipa  de helitransporte médico no país, em oneseven, falta a certificação de voos  noturnos, segundo indica o jornal.  A lista de heliportos que não permitem aterragens noturnas inclui ainda os  hospitais Garcia de Horta, em Almada, de Santarém, de Tomar, dos Covões, em  Coimbra, de Mirandela e o Dr Nélio Mendonça, no Funchal.   Aos threethree heliportos hospitalares, juntam-se mais eleven que recebem hélis de  emergência médica que são propriedade de câmaras, bombeiros, Porto de Sines   um  e de privados  um , em Massarelos, no Porto.  Além da falta de sinalização, a ANAC adianta ainda que a proibição de voos  à noite também se deve  à inspeção regular .  Este cenário, segundo o JN, verifica-se há mais de duas décadas após o  arranque do serviço de helicópteros de emergência médica.    ,O futebolista português Cristiano Ronaldo pode ganhar na quarta-feira o seu  primeiro troféu ao serviço da Juventus, na Supertaça de Itália, frente ao  AC Milan, em Jeddah, na Arábia Saudita.  Após nove anos no Real Madrid, o capitão da seleção portuguesa chegou esta  temporada à Juventus, crónica campeã italiana, e pode agora somar o twoseven.   título da carreira como sénior.  Bem encaminhada para vencer a oitava liga italiana consecutiva, a Juventus,  líder da Serie A, parte como favorita perante o inconstante AC Milan, quinto  classificado, já a twenty-two pontos do conjunto de Turim.  A primeira medalha sénior de Cristiano Ronaldo surgiu também numa Supertaça,  mas em Portugal, em twentytwo, ano em que o Sporting venceu o Leixões, por four-one,  numa partida em que o extremo, ainda adolescente, não saiu do banco de  suplentes.  Ronaldo deixou os 'leões' sem mais nenhum título e mudou-se para o Manchester  United, no qual, sob o comando de Alex Ferguson, conquistou nove troféus, com  o mais sonante a ser a Liga dos Campeões em twentyseven eight.  A nível internacional, pelos 'red devils', Ronaldo conquistou ainda o Mundial  de clubes de twentyeight, somando ainda três ligas inglesas  twentysix seven, twentyseven eight,  twentyeight nine , duas Taças da Liga inglesa  twentyfive six, twentyeight nine , uma Supertaça  twentyseven   e uma Taça de Inglaterra  twentythree four .  Em twentynine one, o português mudou-se para o Real Madrid, ao serviço do qual  conquistou mais quatro Ligas dos Campeões  twentythirteen fourteen, twentyonefive sixteen, twentysixteen oneseven e  twentyoneseven one , três Mundiais de clubes  twentyfourteen, twentysixteen e twentyoneseven  e duas Supertaças  Europeias  twentyfourteen e twentyoneseven .  A nível interno, os nove anos nos 'merengues' não foram tão recheados, com  'apenas' duas Ligas espanholas  twentyeleven twelve e twentysixteen oneseven , duas Taças do Rei  twentyone eleven  e twentythirteen fourteen  e duas Supertaças de Espanha  twentytwelve e twentyoneseven .  Pela seleção portuguesa, Ronaldo esteve em duas finais de Europeus, em twentyfour e  twentysixteen, conquistando o troféu na segunda vez, em França, perante a equipa da  casa.  Além de Ronaldo, também João Cancelo faz parte da equipa da Juventus e pode  conquistar o primeiro título fora de Portugal, depois de ter vencido uma I  Liga, uma Taça de Portugal e uma Taça da Liga em twentythirteen fourteen, ao serviço do  Benfica.    ,Continua a aumentar o número de serviços pré-hospitalares. A manchete desta  terça-feira informa que no ano passado, os registos do Serviço Regional de  Proteção Civil indicam que a Madeira ultrapassou as threefour mil emergências  médicas, um número que está desajustado com a dimensão da Região e  revelador de dificuldades existentes ao nível da triagem, lê-se nas páginas  four e five;   Saiba que hoje Santana debate o presente para construir o futuro, um assunto  desenvolvido na página eleven;   Quanto à salvação do  Il Vivaldi  está a ser discutida na Assembleia  Geral, refere a página twenty-two;   Chamada para os empresários que alegam falta de apoios para o vime, nas  páginas one e eleven.   Não se esqueça que hoje é dia de  News in English ;   Um jornal, duas capas. No desporto, o FC Porto demonstrou superioridade na  primeira parte do campeonato, afirmando-se como o principal candidato ao  título. Já Nacional e Marítimo ficaram aquém do expectável, numa prova em  que o Moreirense de Ivo Vieira é a grande sensação, diz a página three;  Vimaranenses e encarnados centram as atenções de uma eliminatória da Taça  de Portugal. Em ação estará também o FC Porto, que vai defrontar a única  equipa do segundo escalão ainda presente na competição, de seu nome  Leixões. O Sporting apenas entra em campo amanhã diante do Feirense. ,O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, fixou hoje o valor do Petro   criptomoeda venezuelana  em thirty-six mil bolívares soberanos e aumentou o salário  mínimo dos venezuelanos em thirty .  Com o aumento, o salário dos venezuelanos passou de four.fifty para one mil  bolívares soberanos  de four,five para one,one euros  à taxa oficial.  O salário mínimo estará em meio Petro  criptomoeda Venezuela , one mil  bolívares soberanos para a classe trabalhadora da Venezuela, precisou.  Nicolás Maduro falava na Assembleia Constituinte  composta unicamente por  simpatizantes do seu Governo , durante uma sessão em que apresentou as  memórias e contas de twentyone e o Plano da Pátria twentyone - twentyonefive, que contém o seu  programa de Governo.  Começa o processo de adaptação automática de todas as tabelas salariais da  administração pública do país, frisou.  Nicolás Maduro explicou que decidiu começar o ano aumentado para thirty-six  bolívares soberanos o valor do Petro, para dinamizar a luta contra os fatores  de guerra económica.  Por outro lado, disse que o aumento do salário entrará em vigor a partir de  terça-feira e que manterá o pagamento da diferença do aumento do salário  às empresas privadas que o solicitem, tal como vinha fazendo desde agosto de  twentyone.  Na Venezuela, desde o segundo semestre de twentyone que o salário mínimo dos  venezuelanos está ancorado ao Petro.  Em paralelo ao aumento do salário, aumentam também as pensões dos  venezuelanos.  Os venezuelanos queixam-se da alta inflação no país, que em twentyone foi de  one..four,two , entre janeiro e dezembro de twentyone.  Segundo a imprensa local os organismos advertem que em twentyone a inflação  rondará os one.. .  Vários organismos internacionais dão conta de que mais de three milhões de  venezuelanos abandonaram o país, desde twentyonefive, escapando da crise política,  económica e social. ,Nigel Gawthrope, one anos, Mayor de Cambridge,  morre após mergulho  autónomo  SCUBA ,  em Umkomaas, ao sul de Durban, na província do  Kwazulu-Natal.  Gawthtrope encontrava-se a bordo de um navio-charter de mergulho quando  foi emitido um alarme com prioridade alta devido à sua condição, disse  Kevin Fourie, comandante do National Rescue Institute   NSRI .  Apesar dos esforços envidados  pelo pessoal paramédico, que chegou quase de  imediato, o óbito foi declarado devido a paragem cardíaca.  O falecido  foi vereador durante sete anos, tendo sido eleito pela primeira  vez em twentytwelve pela ala eleitoral de King Hedges, a norte da Cidade de Cambridge,  Reino Unido, e reeleito em twentysixteen e em maio de twentyone foi eleito por unanimidade   mayor  de Cambridge. A sua morte acontece oito meses após o início do seu  mandato. ,O Presidente da República anunciou hoje que as comemorações do Dia de  Portugal neste ano de twentyone vão começar em Portalegre, antes de prosseguirem  junto dos portugueses e lusodescendentes residentes em Cabo Verde.  Marcelo Rebelo de Sousa falava no Palácio da Ajuda, em Lisboa, numa  cerimónia de apresentação de cumprimentos de ano novo do corpo pelo  diplomático acreditado em Portugal.  No início da sua intervenção, referindo-se à sua atividade neste novo ano,  afirmou: Reatarei os encontros regionais, assim permitindo um contacto ainda  mais intenso e amigo, presente pelo twofive de Abril no Festival do Marvão ou no  concerto de Natal, tudo culminando no Dia de Portugal em Portalegre, antes do  convívio com as comunidades portuguesas em Cabo Verde.  O chefe de Estado já tinha anunciado, no dia threeone de dezembro, em passagem pela  Cidade da Praia, em Cabo Verde, que em twentyone as comemorações do one de Junho  iriam realizar-se também naquele país.  Começaremos no território português e depois partiremos para chegar aqui a  meio da tarde, o que permitirá ainda nessa tarde e durante a noite celebrar  aqui na Cidade da Praia e no dia seguinte na cidade do Mindelo [na ilha de São  Vicente , declarou, na altura.  Em twentysixteen, ano em que tomou posse como chefe de Estado, Marcelo Rebelo de Sousa  lançou um modelo inédito de comemorações do Dia de Portugal, de Camões e  das Comunidades Portuguesas, acertado com o primeiro-ministro, António Costa,  em que as celebrações começam em território nacional e se estendem a um  país estrangeiro com comunidades emigrantes portuguesas.  Nesse ano, o Dia de Portugal foi celebrado em Lisboa e Paris, em twentyoneseven as  comemorações foram no Porto e nas cidades brasileiras do Rio de Janeiro e de  São Paulo, e em twentyone dividiram-se entre Ponta Delgada, nos Açores, e Boston e  Providence, nos Estados Unidos da América. ,O primeiro encontro das Jornadas Madeira twentyone que se realiza esta terça-feira  em Santana, na Escola Básica e Secundária Bispo D. Manuel Ferreira Cabral, a  partir das one:, contará com a participação da secretária regional da  Inclusão e Assuntos Sociais, Rita Andrade, que irá falar sobre os desafios  futuros para aquele concelho.  Recorde-se que esta é uma iniciativa do JM que, nos próximos meses irá  percorrer toda a Região, com o intuito de revelar dados concelhios a nível  económico, demográfico, social, cultural, desportivo, entre outros. Hoje, o  JM publicou o primeiro caderno das  Jornadas Madeira , dedicado a Santana.  Neste primeiro debate, amanhã, e para além de Rita Andrade vão marcar  presença o diretor regional adjunto de Finanças, Rogério Gouveia, a  presidente da União Desportiva de Santana, Graça Nunes, o artista local Tiago  Sena Silva, e presidentes das juntas de freguesia, entre outros. ,A Variações - Associação de Comércio e Turismo LGBTI de Portugal, em  declarações à Lusa, informa que será entregue na sexta-feira uma carta de  intenção de candidatura ao EuroPride twotwotwo, que é a maior celebração de  orgulho gay na Europa.  Até julho terá que ser entregue um documento final e um orçamento, e em  setembro será anunciado, em Bilbao  Espanha , o vencedor da organização do  referido evento. Barcelona  Espanha  e Belgrado  Sérvia  também  apresentam candidatura a um evento que poderá movimentar de fifty mil a one  milhão de pessoas, e cuja expetativa é que venha a gerar um lucro quinze  vezes maior do que o valor investido.  Lisboa será quartel general da candidatura, porque é onde a comunidade LGBTI  está mais organizada, mas queremos que esta vivência de igualdade transborde  as fronteiras de Lisboa e chegue ao resto do país, desde o litoral ao  interior, de norte a sul, afirmou Diogo Vieira da Silva, diretor executivo da  Variações, antes de avançar que há uma grande possibilidade de Portugal  vencer o concurso. ,Depois das notícias veiculadas que dão conta de desacatos depois do encontro  entre SIR one.  de Maio e Madeira SAD, do campeonato nacional da one.  divisão  feminina de andebol, o clube da Marinha Grande emitiu esta segunda-feira um  comunicado onde nega a ideia de  tentativas de agressão .      É totalmente falsa a ideia passada de tentativa de agressão. A direção  e os adeptos do clube repudiam e condenam veemente todo e qualquer ato de  violência, quer na vida, quer no desporto , refere o clube em comunicado.  O SIR one.  de Maio refere ainda que  nada de anormal se passou , quer   dentro do recinto de jogo, quer dentro do recinto do pavilhão .   Tratou-se apenas de um jogo intenso e muito emotivo, bem disputado de parte  a parte com o resultado final a demonstrar isso mesmo , afiançou ainda.  Recorde-se ainda que o encontro do passado domingo, entre SIR one.  de Maio e  Madeira SAD terminou empatado  twenty-twenty .  Os utentes do Centro de Dia da Casa do Povo de Ponta Delgada foram recebidos na  Câmara Municipal de São Vicente para 'cantar o Santo Amaro'.  Mantendo a tradição, de vassouras na mão e com trajes alusivos ao Santo  Amaro,  varreram os armários , entoando cânticos do Santo Amaro.  A vereadora Rosa Castanho, congratulou o grupo por manter viva a tradição de  cantar o Santo Amaro, transmitindo de geração em geração os nossos costumes. ,Os Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava estão, neste momento, a socorrer  um turista que se sentiu mal enquanto percorria a vereda do Jangão, que une a  Encumeada ao Curral das Freiras.  Não há, até ao momento, mais pormenores sobre a ocorrência. ,O Governo Regional divulgou esta terça-feira um vídeo com imagens aéreas  captadas via drone que mostram o estado das obras de prevenção do risco de  derrocadas nas escarpas sobranceiras ao Túnel da Pestana Júnior.   Estas obras foram iniciadas em novembro passado de twentyone e contemplam a  construção de dois túneis falsos, estando a totalidade de obra orçamentada  em thirteen,four milhões de euros.   O Túnel da Pestana Júnior, na Ribeira João Gomes, deverá permanecer  encerrado ao trânsito pelo menos durante mais oito meses.              , Em twentythree, o Parlamento Europeu comprometeu-se a adoptar um programa de  acção para a integração da perspectiva de género, inclusive no  funcionamento das suas comissões e delegações. sixteen anos depois estamos aqui a  discutir o mesmo assunto. Continuamos, de facto, sub-representadas . Assim  começou Liliana Rodrigues a sua intervenção, no âmbito da discussão do  relatório sobre a  Integração da perspectiva de género no Parlamento  Europeu , que aconteceu ontem, em Estrasburgo.   Na sua intervenção, a eurodeputada socialista referiu que o Parlamento  Europeu é  um caso flagrante da falta de perspectiva de género ,  convidando depois para que os partidos, nos diferentes Estados-membros, sigam o  exemplo do Partido Socialista português que,  pela segunda vez consecutiva,  irá apresentar uma lista totalmente paritária para as eleições  europeias .   A votação final do relatório sobre a  Integração da perspectiva de  género no Parlamento Europeu  realizou-se hoje. A proposta foi aprovada em  plenário com fourtwo votos a favor, onetwenty-six contra e one abstenções.   ,Giorgio Chiellini, jogador da Juventus, falou sobre a transferência de  Cristiano Ronaldo numa entrevista à BBC onde afirma que o craque  madeirense lhe  destruiu  os sonhos  muitas vezes .  O defesa do clube de Turim admite que inicialmente não acreditou que Ronaldo  seria seu colega de equipa, escreve o Sol, e refere que a mudança do  internacional português o surpreendeu.   Não acreditei no início. Mas, depois de alguns dias de rumores, falei com  o Andrea Agnelli [presidente  e fiquei surpreendido. Penso que, para muitos  adeptos e também jogadores, também não foi muito normal , confessou o  jogador.   O Cristiano marcou muitas, muitas, muitas vezes contra nós, e destruiu os  meus sonhos muitas vezes  Em Cardiff, em Madrid, em Turim... , recordou o  futebolista italiano.  Giorgio Chiellini conclui a entrevista dizendo que antes, a Liga dos Campeões  era um sonho. Agora, é um objetivo, porque o Cristiano é o melhor jogador do  mundo. ,A agência de notação financeira Fitch antecipa que o poder para comprar  casa em Portugal vai agravar-se apenas moderadamente nos próximos dois anos,  de acordo com um relatório hoje divulgado.   Esperamos que o poder para comprar casa [ housing affordability  seja  desafiante para os compradores em Lisboa e no Porto, onde os preços das casas  estão a crescer rapidamente , indica Juan David Garcia, diretor sénior da  Fitch Ratings, num relatório divulgado hoje sobre o mercado imobiliário.   Housing affordability  consiste num indicador que mede a capacidade da  população para comprar uma casa.   Esperamos que a capacidade para comprar casa em termos nacionais se agrave  apenas moderadamente nos próximos dois anos , refere o especialista,  acrescentando que, nas grandes cidades, a capacidade de deter uma casa vai  enfraquecer em maior medida, pelo facto de os salários estarem a crescer a um  ritmo menor do que os preços das casas.  Além disso, a Fitch indica que também a contribuir para este cenário nas  grandes cidades estão os compradores estrangeiros com muito capital  disponível e a oferta limitada de casas novas.  A agência de notação financeira recorda que os preços das casas em Lisboa e  no Porto aumentaram twenty -twenty-two  no segundo trimestre de twentyone, face ao mesmo  período do ano anterior, mais do dobro do crescimento de preços das casas a  nível nacional   no mesmo período.  No mesmo relatório, a Fitch antecipa que o rácio de crédito vencido sobre o  total de empréstimos para compra de casa nos bancos estabilize em cerca de five ,  face ao pico de seven  em twentyfourteen.   A Fitch espera que o saldo dos empréstimos para compra de casa estabilize  em twentyone antes de crescer nos próximos dois a três anos, revertendo a  contração de sete anos desde twentyeleven , lê-se no relatório.  Já para a Europa, no seu conjunto, a Fitch antecipa que o aumento dos preços  das casas abrande na maioria dos países, à medida que a capacidade para  comprar casa diminui e o crescimento económico abranda. ,A forma como as autoridades estão a realizar as buscas para resgatar Julen,  a criança que caiu num poço em Málaga, Espanha, não está a agradar os  pais, que garantem que estas não estão a fazer nada .  Muitos tweets de apoio, muitos votos, mas meios nenhuns. Sabem o que é  esperar thirty horas para que tirem o teu filho de um poço?, disse o pai da  criança à imprensa internacional, citada pelo jornal i.  Várias equipas de resgate estavam hoje de manhã a escavar um túnel lateral  para tentar resgatar uma criança de dois anos que no domingo caiu num poço  junto à necrópole da Tumba Del Moro, local turístico em Málaga, mas,  passadas mais de fourfive horas do incidente, a criança ainda não foi encontrada.  Também o autarca de Totalán, Miguel Ángel Esca o, criticou as operações  de resgate das autoridades, adiantando que estas estão a ser realizadas de   improviso . Cada minuto que passa é um minuto perdido, afirmou.  Recorde-se que o pequeno Julen caiu num poço com mais de one hundred metros de  profundidade ecerca de twofive centímetros de diâmetro. ,A secretária regional do Ambiente e Recursos Naturais entregou, hoje, ao  procurador do Ministério Público uma nova queixa-crime contra o presidente da  Câmara Municipal de Santa Cruz, Filipe Sousa.  Em causa está a afirmação do edil de one deste mês, ao JM:  A Secretária  do Ambiente sempre que abre a boca só diz asneiras , em resposta ao facto de  a secretária regional, como é sua obrigação, face à escassez deste recurso  essencial à nossa população e à manutenção de atividades agrícola e  industrial, ter uma vez mais alertado para a perda de água em baixa,  nomeadamente, no concelho de Santa Cruz, que atinge os seven  daquela que é  distribuída em alta pela ARM, quando o razoável seria apenas four , afirma a  Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais em nota de imprensa.  'Asneira', em qualquer dicionário, significa tolice ou grosseria. A  Secretária Regional não disse qualquer disparate, pois baseou-se em dados  estatísticos fiáveis, nem proferiu qualquer palavrão, pois quanto a  falta  de  educação está tudo dito , acrescenta.  Sublinha ainda que como  na política não pode valer tudo , como esta é  uma  afirmação infundada, descabida, maldosa e proferida de forma  inteiramente gratuita, que ultrapassa largamente os limites que uma  intervenção pública pode conter , como viu o seu  bom-nome, dignidade e  honorabilidade atingidos , não podia deixar passar em claro, sem apresentar  esta Queixa de alguém que reincide na difamação e na ofensa.  Susana Prada conclui que, como se tratam de ofensas pessoais que extravasam o  âmbito de uma sã convivência entre interlocutores políticos, redigiu esta  queixa, tal como a anterior, com apoio dos juristas que tem na família mais  próxima, não tendo qualquer encargo para o erário publico. Espera o mesmo do  acusado na sua defesa. ,A CDU reinvidicou esta tarde na Praia Formosa mais atenção, da parte do  Governo Regional e da Câmara Municipal do Funchal, para com aquela que é a  maior zona balnear da cidade e gratuita.  A CDU denuncia a degradação desta zona a orla costeira, a única zona  balnear gratuita, à qual nem o Governo nem a Câmara Municipal do Funchal têm  dado a devida atenção e está por isso ao abandono, sublinhou ao JM Ricardo  Lume.  O deputado comunista disse que este será um dos temas do debate potestativo  agendado para o dia seven de fevereiro, na Assembleia Legislativa da Madeira, a  pedido da bancada da CDU, que tem por objetivo fomentar a discussão em torno  do Plano de Ordenamento da Orla Costeira  POOC  da Região, que não existe,  bem como do POOC do Porto Santo que está quase concluído.  A CDU defende a requalificação da Praia Formosa e espera que o POOC não  esteja a ser adiado para benefício de interesses particulares e de  especulação imobiliária, sustenta Ricardo Lume.    ,As primeiras estimativas relativas ao mês de novembro de twentyone, divulgadas  pela Direção Regional de Estatística, apontam para um decréscimo homólogo  nas dormidas e nos proveitos totais no alojamento turístico da RAM, em ambos,  de one, .  Os proveitos de aposento registaram uma redução homóloga de three, .  Nos dados divulgados esta tarde pela Direção Regional de Estatística, lê-se  que o total de dormidas no mês em referência rondou os fiveseven, milhares  enquanto os proveitos totais e de aposento foram de twoseven, e oneseven, milhões de  euros, respetivamente.  A hotelaria concentrou eighty-five,  das dormidas, decrescendo three,two  em termos  homólogos, enquanto o alojamento local, que representa thirteen,three  do total,  registou um incremento de onefive,  naquela variável. Por sua vez, o turismo no  espaço rural e de habitação, responsável por one,seven  do total, observou uma  queda de two,one  nas dormidas face ao mesmo mês do ano passado.  Nos mercados tradicionais, no conjunto do alojamento turístico, assinala-se um  decréscimo nas dormidas de turistas franceses, alemães e britânicos   variações de -eleven,seven , -one,  e -,three  face a novembro de twentyoneseven,  respetivamente . O mercado nacional deu um contributo positivo, apresentando um  crescimento de three,  nas dormidas contabilizadas na RAM.  Em termos acumulados  janeiro a novembro , as dormidas no alojamento turístico  diminuíram one, , enquanto os proveitos totais e de aposento apresentaram  crescimentos de one,  e one, , respetivamente.  A taxa de ocupação-cama do alojamento turístico no mês em referência  fixou-se em fivethree, , four, pontos percentuais abaixo do observado em novembro de  twentyoneseven.  O rendimento médio por quarto  RevPAR  no alojamento turístico teve um  decréscimo homólogo em seven, , para threefive,sixty . O sector da hotelaria evidenciou  uma quebra de seven,two  em novembro de twentyone, apresentando um RevPAR de three,two euros. ,O deputado Paulo Neves afirmou hoje que os partidos têm de criar autênticas  vias-verdes de entrada rápida dos jovens nas formações políticas, sob pena  de perderem o futuro e de serem substituídos.  Numa conferência, realizada no âmbito da iniciativa Parlamento Jovem, na  Escola Básica e  Secundária de Santa Cruz, o deputado salientou a  necessidade de os partidos estarem sempre a se reinventar, considerando que a  forma de fazer política hoje nada tem a ver com aquela que se verificava há  twenty ou mesmo há one anos, lê-se em nota de imprensa.  Quem não consegue perceber isto, não percebe mais nada, disse, apelando a uma  maior intervenção dos jovens e sugerindo que olhem à sua volta, identifiquem  o que está mal e sejam capazes de criar soluções.  Nesse sentido, lançou o desafio para que participem na vida cívica, seja  através de associações, da publicação de opiniões ou através das  forças político-partidárias, sem nunca abandonarem a defesa da dignidade  humana, das liberdades e da Democracia.  Paulo Neves falou ainda dos desafios atuais, como a criação de riqueza para  combater a pobreza, assim como de questões ambientais e europeias e de  funcionamento das instituições da República e da União Europeia.  O deputado sublinhou, em nota de imprensa, que ainda há muito por fazer em  Portugal e muito do que ainda falta fazer já deveria estar feito. Deu o  exemplo dos twenty  de portugueses que vivem na pobreza, a baixa qualificação e  baixos rendimentos da população, a baixa competitividade da nossa economia  num mundo cada vez mais global e competitivo. Dados que nos devem envergonhar,  acrescentou.    Parlamento Jovem é da iniciativa da Assembleia da República e leva  deputados às várias escolas do país, incluindo as da Região. ,O PCP afirmou a sua posição sobre a situação na Venezuela, afirmando  estar solidário com os emigrantes madeirenses que vivem e trabalham no país,  e que,  devido à atual situação económica e social vivida naquele país,  lutam por uma vida melhor .  Em nota de imprensa, o partido afirma que os partidos que se dizem preocupados  com a situação do povo venezuelano e dos nossos emigrantes são partidos que  têm dado cobertura à ação de desestabilização e ingerência que os EUA e  a UE têm exercido sobre a Venezuela, conduzindo às dificuldades económicas  sociais que penalizam todo um povo . O PCP sustenta dizendo que os problemas dos venezuelanos não se resolvem com   boicotes, sanções, ingerência, desestabilização e atos terroristas ,  pois tal só contribui para  agravar a situação .  Pede assim que  deixem de conspirar contra o Estado venezuelano e o seu  povo  os que  cinicamente se manifestam preocupados com a situação .   Não permitiremos que se instrumentalizem os nossos emigrantes para  cinicamente se apregoar apoios, procurando virar madeirenses contra  madeirenses, escondendo que os apoios que dizem querer atribuir  extraordinariamente aos que regressam tenham sido negados aos que há muito que  vivem na Região e continuam à espera de casa, emprego, apoio social e acesso  à saúde , conclui o partido. ,As operações de busca e salvamento marítimo desencadeadas em twentyone nos mares  de Portugal registaram uma taxa de sucesso de , , indicou hoje o Comandante  Naval, Henrique Gouveia e Melo, vincando que foi uma das mais elevadas do mundo.  Esta taxa deve-se em muito à coordenação dos serviços de busca e  salvamento marítimo que estão na dependência da Marinha, de muitos autores  do sistema, entre eles a Autoridade Marítima, a Polícia Marítima, o  Instituto de Socorros a Náufragos e as capitanias, explicou Gouveia e Melo.  O Comandante Naval falava no Funchal, durante a cerimónia de entrega do  Comando da Zona Marítima da Madeira ao capitão-de-mar-e-guerra José Luís  Guerreiro Cardoso, que substitui o comodoro Silva Ribeiro, após twenty meses no  cargo.  Gouveia e Melo salientou também o papel desempenhado pela Força Aérea  Portuguesa no sucesso das operações de busca e salvamento no mar e também  dos navios mercantes, que muitas vezes se desviam das suas rotas para colaborar  em operações.  O responsável sublinhou, por outro lado, a importância da Marinha como  garante da soberania nacional, considerando que o mar português é um acervo  essencial do Estado e também tendo em conta o atual contexto internacional.  Os Estados deixaram de ter o exclusivo da violência e da gestão da  violência. Hoje o mundo é muito mais confuso. É um mundo em que há uma  permeabilidade muito grande entre o que são ações do Estado, de Estados  desestruturados, de grupos e de criminosos e a ação no mar tem de ser  coerente com o novo ambiente, advertiu.  Na cerimónia de entrega do Comando da Zona Marítima da Madeira, o comandante  Silva Ribeiro, que agora cessa funções, destacou alguns aspetos do trabalho      </parent>