<document>
  <fileid id="﻿z0002_000">Nesse encontro apenas Canárias, Guiana e Açores estiveram representadas pelos seus presidentes.</fileid>
  <fileid id="z0002_001">Segundo Vladimir Padrino Lopez, as FAV reiteram o seu indefetível caráter bolivariano, anti-imperialista e anti-oligárquico.</fileid>
  <fileid id="z0002_002">Individualmente ainda estamos longe, mas, como coletivo, conseguimos competir com essas equipas, rematou.</fileid>
  <fileid id="z0002_003">Da mesma forma a circulação rodoviária está condicionada no local devido ao acidente.</fileid>
  <fileid id="z0002_004">”Tudo será executado em conformidade e serão implementadas as medidas amplamente estudadas”, afirmou Pedro Marques.</fileid>
  <fileid id="z0002_005">Por muito que possam imitar a francesinha, nunca é igual a que é servida no Porto.</fileid>
  <fileid id="z0002_006">Braga será às nove horas de sexta-feira, quando inicialmente estava agendado para as dez horas.</fileid>
  <fileid id="z0002_007">Foi importante quebrarmos este ciclo grande de jogos sem vencer.</fileid>
  <fileid id="z0002_008">Marcelo mandou um “abraço de amizade” ao músico, para este "período mais difícil da vida".</fileid>
  <fileid id="z0002_009">A segunda etapa inclui a realização de um fórum envolvendo entidades locais e regionais.</fileid>
  <fileid id="z0002_010">Não só do Panamá mas de toda a região centro-americana.</fileid>
  <fileid id="z0002_011">Liderança é continuidade de um grande trabalho, que tem um responsável, o Sérgio Conceição.</fileid>
  <fileid id="z0002_012">Foi o caso do P S D, onde se destacavam nomes como Rui Abreu ou Rubina Leal.</fileid>
  <fileid id="z0002_013">Encontro do M M M S U, terá assim, lugar no Concelho de Machico, no próximo dia doze de Fevereiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_014">É atualmente bispo auxiliar e professor da Faculdade de Teologia na Universidade Católica Portuguesa.</fileid>
  <fileid id="z0002_015">Nós, de boa-fé, mantemos a suspensão até quinta-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_016">Stefano Pietrodarchi é descrito como “um brilhante intérprete com musicalidade refinada” pela Orquestra Clássica.</fileid>
  <fileid id="z0002_017">É a minha mensagem à Europa, perante a intolerância de alguns funcionários também.</fileid>
  <fileid id="z0002_018">Lisboa vai receber as J M J, considerado o maior evento organizado pela Igreja Católica.</fileid>
  <fileid id="z0002_019">Bob Dylan, Led Zeppelin e Lou Reed tornam-se as suas maiores influências.</fileid>
  <fileid id="z0002_020">A história foi partilhada pelo vice-presidente da autarquia, Miguel Silva Gouveia.</fileid>
  <fileid id="z0002_021">Também no futebol, Octávio Freitas abandona o comando técnico dos seniores do Bairro da Argentina.</fileid>
  <fileid id="z0002_022">É um jogo muito importante frente a uma excelente equipa, que ganhou muitos jogos.</fileid>
  <fileid id="z0002_023">Neste caso, o administrador do União exige mil euros à Liga e ao Governo Regional.</fileid>
  <fileid id="z0002_024">A equipa antecipou mesmo o treino para quinta-feira, para poderem viajar hoje até Portugal.</fileid>
  <fileid id="z0002_025">O indicador coincidente mensal para a atividade económica diminuiu ligeiramente.</fileid>
  <fileid id="z0002_026">O líder do parlamento venezuelano, Juan Guaidó, autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_027">Há dinheiro para financiar o setor privado e fazer com que haja criação de emprego.</fileid>
  <fileid id="z0002_028">O serviço de fronteira (Border Patrol) reagiu com bombas de gás lacrimogéneo enquanto prendia pessoas.</fileid>
  <fileid id="z0002_029">O Governo grego disse em comunicado que as altercações foram perpetradas por seguidores da extrema-direita.</fileid>
  <fileid id="z0002_030">Uma mulher de aproximadamente cinquenta anos ameaçou matar-se, ontem à noite, através da ingestão de comprimidos.</fileid>
  <fileid id="z0002_031">Creio que o Ronaldo tornou-se, nos últimos sete ou oito anos, num jogador incrível.</fileid>
  <fileid id="z0002_032">Não se pode dizer que o Benfica contactou A, B ou C, quem quer que seja.</fileid>
  <fileid id="z0002_033">O filósofo italiano Norberto Bobbio, nome chave da ciência política europeia.</fileid>
  <fileid id="z0002_034">O motociclo que conduzia colidiu com um automóvel, provocando-lhe ferimentos aparentemente ligeiros.</fileid>
  <fileid id="z0002_035">Giorgio Chiellini conclui a entrevista dizendo que antes, a Liga dos Campeões era um sonho.</fileid>
  <fileid id="z0002_036">Destaque ainda para o ‘Sky Trail’ que mostra as belezas do Porto da Cruz.</fileid>
  <fileid id="z0002_037">“Tomem sempre cuidado, incluindo à chegada ao país”, lê-se igualmente na página oficial.</fileid>
  <fileid id="z0002_038">O carro elétrico representa apenas uma “pequena mordidela” no consumo total de energia, afirmou Birol.</fileid>
  <fileid id="z0002_039">“Vamos aguardar o desenrolar da situação”, refere o mesmo interveniente na discussão.</fileid>
  <fileid id="z0002_040">A Polícia Judiciária está a investigá-lo por suspeitas de roubo de informações confidenciais ao Benfica.</fileid>
  <fileid id="z0002_041">Também reivindicam mais voos internacionais, pois neste momento só há o voo da Dinamarca.</fileid>
  <fileid id="z0002_042">Paralelamente, na rubrica semanal ‘Fact Check’ explicamos-lhe que polícias sobrecarregados de serviço garantiram ‘Festas Seguras’.</fileid>
  <fileid id="z0002_043">Avançado de reconhecido talento, morreu hoje de manhã deixando um legado de incontestável sucesso.</fileid>
  <fileid id="z0002_044">Não temos outra escolha que construir um muro potente ou uma barreira em aço.</fileid>
  <fileid id="z0002_045">O Governo faz tudo para nos descredibilizar face aos franceses e no estrangeiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_046">O homem voltou ao Canadá dias antes do crime, para concretizar a venda da casa.</fileid>
  <fileid id="z0002_047">Curiosamente e estranhamente, esses foram todos dados no Continente Português e nos Açores.</fileid>
  <fileid id="z0002_048">Se estiver no porto, salpique com vinho madeira os quatro cantos do globo terrestre.</fileid>
  <fileid id="z0002_049">Creme de Manutenção: elevado teor de princípios activos com propriedades despigmentantes, antioxidantes e hidratantes.</fileid>
  <fileid id="z0002_050">“Sim, bom timing para colocar um emoji de um avião”, ou "Que vergonha".</fileid>
  <fileid id="z0002_051">O jogo tem início às duas horas e será arbitrado por Hugo Miguel, da A F Lisboa.</fileid>
  <fileid id="z0002_052">Por favor perdoem a linguagem mas é janeiro e está frio.</fileid>
  <fileid id="z0002_053">Ao J M, um dos jovens refere que não agrediu nenhum agente da P S P.</fileid>
  <fileid id="z0002_054">Uma ligação empreendedora com a Madeira é também um dos desafios deste programa.</fileid>
  <fileid id="z0002_055">Presidente da República recordou hoje Oliveira Dias, ex-deputado do C D S que hoje morreu aos oitenta e oito anos.</fileid>
  <fileid id="z0002_056">A empresa diz que vai ficar “tudo resolvido, garantidamente”, ainda hoje.</fileid>
  <fileid id="z0002_057">O grupo manter-se-á no aeroporto até à saída do último voo da Binter.</fileid>
  <fileid id="z0002_058">Já a temperatura mínima do ar, dezoito graus celsius, foi próxima do valor normal.</fileid>
  <fileid id="z0002_059">Desde outubro, que Anne-Elisabeth Falkevik Hagen, de vinte e cinco anos, está desaparecida, indicou Tommy Broeske, investigador-chefe.</fileid>
  <fileid id="z0002_060">A sinopse: Eddie e Manecas são dois grandes amigos dotados de uma estupidez ‘galáctica’.</fileid>
  <fileid id="z0002_061">A mim não me tremerá o pulso, com ninguém, que o saibam.</fileid>
  <fileid id="z0002_062">Paulo Cafôfo é o candidato do P S nas regionais de cinco de setembro.</fileid>
  <fileid id="z0002_063">Uma excelente segunda-feira e uma óptima semana.</fileid>
  <fileid id="z0002_064">Conlin nasceu em Nova Iorque, mas mudou-se para Inglaterra, onde estudou História.</fileid>
  <fileid id="z0002_065">A Confederação Sindical do Zimbabué apelou à população para parar o trabalho até quarta-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_066">O partido estava adormecido e hoje está mais vivo que nunca, defendeu.</fileid>
  <fileid id="z0002_067">“Juntos vamos cumprir”, sublinhou o novo responsável pela Z M M.</fileid>
  <fileid id="z0002_068">A Lua regressa à sua tonalidade branca habitual às sete e meia, quando sai completamente da penumbra.</fileid>
  <fileid id="z0002_069">Sessenta euros, válido nos meses entre outubro e junho, em deslocações de ida e volta.</fileid>
  <fileid id="z0002_070">Temida gordura abdominal pode incomodar qualquer pessoa, independentemente da idade.</fileid>
  <fileid id="z0002_071">"Maduro, irmão, continua firme, estamos consigo" disse Erdogan, de acordo com o porta-voz de Ancara.</fileid>
  <fileid id="z0002_072">Até agora, só o México anunciou que se mantém ao lado de Nicolás Maduro.</fileid>
  <fileid id="z0002_073">Na última visita, em Dezembro, promoveu a ‘Pérola do Atlântico’ juntamente com a Visit Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_074">Dois operacionais colocaram termo às chamas até às cinco horas, tendo posteriormente regressado ao quartel.</fileid>
  <fileid id="z0002_075">Um tio da menina confirmou que a bebé se encontra bem e em segurança.</fileid>
  <fileid id="z0002_076">O governante explicou ainda que ao fim de dois anos, o radar será inaugurado.</fileid>
  <fileid id="z0002_077">Afogou-se na banheira do quarto de um hotel de Londres, após o consumo excessivo de álcool.</fileid>
  <fileid id="z0002_078">O exército participa nas operações de distribuição de alimentos e auxílio à população afetada.</fileid>
  <fileid id="z0002_079">Oitava etapa do Rali Dakar cumpre-se entre San Juan de Marcona e Pisco.</fileid>
  <fileid id="z0002_080">Defesas: Matheus Reis, Nadjack, Miguel Rodrigues, Nelson Monte, Buatu, Junio Rocha e Afonso Figueiredo.</fileid>
  <fileid id="z0002_081">Terça-feira há três navios: Mein Schiff , Aidastella e Zenith.</fileid>
  <fileid id="z0002_082">Miguel Albuquerque define, em entrevista ao J M, os adversários do P S D M, neste ano eleitoral.</fileid>
  <fileid id="z0002_083">Matou-a com um golpe de quatro centímetros no abdómen, segundo noticia o C M.</fileid>
  <fileid id="z0002_084">A avalanche atingiu o desfiladeiro de Khardung La, região remota de Ladakh, e encurralou dois turistas.</fileid>
  <fileid id="z0002_085">A Grã-Cruz da Ordem do Infante Dom Henrique.</fileid>
  <fileid id="z0002_086">Nacional versus Braga: Resultados ao vivo desta sexta-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_087">Tenho de dar os parabéns a quem escolheu este horário.</fileid>
  <fileid id="z0002_088">As nossas soluções são sustentáveis na limpeza na higiene industrial e doméstica.</fileid>
  <fileid id="z0002_089">As evidências sugerem, no entanto, que Pérez pode ter sido executado extrajudicialmente, admite a H R W.</fileid>
  <fileid id="z0002_090">De acordo com o Fundo Monetário Internacional (F M I), a inflação deverá atingir doze milhões por cento em dois mil e vinte e três.</fileid>
  <fileid id="z0002_091">Testemunhas terão ouvido uma explosão, indicanto que se terá tratado de um acidente.</fileid>
  <fileid id="z0002_092">Os associados da A A C M M e A N S A têm cinco por cento de desconto do preço do bilhete normal.</fileid>
  <fileid id="z0002_093">Já fizemos outros programas de fotografia, mas sem o chamariz que é o Pete Souza.</fileid>
  <fileid id="z0002_094">Um encontro produtivo com embaixadores da União Europeia.</fileid>
  <fileid id="z0002_095">A Quinta do Serrado não resiste à sazonalidade e à falta de alternativas de transporte.</fileid>
  <fileid id="z0002_096">Em Munique foram cancelados cerca de dez voos e em Frankfurt quinze, segundo fontes aeroportuárias.</fileid>
  <fileid id="z0002_097">E a questão que os bombeiros colocam é: um bombeiro com sesenta e cinco anos vai socorrer quem?</fileid>
  <fileid id="z0002_098">M P T não compreende que se faça inaugurações “com pompa e circunstância com objectivos eleitoralistas”.</fileid>
  <fileid id="z0002_099">Em comunicado enviado à Bolsa de Londres, a companhia precisa de ter um destino.</fileid>
  <fileid id="z0002_100">Perto do horizonte, a Lua parecerá ainda maior, mas é ilusão ótica, adverte o O A L.</fileid>
  <fileid id="z0002_101">Programa da décima sétima Jornada: - Quinta-feira, cinco de janeiro: Portimonense - Sporting de Braga.</fileid>
  <fileid id="z0002_102">Ciclo com Pré-Escolar da Nazaré.</fileid>
  <fileid id="z0002_103">No programa deste sábado consta ainda a quinta sinfonia de Franz Schubert.</fileid>
  <fileid id="z0002_104">Maria Trudicai, assim se chama a criança que ia no banco da frente.</fileid>
  <fileid id="z0002_105">Há instantes um acidente no túnel da Ribeira Brava na Tabua.</fileid>
  <fileid id="z0002_106">Será novamente sobre ‘Oportunidades na Economia Azul: Potencial da Região Autónoma da Madeira’.</fileid>
  <fileid id="z0002_107">É isto que sente o ambientalista Raimundo Quintal.</fileid>
  <fileid id="z0002_108">No próximo sábado, as dez viaturas vão a leilão através da ‘Gooding and Company’.</fileid>
  <fileid id="z0002_109">Deixa de fora J P P e C D S P P, fomentando desde já cenários de coligação pós-seis de setembro.</fileid>
  <fileid id="z0002_110">O objetivo (cumprido) era destronar a antiga recordista de gostos naquela plataforma, a socialite Kylie Jenner.</fileid>
  <fileid id="z0002_111">Como não há nenhuma justificação plausível, não há nenhuma crise no partido, qual é o argumento?</fileid>
  <fileid id="z0002_112">Ontem, os alvinegros perderam na Choupana frente ao Braga, por duas bolas a zero.</fileid>
  <fileid id="z0002_113">Que sabe à poesia de um beijo roubado ao mar.</fileid>
  <fileid id="z0002_114">Lê na Engenharia e Construção S G P S: corrupção ativa e branqueamento de capitais.</fileid>
  <fileid id="z0002_115">A Ferreira Leite quando devia ir à televisão, pretensamente ajudar Rui Rio, não vai.</fileid>
  <fileid id="z0002_116">Oito cêntimos que os engenhos, fruto da transformação e da venda, dão aos produtores.</fileid>
  <fileid id="z0002_117">Paradoxalmente, os mesmos gangues que hoje expulsam milhares nasceram nos E U A nos anos oitenta.</fileid>
  <fileid id="z0002_118">Os bilhetes terão de ser levantados até dez minutos antes da hora do espectáculo.</fileid>
  <fileid id="z0002_119">A quarta edição do Simpósio irá decorrer no Auditório do Colégio dos Jesuítas.</fileid>
  <fileid id="z0002_120">Continuem a caminhar, continuem a viver a fé e a compartilhá-la.</fileid>
  <fileid id="z0002_121">Os suspeitos, um português e um estrangeiro sem antecedentes criminais, “agiram a título individual”.</fileid>
  <fileid id="z0002_122">Apenas dois tipos que disparam uma hilariante e inteligente sátira à sociedade.</fileid>
  <fileid id="z0002_123">Santos, Marta Garrett e Romeu Tristão apresentam-se em concerto no arranque do ano.</fileid>
  <fileid id="z0002_124">As barraquinhas instaladas, com iguarias típicas da época, também encerram este domingo.</fileid>
  <fileid id="z0002_125">O novo avião veio para reforçar e expandir a operação de longo curso da TAP.</fileid>
  <fileid id="z0002_126">A nossa região será um novo Médio Oriente?</fileid>
  <fileid id="z0002_127">E ainda recebeu uma chamada do Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa.</fileid>
  <fileid id="z0002_128">Está também integrado num grupo de ajuda, com outros homens sobreviventes.</fileid>
  <fileid id="z0002_129">O ‘Labour’ admite fazer campanha por um voto popular se não forem convocadas eleições antecipadas.</fileid>
  <fileid id="z0002_130">A autoridade local de regulação da internet desmentiu, no entanto, qualquer interferência no sistema.</fileid>
  <fileid id="z0002_131">O ânimo é outro, mas temos de ter consciência de que só conquistámos três pontos.</fileid>
  <fileid id="z0002_132">Se nunca viu ou tocou numa, tem até ao final deste mês para o fazer.</fileid>
  <fileid id="z0002_133">Presumimos que essa informação lhe tenha sido prestada.</fileid>
  <fileid id="z0002_134">Antigo velocista jamaicano Usain Bolt, que conquistou oito títulos olímpicos.</fileid>
  <fileid id="z0002_135">Assim introduz o autor nascido no Funchal.</fileid>
  <fileid id="z0002_136">O secretário-geral do P S veio à Região dar o ‘troco’ ao líder social-democrata.</fileid>
  <fileid id="z0002_137">Destaque para o dérbi no voleibol que promete emoções fortes.</fileid>
  <fileid id="z0002_138">Também ajudaram uma mulher, na casa dos trinta anos, que aparentava um elevado estado de ansiedade.</fileid>
  <fileid id="z0002_139">Este último ponto terá impacto sobretudo no B D P.</fileid>
  <fileid id="z0002_140">Realmente, foi mesmo um grande azar termos realizado a apresentação oficial do evento naquele dia.</fileid>
  <fileid id="z0002_141">Depois, em seis ou sete minutos, já haviam duas ou três faltas.</fileid>
  <fileid id="z0002_142">O jovem apresentava escoriações numa perna, mas estava consciente e orientado.</fileid>
  <fileid id="z0002_143">O treinador celebrou ontem o quinto aniversário e tem muitas razões para festejar.</fileid>
  <fileid id="z0002_144">À família enlutada, o J M endereça sentidas condolências.</fileid>
  <fileid id="z0002_145">As mínimas são normais para a altura do ano e nem são excepcionalmente baixas.</fileid>
  <fileid id="z0002_146">Embriague-se com a natureza luxuriante a repousar no atlântico.</fileid>
  <fileid id="z0002_147">Fique a par de tudo o que se passa na sua freguesia.</fileid>
  <fileid id="z0002_148">Quem o diz é o diretor técnico da prova, Alexandre Monteiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_149">Lamento a sua falta em “Crime e Castigo” de Dostoeivsky.</fileid>
  <fileid id="z0002_150">Do que analisámos da França, é uma equipa perfeitamente ao alcance da nossa.</fileid>
  <fileid id="z0002_151">As preferências por Berlim, Rio de Janeiro e Frankfurt também deverão aumentar.</fileid>
  <fileid id="z0002_152">Tenho ouvido dizer, com tom de crítica, que estou obcecado pela Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_153">Os quatro animais foram levados por membros da Ajuda a Alimentar Cães.</fileid>
  <fileid id="z0002_154">As autoridades utilizam frequentemente gás lacrimogéneo e balas de borracha para dispersar os protestos.</fileid>
  <fileid id="z0002_155">O evento ‘Música, Cérebro e Autismo’ será apresentado amanhã, às quatro horas, na FNAC.</fileid>
  <fileid id="z0002_156">Eu tenho defendido isto para diversas áreas, aliás, com grande insucesso.</fileid>
  <fileid id="z0002_157">“Trabalhamos em conjunto com os nossos aliados europeus”, anunciou o chefe do Governo francês.</fileid>
  <fileid id="z0002_158">Qualquer um aeroporto ou cumpre as regras ambientais ou não existirá.</fileid>
  <fileid id="z0002_159">Deixar a União Europeia (U E) sem um acordo causaria danos económicos desnecessários, avisam.</fileid>
  <fileid id="z0002_160">Nuno Brás admite mesmo a mais-valia.</fileid>
  <fileid id="z0002_161">Maduro foi hoje empossado para um segundo mandato que o manterá no poder até dois mil e vinte e quatro.</fileid>
  <fileid id="z0002_162">"Boa vontade nem as palavras vãs do senhor presidente do governo”.</fileid>
  <fileid id="z0002_163">Um homem está desaparecido na zona do Rabaçal, concelho da Calheta.</fileid>
  <fileid id="z0002_164">Apreendido por condução com taxa de álcool no sangue superior ao que é permitido por lei.</fileid>
  <fileid id="z0002_165">Ainda falta muita coisa no campeonato e o nosso trabalho não pára aqui.</fileid>
  <fileid id="z0002_166">A sexagenária sofreu um corte na cabeça e entrou em paragem cardiorrespiratória.</fileid>
  <fileid id="z0002_167">A campanha do Moreirense excede todas as expetativas e está a bater recordes.</fileid>
  <fileid id="z0002_168">Os partidos afetados já foram informados sobre o ataque, indicou a mesma fonte.</fileid>
  <fileid id="z0002_169">Mas Maduro não desiste e declara 'guerra' à Europa e aos Estados Unidos.</fileid>
  <fileid id="z0002_170">Agora eu não me movimento por amiguísmos, nem por ódios e vinganças”, declarou.</fileid>
  <fileid id="z0002_171">A orquestra são os jogadores e o maestro é o árbitro.</fileid>
  <fileid id="z0002_172">Militar da Venezuela eu ordeno-te: não dispares contra o povo da Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_173">Um encontro entre rivais, que promete muita emoção e imprevisibilidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_174">A primeira visita tem lugar, pelas oito horas, ao Hotel ‘O Colmo’, em Santana.</fileid>
  <fileid id="z0002_175">É a quinta edição deste evento que honra o ‘elixir’ dos madeirenses.</fileid>
  <fileid id="z0002_176">A visita servirá para que o edil mantenha contactos em diferentes núcleos onde residem conterrâneos.</fileid>
  <fileid id="z0002_177">Loiseau fez estas declarações à chegada a Bruxelas para uma reunião com os homólogos europeus.</fileid>
  <fileid id="z0002_178">A comarca necessita de preencher e renovar o quadro de oficiais de justiça (faltam escrivães-adjuntos).</fileid>
  <fileid id="z0002_179">Funchal poderá registar hoje alguma chuva ou aguaceiros fracos.</fileid>
  <fileid id="z0002_180">Há quem chame caos, desordem, ou desorganização.</fileid>
  <fileid id="z0002_181">Temos força para querer chegar mais além, este é um clube que sempre quis treinar.</fileid>
  <fileid id="z0002_182">Quatro manifestantes detidos em Lisboa vão ser julgados sumariamente em vinte de fevereiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_183">Paradoxalmente, ambos nasceram nos Estados Unidos durante os anos oitenta.</fileid>
  <fileid id="z0002_184">É a notícia que faz manchete este sábado no J M.</fileid>
  <fileid id="z0002_185">Já os não residentes terão uma espécie de dedução equivalente a cem euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_186">Tudo a postos para o tradicional Mega Bolo-Rei de Câmara de Lobos.</fileid>
  <fileid id="z0002_187">Um bem-haja.</fileid>
  <fileid id="z0002_188">Esta resposta está a criar eco na imprensa espanhola, esta notícia é um acontecimento algo caricato.</fileid>
  <fileid id="z0002_189">Ontem, milhares de pessoas saíram à rua em Caracas.</fileid>
  <fileid id="z0002_190">Lázio marcou primeiro, beneficiando de um autogolo de Emre Can aos quinze minutos.</fileid>
  <fileid id="z0002_191">A circulação rodoviária e ferroviária (regional) está cortada em algumas zonas da Baviera.</fileid>
  <fileid id="z0002_192">Cristiano Ronaldo ocupa o segundo lugar e Lionel Messi o terceiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_193">Um ano difícil, mas com óptimos resultados.</fileid>
  <fileid id="z0002_194">Acredita-se que os cavalos tenham penetrado no reservatório para beber, lê-se numa das publicações.</fileid>
  <fileid id="z0002_195">Substituiu essa política de coesão por “especialização inteligente”, conforme referiu José Reis.</fileid>
  <fileid id="z0002_196">O Jornal El Español informou que o corpo de Julen foi localizado.</fileid>
  <fileid id="z0002_197">Mesmo no tempo do Doutor Alberto João Jardim as sondagens eram muito más.</fileid>
  <fileid id="z0002_198">Um fotojornalista ficou ferido na cara.</fileid>
  <fileid id="z0002_199">Aqui, os alunos pagam cinco euros e os docentes e funcionários não docentes pagam cem euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_200">Madeirense Leonardo Jardim está de regresso ao Mónaco.</fileid>
  <fileid id="z0002_201">A vítima mortal é um homem na casa dos cinquenta anos, disse ao J M uma fonte hospitalar.</fileid>
  <fileid id="z0002_202">Os fenómenos são observáveis em Portugal.</fileid>
  <fileid id="z0002_203">Ferreira Leite acredita que esse objectivo será atingido: “Acho que vamos ultrapassar”.</fileid>
  <fileid id="z0002_204">Gabriel Jesus (Brasil) - deve milhões de euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_205">A Pakistan Internacional exibe uma fatia de cinco ponto dois por cento que lhe confere o terceiro lugar.</fileid>
  <fileid id="z0002_206">O duo dos irmãos guitarristas André e Bruno Santos editaram um novo disco em outubro.</fileid>
  <fileid id="z0002_207">Curiosamente e estranhamente, esses foram todos dados no Continente Português e nos Açores.</fileid>
  <fileid id="z0002_208">A EMIR foi também chamada, tendo chegado há momentos ao local.</fileid>
  <fileid id="z0002_209">Está à venda pela 'modesta' quantia de seis milhões de euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_210">António Carrilho sempre acarinhou esta instituição Diocesana.</fileid>
  <fileid id="z0002_211">O voto de louvor, apresentado pelo C D S P P, foi aprovado por unanimidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_212">Não foi espectacular, porque jogámos num campo cheio de areia.</fileid>
  <fileid id="z0002_213">A temperatura ronda os zero graus e há precipitação.</fileid>
  <fileid id="z0002_214">Ao que tudo indica, um indivíduo estará desaparecido naquela zona.</fileid>
  <fileid id="z0002_215">Infelizmente, um dos seus cuidadores não era confiável e aproveitou-se dela.</fileid>
  <fileid id="z0002_216">O momento atual do Benfica é melhor do que há um mês.</fileid>
  <fileid id="z0002_217">Primeiras forças militares norte-americanas desembarcam no porto de Angra do Heroísmo.</fileid>
  <fileid id="z0002_218">Desta forma, além de poupar dinheiro também estará a poupar o ambiente.</fileid>
  <fileid id="z0002_219">Teresa de Sousa presidiu ao colectivo de Juízes.</fileid>
  <fileid id="z0002_220">Em Lisboa era, para a Sogrape, obrigatório.</fileid>
  <fileid id="z0002_221">P S P deteve hoje, com ajuda de populares, um homem.</fileid>
  <fileid id="z0002_222">A polícia municipal foi outra questão levantada pelo P S D na C M F.</fileid>
  <fileid id="z0002_223">É um panfleto.</fileid>
  <fileid id="z0002_224">Espero que não tenhamos de marcar dois golos para valer um.</fileid>
  <fileid id="z0002_225">“Ninguém investia, ninguém consumia”, recordou João Pina Pereira.</fileid>
  <fileid id="z0002_226">Desde então, familiares, amigos e conhecidos andam à procura do homem que precisa de medicação.</fileid>
  <fileid id="z0002_227">É um exagero e é importante falar disso.</fileid>
  <fileid id="z0002_228">Cristiano Ronaldo foi condecorado em dois mil e dezassete como Grande Oficial da Ordem do Infante Dom Henrique.</fileid>
  <fileid id="z0002_229">“No interior do Alentejo com trinta oito e quarenta graus”, disse Maria.</fileid>
  <fileid id="z0002_230">Além disso, há ainda previsão de aguaceiros, em especial nas vertentes norte e terras altas.</fileid>
  <fileid id="z0002_231">A poncha é conhecida, tanto no plano regional como internacional.</fileid>
  <fileid id="z0002_232">Anteriormente, no ano dois mil e dezasseis, assegurou, teria ouvido apenas rumores.</fileid>
  <fileid id="z0002_233">Há oferta de bebidas a todas as mulheres que entrem antes da uma hora.</fileid>
  <fileid id="z0002_234">A Madeira tem um lado A e um Lado B.</fileid>
  <fileid id="z0002_235">A fotografia de um ovo bateu recorde do Instagram alcançando mais de dois milhões de gostos.</fileid>
  <fileid id="z0002_236">No sábado, as F D S retomaram a aldeia de Al-Chaafa, informou o O S D H.</fileid>
  <fileid id="z0002_237">A proibição foi imposta pela ANAC, entidade responsável pela certificação e fiscalização.</fileid>
  <fileid id="z0002_238">Assim, nascia a Mara Salvatrucha Stoner ou M S.</fileid>
  <fileid id="z0002_239">Poderia dizer-me: sim, sim, devem estudar.</fileid>
  <fileid id="z0002_240">É Património Mundial da Humanidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_241">Estou certo que a Diocese do Funchal muito beneficiará com tantas qualidades comprovadas.</fileid>
  <fileid id="z0002_242">O treinador do Milan elogiou Cristiano Ronaldo antes do jogo.</fileid>
  <fileid id="z0002_243">Os atletas madeirenses estiveram num plano bastante positivo, garantindo duas medalhas de bronze.</fileid>
  <fileid id="z0002_244">Trata-se de uma actividade educativa da biblioteca desse estabelecimento de ensino, ‘na conversa com...’</fileid>
  <fileid id="z0002_245">Problema resolvido, concluiu entre muitos sorrisos, extensivos à plateia.</fileid>
  <fileid id="z0002_246">APRAM anunciou obras na Marina do Funchal que geram perplexidade entre os seus utentes.</fileid>
  <fileid id="z0002_247">Deslocam-se para a Europa, empresários muito importantes, estão a vir para cá para investir.</fileid>
  <fileid id="z0002_248">"Gente com alguma formação", reforçou o embaixador.</fileid>
  <fileid id="z0002_249">A Câmara dos Comuns recusou o ‘Brexit’ de May.</fileid>
  <fileid id="z0002_250">Não sei se é uma questão cultural ou se as pessoas estão acomodadas.</fileid>
  <fileid id="z0002_251">Este voto foi aprovado pelo P C P, B E, J P P, P S, deputado independente e pelo P T P.</fileid>
  <fileid id="z0002_252">Eis as indicações dadas pelos mil quinhentos e dez eleitores ouvidos na sondagem.</fileid>
  <fileid id="z0002_253">É o último pontífice não italiano até João Paulo o segundo.</fileid>
  <fileid id="z0002_254">Segundo o procurador-geral da Venezuela, em dois mil e dezassete mais de quinhentas pessoas morreram durante as operações O L P.</fileid>
  <fileid id="z0002_255">Desta vez os emails divulgados estavam relacionados com o diretor financeiro da SAD, Miguel Moreira.</fileid>
  <fileid id="z0002_256">Após a chegada do novo presidente, e deste treinador, o Sporting ganhou alguma tranquilidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_257">Disputaram-se este sábado três encontros do principal escalão do futebol regional.</fileid>
  <fileid id="z0002_258">O Senhor ministro esqueceu-se de dizer: todos com exceção dos professores e poucos mais.</fileid>
  <fileid id="z0002_259">No local encontram-se dois helicópteros, dois aviões e um barco salva-vidas.</fileid>
  <fileid id="z0002_260">É necessário perguntar constantemente às pessoas sobre a opinião delas.</fileid>
  <fileid id="z0002_261">“ Foi nessas sessões que ganhei consciência de que, efetivamente, não estava sozinho”, relatou.</fileid>
  <fileid id="z0002_262">Não indo ao programa nem tendo entrevista com ela, era o mínimo desejar-lhe boa sorte.</fileid>
  <fileid id="z0002_263">Um brinde à declaração da independência americana.</fileid>
  <fileid id="z0002_264">Rui Barreto foi acompanhado nesta ação por dirigentes concelhios, autarcas e deputados.</fileid>
  <fileid id="z0002_265">Em novembro chega aos Coliseus de Lisboa e Porto, nos dias cinco e seis, respetivamente.</fileid>
  <fileid id="z0002_266">A Ribeira Brava está a registar a maior enchente de sempre em Dia de Reis.</fileid>
  <fileid id="z0002_267">Eu recebo segunda-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_268">A representação insular e nacional no evento ‘On Stage’, em Praga, foi uma dessas acções.</fileid>
  <fileid id="z0002_269">Não podemos denunciar porque os 'maras' ficam a saber em dez minutos.</fileid>
  <fileid id="z0002_270">Já em Março, sobe ao palco do auditório do centro de artes Casa das Mudas.</fileid>
  <fileid id="z0002_271">O máximo que os serviçais socialistas locais conseguiram arrancar foi um anúncio de um estudo.</fileid>
  <fileid id="z0002_272">Ao mesmo tempo, também noutra sala, haverá outro tema em discussão.</fileid>
  <fileid id="z0002_273">Óliver já teria desmaiado na rua vinte dias antes da sua morte.</fileid>
  <fileid id="z0002_274">Se tem dúvidas vá lá, eu fui a várias sessões.</fileid>
  <fileid id="z0002_275">Não se pode enganar a opinião pública.</fileid>
  <fileid id="z0002_276">A cobertura ruiu e a fachada está numa situação muito instável.</fileid>
  <fileid id="z0002_277">Estamos a tentar organizar as coisas, mas cada um é livre de ir onde quiser.</fileid>
  <fileid id="z0002_278">No sábado, a chuva deverá reaparecer, mas sem grande significado.</fileid>
  <fileid id="z0002_279">“Obrigado a Satanás por me dar inspiração para este papel”, acrescentou.</fileid>
  <fileid id="z0002_280">Presidente Putin manifestou-me todo o seu apoio, à Pátria de Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_281">Foi a “fingir” mas podia ser a sério.</fileid>
  <fileid id="z0002_282">Foi este ‘tiro’ de partida que António Costa deu para a campanha eleitoral.</fileid>
  <fileid id="z0002_283">Uma avioneta partiu de Cascais e despenhou-se hoje no País Basco, em Espanha.</fileid>
  <fileid id="z0002_284">Trata-se de querer ser o herói que derrotou o F C Porto.</fileid>
  <fileid id="z0002_285">Está aberto o primeiro conflito institucional entre Maduro e Guaidó.</fileid>
  <fileid id="z0002_286">Muitos tweets de apoio, muitos votos, mas meios, nenhuns.</fileid>
  <fileid id="z0002_287">António Costa acrescentou ter ouvido dizer que “há juristas ilustres como o doutor”.</fileid>
  <fileid id="z0002_288">EMIR e várias equipas de socorro dos bombeiros estão no local.</fileid>
  <fileid id="z0002_289">Só aí os técnicos poderão ter a certeza do local onde a criança caiu.</fileid>
  <fileid id="z0002_290">O acidente, que acabou por lhe ceifar a vida, aconteceu no passado dia onze de Janeiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_291">O actor, que interpretou o polícia Neto no filme ‘Tropa de Elite’, tinha trinta anos.</fileid>
  <fileid id="z0002_292">Deixe cozinhar lentamente.</fileid>
  <fileid id="z0002_293">Sem Marcelo Goiano, mas com Ailton.</fileid>
  <fileid id="z0002_294">Nesta altura da prova apenas restam duplas de árbitros no Mundial.</fileid>
  <fileid id="z0002_295">O bebé estava com os pais de férias em Portugal.</fileid>
  <fileid id="z0002_296">Os média polacos e chineses apontaram então, os dois empresários como sendo funcionários da Huawei.</fileid>
  <fileid id="z0002_297">A visita foi adiada antes do dia doze, que era o dia da partida.</fileid>
  <fileid id="z0002_298">Durante a estadia de Trump na zona fronteiriça, o México reagiu com desinteresse ao evento.</fileid>
  <fileid id="z0002_299">A estação Santos vai ficar localizada a poente do quarteirão definido pela Avenida.</fileid>
  <fileid id="z0002_300">Amanhã, sem rivalidades, será dia do sempre apetecido dérbi insular.</fileid>
  <fileid id="z0002_301">Hospital de Ponta Delgada, na ilha de São Miguel.</fileid>
  <fileid id="z0002_302">A cada novo episódio de fuga, mais a caravana se purifica.</fileid>
  <fileid id="z0002_303">Acho que o polícia que me atingiu sabia quem eu era.</fileid>
  <fileid id="z0002_304">Um treinador madeirense quer treinar um clube do ‘top ’ europeu.</fileid>
  <fileid id="z0002_305">Pedro Pereira foi eleito presidente da J P Madeira com cinquenta e seis por cento dos votos.</fileid>
  <fileid id="z0002_306">Essa posição tem vindo a ser articulada entre todos.</fileid>
  <fileid id="z0002_307">O inquérito ainda “não tem arguidos constituídos”, esclarece ainda P G R.</fileid>
  <fileid id="z0002_308">Governo regional da Madeira vai cumprir mais um compromisso com o concelho de Machico.</fileid>
  <fileid id="z0002_309">Inclusive, eu retirei-o do colégio porque vendem drogas.</fileid>
  <fileid id="z0002_310">Por fim, há destinos que vão continuar nas tendências.</fileid>
  <fileid id="z0002_311">Gripe é uma doença contagiosa que, habitualmente, se cura espontaneamente.</fileid>
  <fileid id="z0002_312">As tropas norte-americanas tomam a localidade italiana de San Vittore.</fileid>
  <fileid id="z0002_313">Vincou, contudo, que  há antibióticos que matam a bactéria.</fileid>
  <fileid id="z0002_314">O jovem sofreu ferimentos ligeiros e manteve-se sempre consciente.</fileid>
  <fileid id="z0002_315">A forma mais divertida de aprender e descobrir sobre a preservação do ambiente.</fileid>
  <fileid id="z0002_316">O ano está a começar da pior forma no que toca à sinistralidade rodoviária.</fileid>
  <fileid id="z0002_317">Paralelamente, a sua complexidade climática e ecológica imita a dos sistemas continentais.</fileid>
  <fileid id="z0002_318">As questões de um partido A, B, C ou D é dele.</fileid>
  <fileid id="z0002_319">E criticou a inexistência de planos de ordenamento da orla costeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_320">Estamos a tentar recolher mais informação sobre este violento choque.</fileid>
  <fileid id="z0002_321">Deixar que o Terreiro do Paço volte a nos dominar seria o nosso fim.</fileid>
  <fileid id="z0002_322">É óbvio que os sócios e adeptos do Marítimo não estão satisfeitos.</fileid>
  <fileid id="z0002_323">Ficaram feridas nos combates que decorrem há três dias no sul de Trípoli.</fileid>
  <fileid id="z0002_324">Mas a distância que separa o líder do seu mais direto perseguidor é agora menor.</fileid>
  <fileid id="z0002_325">Não conheço de todo a parte continental de Portugal.</fileid>
  <fileid id="z0002_326">Quem fechou aquela rua não percebe de História!</fileid>
  <fileid id="z0002_327">Pode ausentar-se por um período superior como voluntário.</fileid>
  <fileid id="z0002_328">Uma discussão em andamento.</fileid>
  <fileid id="z0002_329">Sou muito jovem, mas estou no mundo do futebol há muito tempo.</fileid>
  <fileid id="z0002_330">O oficial fala em condições extremamente adversas.</fileid>
  <fileid id="z0002_331">Pode subir uma colina de graus ou obstáculos de até centímetros de altura.</fileid>
  <fileid id="z0002_332">No Garden, espaço ao ar livre, a festa é com Hernandez.</fileid>
  <fileid id="z0002_333">Não mexo mais desde aquela época.</fileid>
  <fileid id="z0002_334">Colégio é um órgão consultivo.</fileid>
  <fileid id="z0002_335">Total foram concorrentes trinta e oito lojas, notando-se um aumento de dez participantes em relação à edição anterior.</fileid>
  <fileid id="z0002_336">A informação foi dada há instante, no plenário madeirense.</fileid>
  <fileid id="z0002_337">Um bom maestro faz a orquestra funcionar bem.</fileid>
  <fileid id="z0002_338">Ouvir os problemas e preocupações.</fileid>
  <fileid id="z0002_339">Ministra do Mar está “encantada” com as belezas naturais da Costa Norte da Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_340">Alguns grupos incendiaram contentores e objetos de madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_341">Deixem-no sem carro e ele que se faça à vida.</fileid>
  <fileid id="z0002_342">Sim, vieram membros dos 'maras' com a caravana, mas foram saindo pouco a pouco.</fileid>
  <fileid id="z0002_343">União Europeia, E U A e outros países garantem-lhe apoio.</fileid>
  <fileid id="z0002_344">rezentos e sessenta mil pessoas e levou milhões de pessoas a deslocarem-se internamente ou para o estrangeiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_345">São essas vantagens que pretendemos atingir, defendem no documento.</fileid>
  <fileid id="z0002_346">Música “All Over Now” foi gravada com base nas ‘demos’ vocais da cantora.</fileid>
  <fileid id="z0002_347">António Carrilho, nomeado bispo cessante até à tomada de posse que acontecerá na Sé catedral.</fileid>
  <fileid id="z0002_348">Percebe-se como é injusto esse juízo.</fileid>
  <fileid id="z0002_349">As autoridades acusam a oposição e as O N G acusam as forças de segurança.</fileid>
  <fileid id="z0002_350">Entretanto, desde há cerca de um ano entraram seis mil novos militantes.</fileid>
  <fileid id="z0002_351">Quintino actua hoje, de Dezembro, na África do Sul.</fileid>
  <fileid id="z0002_352">Adoua e Nildo são jogadores importantes, estavam a jogar e, como treinador, tenho pena.</fileid>
  <fileid id="z0002_353">Havia já níveis razoáveis e até bons relativamente a essas temáticas.</fileid>
  <fileid id="z0002_354">As salas de cinema portuguesas perderam quase um milhão de espectadores.</fileid>
  <fileid id="z0002_355">Isso quer dizer mais ensino superior.</fileid>
  <fileid id="z0002_356">Existe uma ameaça elevada de crime violento e sequestro em toda a Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_357">Faço sempre os meus trabalhos com segurança, garante o empresário.</fileid>
  <fileid id="z0002_358">Os dados provisórios (sem gravações) são da G F K.</fileid>
  <fileid id="z0002_359">Existe um caminho igual para a consciência?</fileid>
  <fileid id="z0002_360">A entrada é gratuita até às duas horas, com oferta de duas bebidas para elas.</fileid>
  <fileid id="z0002_361">“Como sabem nem tenho direito a voto”, disse.</fileid>
  <fileid id="z0002_362">Pertencente ao atleta Fábio Pestana.</fileid>
  <fileid id="z0002_363">“Vamos celebrar o primeiro troféu da temporada juntos!”</fileid>
  <fileid id="z0002_364">Madeirenses que vão embarcar, esta tarde, neste cruzeiro de quase quatro meses.</fileid>
  <fileid id="z0002_365">O acidente foi o resultado de uma colisão entre uma mota e uma viatura ligeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_366">‘A Travessia’ no Fórum Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_367">O modelo concebido pelo J M inclui várias etapas, algumas delas já em curso.</fileid>
  <fileid id="z0002_368">Será uma chuva da época, conforme fez questão de referir ao J M.</fileid>
  <fileid id="z0002_369">É motivante, desabafou Sérgio Conceição.</fileid>
  <fileid id="z0002_370">Queremos que a nossa qualidade de jogo aumente.</fileid>
  <fileid id="z0002_371">Eu vou ouvir.</fileid>
  <fileid id="z0002_372">Brasil, Canadá, Colômbia, Peru, Equador, Costa Rica, Paraguai e Chile.</fileid>
  <fileid id="z0002_373">Entre os sítios eleitos, encontra-se a ilha da Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_374">Já a Marginal convida Michael Yang para pôr música.</fileid>
  <fileid id="z0002_375">Alguém interessado?</fileid>
  <fileid id="z0002_376">Primeiro-ministro, António Costa, realiza no próximo dia cinco.</fileid>
  <fileid id="z0002_377">Segundo as imagens, o homem tentou agredir os agentes e resistir à detenção.</fileid>
  <fileid id="z0002_378">Lutando por uma abordagem holística para as migrações.</fileid>
  <fileid id="z0002_379">Com efeito, no passado dia dezanove de Maio, o DIÁRIO noticiou o caso.</fileid>
  <fileid id="z0002_380">Pepe vai voltar a vestir a camisola trinta e três do F C Porto.</fileid>
  <fileid id="z0002_381">Ver esta publicação no Instagram da  Assunção cozinheira.</fileid>
  <fileid id="z0002_382">Há um hotel que ponderá fechar as portas no Porto Santo.</fileid>
  <fileid id="z0002_383">Temos de perceber quais são as nossas dinâmicas, o nosso trabalho tem sido esse.</fileid>
  <fileid id="z0002_384">Soldado da Venezuela eu ordeno-te: não dispares contra o povo da Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_385">No Desporto, destaque para o Sporting que chega à final na 'lotaria'.</fileid>
  <fileid id="z0002_386">Trata-se de um filme oferecido pela Associação Russa Centro de Cultura e Formação Russa ‘Pushkin’.</fileid>
  <fileid id="z0002_387">A única solução, acrescentou, é ter uma estrutura em cimento ou aço que impeça isso.</fileid>
  <fileid id="z0002_388">Agora faz tudo com veemência.</fileid>
  <fileid id="z0002_389">Elas ficaram levemente feridas com a explosão.</fileid>
  <fileid id="z0002_390">Nas redes sociais também já há quem vá dando conta do congestionamento no trânsito.</fileid>
  <fileid id="z0002_391">Um dos músicos foi detido na segunda-feira, e o outro no dia seguinte.</fileid>
  <fileid id="z0002_392">Ouço tantas vezes que é preciso pré-época para implementar rotinas.</fileid>
  <fileid id="z0002_393">A recordar que os madeirenses recebem ainda o subsídio de mobilidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_394">Escalada para a Guerra do Golfo.</fileid>
  <fileid id="z0002_395">D J Luís Gonçalves volta a ocupar a cabine musical da discoteca do Casino.</fileid>
  <fileid id="z0002_396">Arranca hoje o passatempo ‘Voo do Amor’.</fileid>
  <fileid id="z0002_397">António Costa já chegou à Madeira, mas não prestou declarações à imprensa.</fileid>
  <fileid id="z0002_398">Tenho pena que outros deputados portugueses não tenham votado contra a austeridade.</fileid>
  <fileid id="z0002_399">Para a deputada trabalhista está claro que “Cafôfo não vai ganhar as eleições”.</fileid>
  <fileid id="z0002_400">Lena S G P S: prática de crimes de corrupção ativa e branqueamento de capitais.</fileid>
  <fileid id="z0002_401">Uma recessão mundial está ao virar da esquina?</fileid>
  <fileid id="z0002_402">De resto, há ainda espaço para uma troca de cachecóis entre adeptos insulares.</fileid>
  <fileid id="z0002_403">Um jovem de vinte anos ficou ferido após ter sofrido um acidente na Rua das Maravilhas, no Funchal.</fileid>
  <fileid id="z0002_404">Dê-lhe homens e mulheres com mãos perseverantes para colher o futuro.</fileid>
  <fileid id="z0002_405">O vídeo tem circulado a internet e, entretanto, foi visto quase cinco milhões de vezes.</fileid>
  <fileid id="z0002_406">Ciclo com Pré-Escolar da Assomada.</fileid>
  <fileid id="z0002_407">As imagens enviadas pela Junta de Freguesia ilustram o resultado final desta intervenção.</fileid>
  <fileid id="z0002_408">Pedimos desculpa pelo incómodo, adverte o Sesaram, em letras vermelhas.</fileid>
  <fileid id="z0002_409">”Eu nunca tentei esconder”, disse Barbarin em comunicado antes da primeira audiência do julgamento.</fileid>
  <fileid id="z0002_410">Em qualquer dos casos seria um regresso ao emblema do Principado.</fileid>
  <fileid id="z0002_411">Infelizmente, um dos seus cuidadores não era confiável e aproveitou-se dela.</fileid>
  <fileid id="z0002_412">Até agora, havia apenas um F R B repetido conhecido.</fileid>
  <fileid id="z0002_413">Segundo o C M, o pai foi bem claro à patrulha.</fileid>
  <fileid id="z0002_414">Mahamud Abbas, da Fatah, é eleito presidente da Autoridade Palestiniana.</fileid>
  <fileid id="z0002_415">Secretário-geral do P S, António Costa, irá estar na Madeira no dia seis de Janeiro.</fileid>
  <fileid id="z0002_416">Quanto à esgrima, Júlio Nóbrega venceu uma prova de espada.</fileid>
  <fileid id="z0002_417">Por outro lado, agradeceu à comunidade internacional pelo apoio aos venezuelanos.</fileid>
  <fileid id="z0002_418">Pelas contas do Governo, sem aquela política, a China teria hoje quase cinco milhões.</fileid>
  <fileid id="z0002_419">Podem cortar-me um braço ou uma perna, mas eu não vou acabar com o movimento.</fileid>
  <fileid id="z0002_420">A par da comida tradicional madeirense, também a poncha assumirá um papel de destaque.</fileid>
  <fileid id="z0002_421">Ás sete horas começou uma missa na Igreja do Colégio, também pela causa venezuelana.</fileid>
  <fileid id="z0002_422">Por localizar estão os pilotos, um homem e uma mulher.</fileid>
  <fileid id="z0002_423">Existe ‘fumo branco’.</fileid>
  <fileid id="z0002_424">João Perna (ex-motorista de Sócrates): branqueamento de capitais e detenção de arma proibida.</fileid>
  <fileid id="z0002_425">Mas não vejo perspetivas de entradas e acredito nos que tenho cá.</fileid>
  <fileid id="z0002_426">Temos de dar estabilidade e passar a imagem de entrega e motivação.</fileid>
  <fileid id="z0002_427">Manuel Branco Teixeira, em Chaves.</fileid>
  <fileid id="z0002_428">Mesmo assim, as filas crescem e os protestos aumentam.</fileid>
  <fileid id="z0002_429">Nuno Brás o substituirá, assumindo o bispado da diocese do Funchal.</fileid>
  <fileid id="z0002_430">Foram ainda adaptados alguns percursos, respondendo às sugestões submetidas pelos participantes ao longo dos anos.</fileid>
  <fileid id="z0002_431">Mal divulgámos a viagem, tivemos logo muito interesse.</fileid>
  <fileid id="z0002_432">Os nossos soldados entraram ontem (quarta-feira) à noite em Braga.</fileid>
  <fileid id="z0002_433">Temos que dar o nosso contributo para preservar o ambiente.</fileid>
  <fileid id="z0002_434">Conselho de Segurança (da ONU) é o único que pode emitir sanções.</fileid>
  <fileid id="z0002_435">Uma operação difícil porque os produtos existentes obrigavam a muita cautela.</fileid>
  <fileid id="z0002_436">A Madeira em registado há seis meses seguidos o crescimento da sua economia.</fileid>
  <fileid id="z0002_437">Serão dois para o Funchal, um para Santa Cruz e outro para Ponta do Sol.</fileid>
  <fileid id="z0002_438">Está em curso um autêntico processo revolucionário na Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_439">Que continue como ela está e, mesmo, mais viva.</fileid>
  <fileid id="z0002_440">A vida desportiva acabou, então estou a olhar para coisas diferentes.</fileid>
  <fileid id="z0002_441">Este prémio é muito importante para mim.</fileid>
  <fileid id="z0002_442">O Sporting apenas entra em campo amanhã diante do Feirense.</fileid>
  <fileid id="z0002_443">”Tal coloca ambos, pessoas e planeta, em risco”, diz o documento.</fileid>
  <fileid id="z0002_444">Morre, aos cinquenta e sete anos, a cantora e compositora Debbie Friedman.</fileid>
  <fileid id="z0002_445">A organização da Jornada Mundial da Juventude espera dois mil jovens provenientes de países.</fileid>
  <fileid id="z0002_446">Na viatura ligeira não há informações de quaisquer feridos.</fileid>
  <fileid id="z0002_447">Foi detido em de Setembro de dois mil e quatro e posteriormente mantido num local secreto.</fileid>
  <fileid id="z0002_448">Tento arranjar soluções que nos garantam solidez e resultados.</fileid>
  <fileid id="z0002_449">O Irão insiste que os lançamentos não violam a resolução.</fileid>
  <fileid id="z0002_450">A jovem garante que o apoio monetário que recebe é suficiente para cobrir os gastos.</fileid>
  <fileid id="z0002_451">É relevante, reforçou.</fileid>
  <fileid id="z0002_452">Keila reconhece bem os membros dos gangues: o seu ex-marido era um deles.</fileid>
  <fileid id="z0002_453">Um dos fundadores e ex C E O do WhatsApp, está a vender a sua coleção de Porsches.</fileid>
  <fileid id="z0002_454">É uma sondagem que dá resultados a mais de seis meses das eleições.</fileid>
  <fileid id="z0002_455">Rangel, eurodeputado do P S D afirma à SIC ”Nunca  participei nem participaria em golpes palacianos”.</fileid>
  <fileid id="z0002_456">Entretanto, o corpo diplomático da U E tem vinte horas para sair da Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_457">El Nacional, La Patilla e Cactus foram bloqueados por operadores privados e estatais, explica.</fileid>
  <fileid id="z0002_458">A decisão do Governo Regional vai abranger dezenas de milhares de pensionistas.</fileid>
  <fileid id="z0002_459">Lionel Messi (Argentina) - cento e trinta milhões de euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_460">Pepe para mim é o melhor central do mundo.</fileid>
  <fileid id="z0002_461">Cada uma pode causar diversas formas de acne.</fileid>
  <fileid id="z0002_462">Mas esta não é a primeira vez que uma tragédia semelhante acontece a esta família.</fileid>
  <fileid id="z0002_463">Por isso, consideram: “É hora de mudar esta situação, e fazer-nos ser ouvidos!”.</fileid>
  <fileid id="z0002_464">O constrangimento na circulação já atinge vários quilómetros.</fileid>
  <fileid id="z0002_465">Madeira, vou onde for preciso.</fileid>
  <fileid id="z0002_466">Um acidente de viação na via rápida deixou esta manhã o trânsito totalmente entupido.</fileid>
  <fileid id="z0002_467">O homem de oitenta anos colocou hoje termo à vida.</fileid>
  <fileid id="z0002_468">A austeridade será sempre austeridade, mesmo quando se procura disfarçá-la através de uma aplicação gradual.</fileid>
  <fileid id="z0002_469">Meng foi, entretanto, libertada sob fiança por um tribunal canadiano.</fileid>
  <fileid id="z0002_470">Não posso usar um jogador condicionado.</fileid>
  <fileid id="z0002_471">Já revi o lance do golo anulado e não tem pés nem cabeça.</fileid>
  <fileid id="z0002_472">O que ainda fiquei mais espantado é que têm autorização para o fazer.</fileid>
  <fileid id="z0002_473">O vento será, em geral, fraco (inferior a dez quilometros por hora) predominando do quadrante norte.</fileid>
  <fileid id="z0002_474">Na Madeira, existiam pedidos de regularização e de integração, os pareceres positivos foram zero.</fileid>
  <fileid id="z0002_475">“Ninguém ficará sem poder utilizar o ePark”, assegura a E M E L.</fileid>
  <fileid id="z0002_476">E este ano há novos percursos.</fileid>
  <fileid id="z0002_477">Até às quinze horas, espera-se uma enchente na Praça do Município.</fileid>
  <fileid id="z0002_478">Portugal elege deputados ao Parlamento Europeu.</fileid>
  <fileid id="z0002_479">São situações que a SAD tenta resolver.</fileid>
  <fileid id="z0002_480">O ano que começou com casos de violações ao exercício do jornalismo na Venezuela.</fileid>
  <fileid id="z0002_481">Três de carácter geral, enquanto as outras três serão especificas da modalidade.</fileid>
  <fileid id="z0002_482">O terceiro sobrevivente, com origem na Gâmbia, confirmou os mesmo detalhes.</fileid>
  <fileid id="z0002_483">A polícia pediu à população para ficar longe da área.</fileid>
  <fileid id="z0002_484">Vimaranenses e encarnados centram as atenções de uma eliminatória da Taça de Portugal.</fileid>
  <fileid id="z0002_485">Os bombeiros apresentaram-se no Sítio do Damasqueiro com uma viatura.</fileid>
  <fileid id="z0002_486">O DIÁRIO apurou, que o caso ocorreu na madrugada de ontem, sexta-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_487">Os melhores disfarces masculinos e femininos terão direito a um brinde.</fileid>
  <fileid id="z0002_488">Os pormenores sobre este caso são escassos.</fileid>
  <fileid id="z0002_489">É uma discussão em andamento.</fileid>
  <fileid id="z0002_490">Será, contudo, com contenção que os governos português e da Madeira irão acompanhar este processo.</fileid>
  <fileid id="z0002_491">É por esta altura que descobre a guitarra.</fileid>
  <fileid id="z0002_492">Estamos atentos a isso e à forma como joga, diferente.</fileid>
  <fileid id="z0002_493">Trata-se de querer ser o herói que derrotou o F C Porto.</fileid>
  <fileid id="z0002_494">Que mais irá influenciar o seu voto nas eleições Regionais de Setembro?</fileid>
  <fileid id="z0002_495">O atrativo do programa é esse conceito.</fileid>
  <fileid id="z0002_496">Independentemente do que se possa vir a fazer, temos de reconquistar o público.</fileid>
  <fileid id="z0002_497">Treze delas tinham menos de um ano, referiu a UNICEF.</fileid>
  <fileid id="z0002_498">Isto porque o Governo Regional eliminou a taxa sobre importação de mercadorias, finalmente.</fileid>
  <fileid id="z0002_499">"Serão relevantes, mas não posso antecipar o valor”, concluiu.</fileid>
  <fileid id="z0002_500">A coordenação volta a ser dividida entre Ruben Eiras e Thomas Dellinger.</fileid>
  <fileid id="z0002_501">De qualquer forma, os processos judiciais são também momentos para esclarecer práticas e decisões.</fileid>
  <fileid id="z0002_502">Humberto Vasconcelos destacou o trabalho de ambas as entidades na promoção do Vinho Madeira.</fileid>
  <fileid id="z0002_503">Como contratado, só obrigado!</fileid>
  <fileid id="z0002_504">À partida diante dos algarvios, dois foram chamados.</fileid>
  <fileid id="z0002_505">SINDEPOR mantém uma forte convicção e determinação na resolução das reivindicações da classe.</fileid>
  <fileid id="z0002_506">Então do que está à espera?</fileid>
  <fileid id="z0002_507">É mais do que tempo de o Sr. Primeiro-ministro passar das palavras aos atos.</fileid>
  <fileid id="z0002_508">Não somos obrigados a ser antagonistas.</fileid>
  <fileid id="z0002_509">Para isso a TAP tem uma gestão que é competente”, respondeu o antigo C E O.</fileid>
  <fileid id="z0002_510">Saiu do Atalaia Living Center, no Caniço, pelas onze horas e nunca mais voltou.</fileid>
  <fileid id="z0002_511">O projecto incluiu uma semana de trabalho na escola.</fileid>
  <fileid id="z0002_512">O proprietário não alimenta os cães como é evidente pelo estado de magreza dos mesmos.</fileid>
  <fileid id="z0002_513">O projeto tem um investimento global de cerca de dois milhões de euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_514">Uma equipa com boas dinâmicas e é com isso que nos devemos preocupar.</fileid>
  <fileid id="z0002_515">É por isso que vulgarmente se chama “Lua de sangue”.</fileid>
  <fileid id="z0002_516">Sempre houve uma relação entre o autismo e a música.</fileid>
  <fileid id="z0002_517">A todos!</fileid>
  <fileid id="z0002_518">Em vários casos as vítimas foram vistas pela última vez sob custódia policial.</fileid>
  <fileid id="z0002_519">Estamos muito preocupados com a segurança de Emiliano Sala”.</fileid>
  <fileid id="z0002_520">Esperamos a confirmação antes de fornecer mais dados.</fileid>
  <fileid id="z0002_521">Em o disco ‘Voo Nocturno’.</fileid>
  <fileid id="z0002_522">Solicite a ajuda profissional quando tem uma infestação de formigas!</fileid>
  <fileid id="z0002_523">Detém-te Europa.</fileid>
  <fileid id="z0002_524">Ao Jornal, Miguel Albuquerque sublinha a importância do auxílio financeiro complementar.</fileid>
  <fileid id="z0002_525">A contestação teve lugar na Praça da Porta do Sol, na capital espanhola.</fileid>
  <fileid id="z0002_526">Desconhece-se se alguém ficou ferido.</fileid>
  <fileid id="z0002_527">O avião desapareceu pelas seis horas locais ( horas em Portugal continental).</fileid>
  <fileid id="z0002_528">Já na Marginal estará o D J convidado Michael Yang.</fileid>
  <fileid id="z0002_529">Temos que aceitar e fazer cumprir estes dois pontos.</fileid>
  <fileid id="z0002_530">D R E M também faz uma análise à evolução anual.</fileid>
  <fileid id="z0002_531">Kelly Bailey e Lourenço Ortigão vieram à Madeira passar um fim de semana romântico.</fileid>
  <fileid id="z0002_532">A equipa tem alguns jogadores com experiência.</fileid>
  <fileid id="z0002_533">Mas só uma esquerda ‘mofada’ podia apoiar o Maduro nestas alturas.</fileid>
  <fileid id="z0002_534">Podemos declarar uma emergência nacional e construi-lo muito rapidamente.</fileid>
  <fileid id="z0002_535">A Turquia vai manter os seus princípios contra a tentativa de golpe”, acrescentou Ibrahim Kalin.</fileid>
  <fileid id="z0002_536">“É mais barato do que eu pagava à anos”, comparou o economista.</fileid>
  <fileid id="z0002_537">Essa heterogeneidade é maior na incidência do que na mortalidade”, disse a investigadora.</fileid>
  <fileid id="z0002_538">Cecilia, em Roma, na classe de Cesare Chiacchiaretta.</fileid>
  <fileid id="z0002_539">Que o desejo é “cada vez estar mais presentes em Portugal”.</fileid>
  <fileid id="z0002_540">Artlant representa a maior perda, num total que ultrapassa os cinco milhões de euros.</fileid>
  <fileid id="z0002_541">É uma expressão um pouco doentia.</fileid>
  <fileid id="z0002_542">Há oferta de bebidas a todas as mulheres que entrem antes da hora.</fileid>
  <fileid id="z0002_543">“Triunfo dedicado a Petit” é o título que acompanha a imagem.</fileid>
  <fileid id="z0002_544">A mensagem é clara: assim não!</fileid>
  <fileid id="z0002_545">Na última semana de dezembro, tivemos pessoas a perguntar sobre o programa.</fileid>
  <fileid id="z0002_546">O encerramento do balcão dos C T T, na freguesia do Caniçal, vem penalizar as populações.</fileid>
  <fileid id="z0002_547">No banco, ambos os técnicos terão os mais recentes reforços à disposição.</fileid>
  <fileid id="z0002_548">Naturais de Felgueiras, iam regressar à Suíça este domingo.</fileid>
  <fileid id="z0002_549">Morre Malam Bacai Sanha, presidente da Guiné-Bissau.</fileid>
  <fileid id="z0002_550">Informou ainda que foi apreendido um total de dez quilos de pargo e sete quilos de garoupa.</fileid>
  <fileid id="z0002_551">Concedemos-lhe asilo.</fileid>
  <fileid id="z0002_552">Equipas de reportagem vão, literalmente para o terreno.</fileid>
  <fileid id="z0002_553">Ondas com cinco a sete metros, perto do coração da tempestade.</fileid>
  <fileid id="z0002_554">Para avançar é necessário que a Ucrânia entenda as consequências de uma guerra civil.</fileid>
  <fileid id="z0002_555">Futebolisticamente toda a gente o conhece, e já tinha falado algumas vezes com ele.</fileid>
  <fileid id="z0002_556">Estes produtos, em cápsulas, contêm substâncias destinadas ao tratamento da hipertensão, obesidade e ansiedade.</fileid>
  <fileid id="z0002_557">Já Maduro diz que defenderá soberania a “todo o custo”.</fileid>
  <fileid id="z0002_558">P S D e C D S P P concorreram, então, em listas separadas às eleições regionais madeirenses.</fileid>
  <fileid id="z0002_559">A mãe de Cristiano Ronaldo é a portuguesa com mais seguidores no Instagram.</fileid>
  <fileid id="z0002_560">O emigrante seguia de Portugal, em direção à Suíça, num Audi.</fileid>
  <fileid id="z0002_561">E há um madeirense nesta lista.</fileid>
  <fileid id="z0002_562">Um jovem foi vítima de um atropelamento na noite desta quinta-feira, no centro do Funchal.</fileid>
  <fileid id="z0002_563">É esta a notícia que faz manchete na edição de hoje.</fileid>
  <fileid id="z0002_564">A escolha acaba por não ser propriamente uma surpresa.</fileid>
  <fileid id="z0002_565">Ao utilizar os produtos de forma responsável, vai ajudar o planeta - e poupar dinheiro!</fileid>
  <fileid id="z0002_566">O confronto já começou no Conselho Nacional extraordinário do P S D, no Porto.</fileid>
  <fileid id="z0002_567">O porta-voz governamental indicou ainda que as fronteiras do país permanecerão abertas.</fileid>
  <fileid id="z0002_568">Conheça todos os pormenores nas seguintes páginas.</fileid>
  <fileid id="z0002_569">Além disso, o setor investirá mais de dois milhões de euros na promoção das marcas.</fileid>
  <fileid id="z0002_570">Trabalhamos em conjunto com os nossos aliados europeus, anunciou o chefe do Governo francês.</fileid>
  <fileid id="z0002_571">O J M irá atualizar a notícia consoante informações recolhidas.</fileid>
  <fileid id="z0002_572">Lucinda Andrade debateu hoje as alterações climáticas na R A M.</fileid>
  <fileid id="z0002_573">Segundo disse Kanter, não pode viajar porque “há uma hipótese de ser assassinado”.</fileid>
  <fileid id="z0002_574">Produção do ramo agrícola na Região Autónoma da Madeira cresceu cinco ponto seis por cento em dois mil e três.</fileid>
  <fileid id="z0002_575">Já foi sorteada a chave do Euromilhões desta sexta-feira.</fileid>
  <fileid id="z0002_576">Agora, é um objetivo, porque o Cristiano é o melhor jogador do mundo.</fileid>
  <fileid id="z0002_577">São cêntimos que vêm da União Europeia.</fileid>
  <fileid id="z0002_578">Mostra da Poncha e do Mel na Serra de Água.</fileid>
  <fileid id="z0002_579">Aguardado concerto com o maestro espanhol Pablo Urbina irá realizar-se no dia cinco.</fileid>
  <fileid id="z0002_580">Dados concelhios, reportagens e debates vão mostrar o retrato de cada município.</fileid>
</document>
