<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text_sources>
  <text_source id="jm" name="JM Madeira" url="https://www.jm-madeira.pt/rss">
    <notes>
    </notes> 
    <text>
tubagem em ferro para revestir as paredes do túnel de modo a evitar 
derrocadas, tarefa que deverá demorar várias horas.  Só depois será 
introduzida a cápsula que irá transportar os mineiros especialistas em 
resgates até ao fundo do túnel. Segundo a avança a imprensa espanhola na 
manhã desta terça-feira, está previsto que os mineiros comecem a cavar o 
túnel para chegar a Julen por volta das 12h00 locais (11h00 em Portugal).

A escavação da galeria lateral de quatro metros, que deverá demorar 24 
horas, será feita com recurso a picaretas e martelos pneumáticos, estando a 
ser avaliada a utilização de micro explosivos caso o terreno seja muito duro. 
Mas, antes de chegarem ao menino, os mineiros preveem fazer furos mais 
pequenos, que permitam introduzir uma pequena câmara. Só aí os técnicos 
poderão ter a certeza do local onde a criança caiu. Numa altura em que já 
passam 10 dias desde que Julen caiu no poço em Totalán, os pais estão a ser 
acompanhados 24 horas por psicólogos que tentam controlar a ansiedade numa 
fase em que a hipótese da criança ser encontrada com vida é cada vez mais 
remota.
,Está a decorrer, hoje e amanhã, no Estoril a IV Grande Conferência do 
Jornal da Economia do Mar, dedicada à temática “Transformar Portugal num 
Verdadeiro Centro Marítimo Internacional”.
 A SDM, como entidade responsável pela promoção e administração do Registo 
Internacional de Navios da Madeira (MAR), um dos sectores que integra o Centro 
Internacional de Negócios da Madeira (CINM), é uma das entidades que apoia o 
evento e, simultaneamente, terá uma participação ativa num dos painéis de 
debate da conferência.

A participação da SDM está prevista para o painel “Navegar é preciso - Os 
Centros de Navegação Globais”. Na oportunidade, Nuno Teixeira, que estará 
presente no debate em representação da SDM, abordará várias questões da 
atualidade relacionadas com o MAR.
,O cantor norte-americano de RnB, Chris Brown, está sob custódia policial 
desde a manhã de ontem, com o seu guarda-costas e um amigo, após terem sido 
detidos por inspetores da polícia judiciária no hotel onde estavam instalados 
em Paris, adianta o Le Point e confirmou a AP e a Reuters.
 Como escreve o DN de Lisboa, a estrela da música, tal como os dois homens que 
a acompanhavam, está acusada de violar uma mulher de 24 anos na sua suíte na 
noite de 15 para 16 de janeiro.

Na denúncia, a jovem explica que foi convidada tal como outras mulheres para 
entrar no hotel por Chris Brown, depois de este as ter encontrado numa 
discoteca, e que se viu num quarto com Brown, o guarda-costas e o amigo, que 
terão abusado dela.

Esta não é a primeira vez que o cantor tem de lidar com as autoridades. O 
caso mais conhecido foi em 2009, quando foi condenado por espancar a sua 
namorada de então, Rihanna, antes da cerimónia dos Grammy Awards.
,A irmã de Cristiano Ronaldo, Katia Aveiro, está num relacionamento desde 
setembro de 2018, mantendo a identidade do namorado privada.
 Katia Aveiro tem-se mostrado muito feliz e tem deixado várias pistas nas 
redes sociais sobre a paixão que está a viver.

Apesar de nunca ter revelado a identidade do namorado, as suas publicações 
têm aumentado a curiosidade dos seguidores no que diz respeito à vida 
amorosa. Assim, Katia decidiu ‘levantar a ponta do véu’ e presenteou os 
fãs com a primeira imagem ao lado do companheiro. Foi este sábado, dia 19 de 
janeiro, que a cantora se mostrou abraçada a um homem ao pôr-do-sol.

«Ter coragem de mudar é, antes de tudo, ser honesto consigo mesmo. Abrir mão 
da estabilidade para viver os riscos que as escolhas nos impõem é para 
poucos. Mas se manter ‘firme e repleto de certezas’ pois quem faz apenas 
para se mostrar confiável diante dos outros é total sinal de fraqueza» 
escreveu na legenda do cenário romântico.

Para que não ficassem dúvidas por tirar, entre as várias ‘hashtags’ a 
irmã de CR7 colocou um “meu amor” muito elucidativo, como realça a 
revista VIP.
,Os inspetores da Polícia Judiciária vão estar em greve sete dias no início 
de fevereiro juntamente com os restantes funcionários da PJ, revelou hoje a 
Associação Sindical dos Funcionários de Investigação Criminal (ASFIC/PJ) 
em conferência de imprensa.
 Os inspetores da PJ decidiram paralisar várias horas por dia na primeira 
semana de fevereiro (de 04 a 08) e nos dias 11 e 12 tal como o restante pessoal 
da PJ.

Assim, as três estruturas sindicais, que representam inspetores, seguranças e 
pessoal administrativo, decidiram marcar um período de greve das 0:00 horas do 
dia 04 de fevereiro até à meia-noite do dia 12 em regime de rotatividade.

Entre o dia 04 e o dia 05 está marcada uma paralisação a todo o trabalho a 
prestar nas unidade de prevenção e a todo o trabalho fora do horário normal.
,A Polícia Judiciária, através da Diretoria de Lisboa e Vale do Tejo, 
identificou e deteve oito pessoas, sete homens e uma mulher, com idades 
compreendidas entre os 29 e os 54 anos, por fortes indícios da prática de 
crimes de burla qualificada e falsificação de documentos, na concretização 
de operações bancárias fraudulentas.
 De acordo com a nota de imprensa da PJ, “os detidos faziam parte dum grupo, 
que agora ficou totalmente desmantelado, o qual recorria, de forma regular, 
pelo menos desde 2015, à utilização de identidades falsas e à contrafação 
e falsificação de documentos, para sacar indevidamente dinheiro de contas 
bancárias sedeadas em instituições de crédito portuguesas, mas tituladas 
por cidadãos angolanos que não residem no nosso País.

No procedimento utilizado, o grupo selecionava e consultava, previamente, as 
contas bancárias a defraudar, retirando delas as informações pertinentes. 
Depois, na posse dessas informações, concretizavam vários tipos de 
operações bancárias, nomeadamente levantamentos ao balcão ou ordens de 
transferência para outras contas bancárias por eles tituladas ou controladas, 
apresentando documentos falsos, com as suas fotografias apostas, para criarem a 
convicção de que se tratavam dos legítimos titulares das contas, dos quais 
imitavam as assinaturas.

Com este modo de atuação, os autores conseguiram obter, e distribuir entre 
si, montantes que ascendem a várias dezenas de milhares de euros, causando 
prejuízos consideráveis às instituições de crédito, as quais acabavam por 
reembolsar os titulares das contas indevidamente sacadas”.

A força policial adianta ainda que “os detidos foram presentes a primeiro 
interrogatório judicial, na sequência do qual foi aplicada a prisão 
preventiva a quatro deles e medidas de coação não-privativas da liberdade 
aos restantes”.
,A TAP deu ontem início à operação de voos comerciais do segundo e terceiro 
Airbus A330-900neo da sua frota, com ambos a realizarem o voo com partida de 
Lisboa e destino ao aeroporto de Guarulhos, em  S. Paulo. 
 “Os Airbus A330-900neo CS-TUC e CS-TUD juntam-se assim ao avião do mesmo 
modelo com a matrícula CS-TUB, que a TAP estreou a nível mundial em voos 
comerciais o mês passado.

A TAP Air Portugal é a única companhia aérea do mundo que já beneficia dos 
muitos atributos desta aeronave, de maior alcance, e da sua nova versão da 
cabina Airspace, que representa um novo conceito ajustado à ambição da 
Companhia de oferecer o melhor produto da indústria aos seus Clientes. Até ao 
final de 2019, a TAP receberá um total de 19 aviões Airbus A330-900neo.

A Companhia é também pioneira ao oferecer neste avião mensagens de texto 
ilimitadas grátis, via wifi, em voos transatlânticos, sem qualquer custo e 
para todos os passageiros.

Além de um sistema de entretenimento a bordo e conectividade de última 
geração, com wifi disponível, o Airbus A330-900neo tem 298 assentos 
dispostos numa confortável configuração de cabina com três classes: 34 
assentos em executiva, 96 em classe económica plus e 168 em classe 
económica. A nova cabina Airspace by Airbus, entre outras novidades, oferece 
mais espaço a cada Cliente, compartimentos de bagagem maiores e um inovador 
sistema de iluminação de cabina. O novo avião veio para reforçar e expandir 
a operação do longo curso da TAP.

O Airbus A330-900neo é uma aeronave de vanguarda. O novo avião incorpora a 
última geração de motores Rolls-Royce Trent 7000, altamente eficientes e uma 
nova asa de maior envergadura com otimização 3D e com novossharklets para 
proporcionar o melhor desempenho aerodinâmico. Em conjunto, estes avanços 
trazem uma redução significativa no consumo de combustível na ordem dos 
10-12% em comparação com aeronaves concorrentes de tamanho similar que 
pertencem à geração anterior.

A TAP recebe 37 novas aeronaves até ao final deste ano e 71 até 2025, ficando 
assim com uma das frotas mais modernas do mundo. Esta renovação e crescimento 
da frota tem permitido à Companhia anunciar novos destinos e mais 
frequências. Na América do Norte, São Francisco, Washington e Chicago são 
os novos destinos já à venda, juntando-se a Nova Iorque - JFK, Nova Iorque- 
Newark, Boston e Miami, à partida de Lisboa, e Nova Iorque- Newark à partida 
do Porto, além de Toronto, no Canadá

Nápoles, Tenerife, Telavive, Dublin e Basileia são outros novos destinos que 
a TAP já anunciou para 2019”, informa a companhia em nota de imprensa.
,O avião privado que transportava o avançado argentino do FC Nantes, Emiliano 
Sala, desapareceu ontem dos radares no Canal da Mancha, avançaram os meios de 
comunicação franceses e confirmou a agência France Presse junto de fontes 
policiais.
 O jogador de 28 anos viajava de Nantes, em França, para Cardiff, no País de 
Gales.

De acordo com o L’Équipe, e como escreve o Observador, o jogador dirigia-se 
para Cardiff para começar os treinos com o seu mais recente clube, Cardiff 
City, da Premier League, e deveria ter chegado às 22 horas locais desta 
segunda-feira. O último contacto feito terá sido por volta das 20 horas e as 
equipas de resgate aéreo e em mar já foram ativadas. No local encontram-se 
dois helicópteros, dois aviões e um barco salva-vidas.

Segundo as autoridades francesas, o avião levava a bordo duas pessoas e as 
buscas foram interrompidas durante a noite e retomadas na manhã desta 
terça-feira. Inicialmente não foi confirmada a identidade de quem seguia a 
bordo do avião, mas a polícia francesa confirmou que Sala era um dos 
passageiros.

O instituto de meteorologia britânico, em declarações à BBC, informou que 
as condições climatéricas em que o avião viajava não eram adversas. 
“Havia alguma chuva, mas nada muito intenso. E a velocidade do vento também 
não era má, entre 25 a 30 quilómetros por hora”, acrescentou o instituto. 
A polícia de Guernsey confirmou numa publicação no Twitter que já está a 
decorrer “uma operação de busca e resgate” a norte da ilha de Alderney, 
no Canal da Mancha, na sequência do “desaparecimento de uma aeronave”.

O avançado argentino foi anunciado este sábado como o novo reforço do 
Cardiff, num negócio que rendeu 17 milhões de euros ao clube francês, onde 
estava desde 2015 e chegou a ser orientado por Sérgio Conceição na época de 
2016/17. Emiliano Sala era o terceiro melhor marcador da Liga Francesa e 
começou a sua carreira profissional no FC Crato, de Portalegre.

 

Os responsáveis do Cardiff City disseram esta terça-feira que estão “muito 
preocupados” com o desaparecimento da aeronave. Mehmet Dalman, diretor 
executivo do clube inglês, também já se pronunciou: “Estamos consternados 
com as notícias do avião com o qual se perdeu contacto no Canal da Mancha. 
Esperamos a confirmação antes de fornecer mais dados. Estamos muito 
preocupados com a segurança de Emiliano Sala”.
,A China vai punir o investigador chinês He Jiankui, responsável pela 
primeira manipulação genética de bebés em todo o mundo, acusando-o de ter 
desafiado a lei e a integridade científica, noticia a agência oficial de 
notícias chinesa.
 De acordo com a Xinhua, He Jiankui e outros funcionários e organizações 
relevantes serão punidos de acordo com as leis e os regulamentos nacionais. 

Para realizar a edição genética de embriões humanos, explicitamente 
proibida por lei, He Jiankui angariou fundos e reuniu investigadores por conta 
própria, concluiu um relatório preliminar citado pela agência.

De acordo com o documento, assinado por investigadores da província de 
Guangdong, no sul do país, He Jiankui iniciou o projeto em 2016, após reunir 
uma equipa com alguns membros estrangeiros, recorrendo então a tecnologias sem 
garantia de segurança e eficácia.

Em novembro do ano passado, o cientista He Jiankui anunciou, num vídeo 
difundido na rede de partilha de vídeos YouTube, o nascimento de duas gémeas, 
cujo material genético havia sido modificado, na fase embrionária, para as 
tornar resistentes ao vírus da Sida. 

Com um falso certificado de revisão ética, [He Jiankui] recrutou oito casais 
voluntários (os homens testaram positivo para o anticorpo HIV, as mulheres 
testaram negativo) e realizou experiências entre março de 2017 e novembro de 
2018, detalhou a investigação.

As atividades violaram gravemente os princípios éticos e a integridade 
científica e violaram importantes regulamentos governamentais da China, 
apontou o relatório, acrescentando que o cientista realizou as experiências 
em prol da fama e benefício pessoais.

Logo após ter sido anunciado, o caso motivou a condenação da comunidade 
científica internacional, e não tardou muito para a Organização Mundial de 
Saúde (OMS) anunciar a criação de um grupo de trabalho sobre manipulação 
genética.

Em 03 de dezembro, em Genebra, o diretor-geral da OMS, Tedros Adhanom 
Ghebreyesus, declarou que a modificação de genes em humanos não pode ocorrer 
sem diretrizes claras.

Em Portugal, no mesmo dia, o Conselho de Ética para as Ciências da Vida 
classificou a experiência como eticamente inaceitável, moralmente 
irresponsável e com riscos imprevisíveis.

 
,Três anos depois de ter iniciado uma mudança estratégica na marca, unindo 
todas as suas bebidas numa marca única e numa única identidade visual, a 
Coca-Cola informa em comunicado que dá, em 2019, um novo passo neste trajeto 
com uma nova imagem, assente na icónica cor vermelha.
 “Uma cor para todos os gostos” é o mote para a nova campanha da Coca-Cola 
que celebra a emblemática cor da marca para destacar que, qualquer que seja a 
opção escolhida, o consumidor terá o sabor inconfundível de sempre.

Com este passo estratégico, as variedades Coca-Cola Sabor Original, Coca-Cola 
Sem Açúcar, Coca-Cola Sabor Light e Coca-Cola Sem Cafeína Sem Açúcar 
passam a contar com um novo design, que estará presente nas diferentes 
embalagens já a partir de janeiro de 2019, e que é apresentado no novo 
anúncio da marca.

 

 

Lê-se em nota de imprensa que o anúncio de 10 segundos, da autoria da McCann 
Madrid, irá para o ar a 14 de janeiro e explica de forma simples a 
transformação na imagem, recorrendo a uma analogia com livros animados.

Para explicar aos portugueses o que muda, a marca acrescenta que vai ainda 
desenvolver uma campanha multimeios com presença nos canais próprios da 
marca, redes sociais, grandes formatos de outdoor e visibilidade nos metros de 
Lisboa e Porto e elétricos.

 

Contando com o mesmo sabor de sempre, o consumidor pode identificar mais 
facilmente a variedade de Coca-Cola que prefere através da cor correspondente, 
presente na faixa superior: Coca-Cola Sabor Original (vermelho), Coca-Cola Sem 
Açúcar (preto), Coca-Cola Sabor Light (prateado) e Coca-Cola Sem Cafeína Sem 
Açúcar (dourado). Nas garrafas, será possível, do mesmo modo, identificar 
com facilidade a bebida de Coca-Cola desejada através da cor da tampa da 
garrafa. 

 

Decorrente desta evolução e para tornar ainda mais clara a informação 
disponibilizada ao consumidor, a Coca-Cola introduz novas denominações nas 
suas variedades. Coca-Cola Zero Açúcar é agora denominada Coca-Cola Sem 
Açúcar, Coca-Cola Light é intitulada Coca-Cola Sabor Light e a Coca-Cola 
Zero Açúcar Zero Cafeína é designada Coca-Cola Sem Cafeína Sem Açúcar.

 

O compromisso com o ambiente é uma das prioridades da Companhia, estando 
reforçado no novo design, informa a própria em comunicado. Acrescenta que 
todas as suas embalagens são 100% recicláveis e salientam o compromisso 
global da Companhia em recolher e reciclar, até 2030, o equivalente a todas as 
latas e garrafas que comercializou. 







,A transportadora aérea easyJet informou hoje que os custos devido à 
suspensão da operação em Gatwick, um dos aeroportos que serve Londres, 
devido à presença de drones, chegou quase aos 17 milhões de euros (15 
milhões de libras).
 Em comunicado enviado à Bolsa de Londres, a companhia precisou ter destinado 
11 milhões de euros em indemnizações para os passageiros e que perdeu 5,6 
milhões de euros em bilhetes, no incidente registado em dezembro.

A easyJet precisou que o incidente afetou 82 mil passageiros e provocou o 
cancelamento de mais de 400 voos.

Na divulgação as contas do último trimestre de 2018, a companhia aérea 
indicou ter transportado 21,6 milhões de passageiros, uma subida de 15,1%, na 
comparação homóloga, e que a faturação subiu 13,7% para 1.468 milhões de 
euros.

Sobre a saída do Reino Unido da União Europeia (‘Brexit’), a companhia 
garantiu estar bem preparada para responder ao processo e que dispõe de 130 
aviões registados na Áustria.

A companhia indicou que quer a União Europeia, quer o Reino Unido 
comprometeram-se a assegurar que os voos continuam a operar, a partir de 29 de 
março, mesmo se não houver um acordo.

A pista única do aeroporto de Gatwick, o segundo mais importante do Reino 
Unido, esteve encerrada durante 36 horas entre 19 e 20 de dezembro, depois de 
registada a presença de drones.

O aeroporto tinha referido que mil voos de todas as companhias foram afetados 
pelo incidente, cujas consequências se fizeram sentir por três dias e 
atingiram 140 mil viajantes.

 
,O árbitro Carlos Xistra foi nomeado para arbitrar hoje o clássico entre FC 
Porto e Benfica, da meia-final da Taça da Liga, no Estádio Municipal de 
Braga, anunciou a Liga Portuguesa de Futebol Profissional.
 Xistra, de 45 anos e internacional entre 2008 e 2018, vai arbitrar pela 11.º 
vez um jogo entre 'grandes' e pela terceira vez um embate entre FC Porto e 
Benfica, contando com o apoio de Fábio Veríssimo no videoárbitro (VAR).

O árbitro da associação de Castelo Branco esteve no empate 1-1 entre 
'águias' e 'dragões', no Estádio da Luz, em Lisboa, da I Liga de 2016/17, 
depois de ter estado em dois triunfos do FC Porto, por 3-1 na Taça de Portugal 
de 2010/11, e por 1-0 na Supertaça Cândido Oliveira de 2003/04.

FC Porto e Benfica disputam hoje, a partir das 19:45, a primeira vaga na final 
da Taça da Liga, a disputar no sábado, em Braga, frente ao vencedor do embate 
entre Sporting de Braga e Sporting, que se realiza na quarta-feira.

Este vai ser o segundo jogo entre ‘dragões’ e ‘águias’ na presente 
temporada, depois de o Benfica ter imposto a última derrota ao FC Porto (1-0), 
em 07 de outubro de 2018, na sétima jornada da I Liga, com um golo do suíço 
Seferovic.

O Benfica procura chegar à sua oitava final da competição, que venceu por 
sete vezes em outras tantas presenças no jogo do título, enquanto o FC Porto 
vai persegue a terceira participação no jogo decisivo de um troféu que nunca 
ergueu.

 
,“Não ouvi uma única ideia sobre o futuro”, assim sintetizou Rui Barreto 
(CDS) o congresso do PSD.
 O líder dos centristas lembra que “quem criticou Alberto João Jardim, quem 
disse que vinha aí um tempo novo, foi Miguel Albuquerque”, deixando 
críticas bem explícitas à aproximação entre Jardim e Albuquerque. Na 
resposta, José Prada lembrou que o PSD “não tem uma liderança 
bi-céfala”, ao contrário do que diz suceder no CDS/M.
,O futebolista português Cristiano Ronaldo reconheceu hoje culpa de quatro 
crimes de fraude fiscal, num tribunal de Madrid, onde acordou pagar uma multa 
de 18,8 milhões de euros, escapando a uma pena de prisão de 23 meses.
 Fonte do tribunal confirmou a assinatura do acordo pelo avançado da Juventus, 
que se deslocou ao Tribunal Provincial de Madrid, onde esteve durante 
aproximadamente uma hora, entrando e saindo em silêncio, apesar da cerca de 
centena de jornalistas presentes.

Este acordo permite fechar o processo judicial aberto contra Cristiano Ronaldo 
por ter fugido ao pagamento de impostos de rendimentos recebidos sobre os 
direitos de imagem em Espanha, quando jogava no Real Madrid.

Ronaldo estava acusado de ter, de forma “consciente”, criado empresas na 
Irlanda e nas Ilhas Virgens britânicas, para defraudar o fisco espanhol em 
14.768.897 euros, cometendo quatro delitos contra os cofres do Estado espanhol, 
entre 2011 e 2014.

Aquele que também é capitão na seleção portuguesa de futebol prevê o 
pagamento de uma multa de 18,8 milhões de euros e uma pena de prisão de 23 
meses.

Ronaldo não terá de cumprir essa pena porque a Justiça espanhola não aplica 
penas inferiores a 24 meses quando os acusados não têm antecedentes judiciais.

O tribunal requereu a presença do futebolista português, não aceitando que o 
acordo fosse assinado por procuração. 

O magistrado também não aceitou o pedido dos advogados para que o futebolista 
pudesse entrar no pela garagem, a fim de evitar os jornalistas.

Na noite de segunda-feira, o avançado alinhou durante os 90 minutos do 
encontro entre a Juventus, heptacampeã e líder do campeonato italiano, e o 
Chievo, lanterna-vermelha, em Turim, onde a formação da casa venceu por 3-0, 
apesar de Ronaldo ter desperdiçado uma grande penalidade.

 

Dois homens de 26 anos foram detidos pela alegada autoria de dois crimes de 
violação, num hotel de Coimbra, de que foi vítima uma jovem de 18 anos, 
disse hoje uma fonte policial.
 A fonte da Polícia Judiciária adiantou à agência Lusa que a autoria dos 
crimes de violação, um deles na forma tentada, é atribuída a dois membros 
de uma banda musical que não residem em Coimbra e que atuaram num 
estabelecimento de diversão noturna da cidade.

Os suspeitos, um português e um estrangeiro sem antecedentes criminais, 
“agiram a título individual”.

No final do concerto, “convidaram fãs para conviver” com eles na unidade 
hoteleira onde o grupo estava alojado, afirmou.

Os factos ocorreram no dia 09 de dezembro, “durante um convívio em que 
estavam presentes os suspeitos e a vítima”, refere a Diretoria do Centro da 
PJ em comunicado.

Um dos crimes de violação foi consumado, enquanto o outro foi cometido na 
forma tentada.

Interrogados por um juiz do Tribunal de Instrução Criminal (TIC) de Coimbra, 
foi aplicada a um dos arguidos “a medida de coação de obrigação de 
permanência na habitação, fiscalizada com recurso a meios técnicos de 
controlo à distância”, enquanto o outro fica obrigado a apresentações 
periódicas às autoridades, segundo a nota.

A medida mais gravosa foi aplicada ao suspeito do crime de violação na forma 
consumada, precisou a fonte da PJ à Lusa.

Um dos músicos foi detido na segunda-feira e o outro no dia seguinte.

Na sequência de uma tentativa frustrada de violação por parte de um dos 
músicos, que incluiu “algumas agressões” à jovem, esta “começou a 
gritar” por ajuda e logrou sair do quarto do agressor.

O segundo suspeito “viu a vítima chorosa e tentou acalmá-la”, levando-a 
para o seu quarto, onde “forçou e consumou” o ato sexual, tendo reagido 
igualmente com violência à recusa da vítima.

Entretanto, o primeiro agressor entrou no quarto do colega e tentou igualmente 
a violação, mas sem o conseguir.

A jovem pediu apoio na receção do hotel, cujos funcionários comunicaram os 
incidentes aos agentes da autoridade.
,A mãe de Cristiano Ronaldo é a portuguesa com mais seguidores no Instagram.
 De acordo com os dados reunidos pelo semanário SOL, a madeirense ultrapassou 
os números da atriz Rita Pereira e da apresentadora Cristina Ferreira.

“Dolores Aveiro é seguida por 1,7 milhões de pessoas, enquanto a página de 
Rita Pereira é vista por 1,1 milhões”, lê-se na publicação.

De acordo com a mesma fonte, a “portuguesa Sara Sampaio tem 7,3 milhões de 
seguidores, mas não entra nestas contas, pois não vive em Portugal”.

Quanto a Cristiano Ronaldo é acompanhado por 152 milhões de pessoas.




        Ver esta publicação no Instagram           Desejo um bom domingo a 
todos Uma publicação partilhada por  Maria Dolores (@doloresaveiroofficial) a 
20 de Jan, 2019 às 2:05 PST 


,O presidente da delegação regional da Madeira da Ordem dos Economistas, 
Paulo Pereira, disse hoje, na Assembleia Legislativa da Madeira, que nunca se 
viajou tão barato para o continente”.
 A questão dos preços da TAP, que Miguel Albuquerque voltou a apelidar no 
último fim de semana de “pornográficos”, foi um dos temas que esteve hoje 
a ser analisado na Comissão Eventual de Inquérito à TAP, onde foi ouvido o 
Paulo Pereira, presidente da delegação da Madeira da Ordem dos Economistas.

Para sustentar que nunca as passagens aéreas foram tão baratas para os 
passageiros madeirenses como agora, se forem excluídos os encargos que o 
Estado tem com o subsídio, que no ano passado terão atingido os 80 milhões 
de euros para as duas regiões autónomas, Paulo Pereira recorreu ao seu 
próprio exemplo de quando era estudante universitário em Lisboa, dizendo que 
em 1993 o seu pai pagava 19 contos (95 euros) por uma viagem (ida e volta) e no 
final do curso 21 contos (105 euros).

Atualmente, os universitários que estudam no continente pagam 65 euros e os 
restantes madeirenses 86 euros, se o valor não exceder os 400 euros, e num 
modelo em que os não estudantes têm de adiantar o reembolso.

“É mais barato do que eu pagava há 25 anos”, comparou o economista. Esta 
observação acabou por levar Carlos Rodrigues, do PSD, a concordar que 
“nunca se viajou tão barato para a Madeira”, o mesmo sucedendo a Jaime 
Leandro, do PS.

Porém, Carlos Rodrigues disse que “a questão é o que as companhias estão 
a arrecadar”, criando depois “preços exorbitantes” para todos os 
contribuintes pagarem, através do subsídio.

Na audição de hoje, o representante dos economistas madeirense rejeitou, por 
outro lado, a ideia de que as companhias aéreas estariam a operar nesta rota 
em “cartel”, como disse, por seu turno, Lino Abreu, do CDS. Na opinião de 
Paulo Pereira, os preços não são combinados, havendo antes “preços 
semelhantes” para que “todos possam vender”.

Numa analogia, disse que se numa rua cheia de bares de venda de poncha todos 
tiverem preços iguais ou semelhantes, não significa que aos domingos se 
juntem para cartelizar o preço. “Põem preços semelhantes para todos 
venderem”, afirmou, não alinhando na ideia de cartel.

Aos deputados, o economista considerou ainda que os preços médios dos 
bilhetes entre a Madeira e o continente são “relativamente baixos”, que a 
liberalização da linha fez aumentar o mercado que era “exíguo”, e que o 
“caminho” para a entrada da terceira ou quarta companhia “não deve ser 
partidarizado”.

Considerou “folclóricos” os termos do processo de nacionalização de 
parte da TAP e disse haver muita gente do setor que garante que não é o teto 
máximo (dos 400 euros) que tem levado os preços (dos bilhetes) lá para 
cima”.

A finalizar, referiu que a revisão do atual modelo de subsídio social de 
mobilidade, que “já não satisfaz ninguém”, é “um problema 
político”.

De referir que a Comissão Eventual de Inquérito à TAP recebe sexta-feira, a 
partir das 14h30, o presidente da ACIF, Jorge Veiga França.
,Pelo menos 43 pessoas foram detidas na Venezuela nas últimas 48 horas, quando 
participavam em protestos contra o Governo do Presidente Nicolás Maduro, 
anunciou hoje o Fórum Penal Venezuela (FPV).
 Segundo o diretor daquela organização não-governamental, Alfredo Romero, 30 
detenções ocorreram em Caracas e 13 no Estado venezuelano de Nova Esparta (a 
nordeste da capital).

Pelo menos cinco menores de idade (pessoas com menos de 18 anos), estão entre 
os 30 detidos, durante protestos no oeste de Caracas, desde 21 de janeiro, 
escreveu Alfredo Ramos na sua conta do Twitter.

Entretanto, fontes não oficiais admitem que poderão ter sido detidas mais 
pessoas durante a manhã de hoje, quando protestavam na Praça Madariaga de El 
Paraíso, onde os protestos foram reprimidos pela Guarda Nacional Bolivariana 
(polícia militar).
,Foi inaugurada hoje, na Escola Básica e Secundária Gonçalves Zarco, uma 
exposição da artista plástica Alice Sousa. Patentes na galeria EspaçoMar, a 
artista pretende com os seus trabalhos comunicar com as gerações mais novas 
e aproveitar para captar novos talentos.
 “Todos nós temos aptidões que por vezes a vida não nos permite 
desenvolver”, realçou Alice Sousa, durante a inauguração da sua 
exposição intitulada “Habitar o mistério das casas”. A artista explicou 
que no tempo em que foi professora teve oportunidade de conhecer verdadeiros 
talentos que acabaram por se perder na vida e foi nessa linha que alertou para 
a importância de as gerações mais novas desenvolverem aquelas que são as 
suas aptidões, sejam elas na música, nas artes plásticas ou na escrita. 
“Esta exposição é um pequeno elo de comunicação com as gerações mais 
novas”, prosseguiu.

Um objetivo também partilhado pelo presidente do Conselho Executivo da escola 
que, com este tipo de iniciativas, pretende “educar, preparar e formar os 
alunos para as artes e a cultura”.

“A vida sem arte e sem cultura não é a mesma coisa”, considerou Rui 
Caetano, que pretende incentivar os jovens para estas áreas, conhecendo 
também o trabalho dos artistas da nossa terra.

Madalena Nunes, vereadora da Câmara do Funchal, também esteve na 
inauguração desta exposição e defendeu que “a arte traz muito mais beleza 
à vida”. A autarca parabenizou a escola por se abrir à comunidade e também 
pediu aos alunos que desenvolvam os seus talentos. “Usem-nos para melhorar a 
qualidade de vida da população”, apelou Madalena Nunes, lembrando que isso 
“também é cidadania”.
,A manifestação “23 de Enero”, marcada a nível mundial e que incluiu a 
Madeira, dada a representação significativa de venezuelanos na Região, está 
a ter uma forte adesão.
 A menos de uma hora do final da mesma, com uma missa de oração pela 
Venezuela na Igreja do Município marcada para as 17 horas, mais de 600 pessoas 
estão concentradas no Largo do Município.

São centenas de vozes por uma Venezuela livre, sem opressão e sem mortes, 
como pedem os venezuelanos e luso-venezuelanos reunidos no Funchal, num apelo 
além-fronteiras. Com várias mensagens contra o regime de Nicolas Maduro e a 
sua eleição “fraudulenta”, a pedir uma “Venezuela Livre”, a emoção 
toma conta das pessoas. Muitas choram enquanto ouvem as palavras de ordem pela 
recuperação do país e pela vida dos seus familiares.
,O madeirense Cristiano Ronaldo publicou ontem uma fotografia na rede social 
‘Instagram’, na qual surge no interior de um jato privado a tirar uma 
‘selfie’.
 Após ter estado no tribunal em Madrid, o internacional português terá 
viajado da capital espanhola para Lisboa e depois para Turim.

Esta partilha valeu uma onda de críticas ao jogador, na rede social, que foi 
acusado de insensibilidade face ao desaparecimento dos radares de um avião que 
viajava entre Nantes (norte de França) e Cardiff (País de Gales) e 
transportava o futebolista Emiliano Salas, recentemente contratado pelo Cardiff 
City.

“Sim, bom timing para colocar um emoji de um avião”, ou “Que vergonha. 
Podia publicar uma foto como esta noutro dia qualquer, mas não hoje. Rezem 
pelo Sala” foram alguns dos comentários feitos à imagem de Ronaldo.




        Ver esta publicação no Instagram            Uma publicação 
partilhada por  Cristiano Ronaldo (@cristiano) a 22 de Jan, 2019 às 11:55 PST 


,O número de processos pendentes na Comarca da Madeira diminuiu desde a sua 
instalação, em setembro de 2014, quando se registavam 35.015. No final de 
2018 restavam 21.784. Esta é uma das conclusões do relatório anual de 2018 
do Tribunal Judicial da Comarca da Madeira, que refere também que ao longo do 
mesmo período, entraram 71.474 processos e foram extintos 83.739.
 Na apreciação dos dados, assinada pelo juiz desembargador Paulo Barreto, 
juiz presidente do Tribunal Judicial da Comarca da Madeira, é estabelecido o 
objetivo de “chegar ao fim deste segundo e último mandato – falta pouco 
mais de um ano (termina em Março de 2020) – com cerca de 17.000/18.000 
processos, pouco acima do número de processos que entra anualmente”.

Apesar de referir que a grande maioria dos processos pendentes em primeira 
instância é já de 2017 e 2018, Paulo Barreto considera que “é preciso 
reconhecer que ainda existe uma franja de processos antigos, com enorme 
dificuldade de tramitação e conclusão”. Algo que “sucede por diversos 
factores, entre os quais, falecimento de partes processuais que torna 
necessário chamar aos autos os seus herdeiros, muitos no estrangeiro e até em 
parte incerta, chamada ao processo de muitos intervenientes (há processos que 
ultrapassa a centena), realização de primeira e segunda perícias, 
repetição de julgamentos por determinação de tribunais superiores, etc.”, 
explica.

O juiz desembargador refere também a desmaterialização dos processos a 
propósito do juízo de execução, recordando que “este é o único juízo 
em que a desmaterialização é plena, no sentido que os juízes e oficiais de 
justiça trabalham apenas no processo eletrónico e sem suporte em papel, 
também devemos dizer que em todos os juízos da comarca há uma forte 
tendência para a absoluta desmaterialização”.

Ainda nesse sentido, Paulo Barreto enuncia as várias medidas tomadas para 
garantir uma melhor monitorização do trabalho desenvolvido em toda a comarca, 
através do uso das novas tecnologias.

Sobre os recursos humanos, o juiz presidente salienta que “o fator humano é 
elemento essencial na atividade judicial”.

“É importante a estabilidade dos juízes, daí que veja com satisfação o 
aumento dos quadros dos juízos de execução e do comércio, juízos que 
correspondem a 75% do volume processual da comarca”, frisa. “O aumento 
destes quadros não significa mais juízes, mas apenas que, em vez de termos 
juízes auxiliares, teremos juízes efetivos.”

No entanto, Paulo Barreto diz que “quanto aos oficiais de justiça da 
comarca, perturba saber que 45.09% tem mais de 50 anos de idade, pessoas com 
muitos anos de trabalho e com cansaço acumulado fruto de uma profissão muito 
desgastante”.

“São os oficiais da justiça, em primeira linha, a lidar com os utentes da 
justiça e advogados, sendo muitas vezes alvo de injustas críticas e respondem 
por atos e decisões que lhes são completamente alheias. A comarca necessita 
de preencher e renovar o quadro de oficiais de justiça (faltam 12 
escrivães-adjuntos).  Face ao exposto (envelhecimento e falta de oficiais de 
justiça), merecem ainda mais mérito os que estão a exercer funções na 
comarca, pois, sem eles, seria impossível conseguir os resultados positivos 
que sucessivamente são apresentados.”

A concluir, mostra-se satisfeito ao verificar que, “durante o presente mês 
de janeiro, chegarão à comarca 4 novos auxiliares administrativos. Não são 
oficiais de justiça – não trabalharão nos processos – mas darão um 
forte contributo nas unidades centrais (receber papéis, atender telefonemas, 
emitir certificados do registo criminal) e nos arquivos da comarca. Serão dois 
para o Funchal, um para Santa Cruz e outro para Ponta do Sol.” 
,Uma mulher a cumprir pena de dez anos de cadeia foi hoje condenada no Tribunal 
de Aveiro a mais dois anos e nove meses de prisão, por comprar umas moedas de 
ouro na internet, pagando com um cheque falso.
 O coletivo de juízes deu como provados os crimes de burla e falsificação de 
documento de que a arguida estava acusada, condenando-a nas penas parcelares de 
dois anos e três meses e um ano e três meses de prisão.

Em cúmulo jurídico, foi-lhe aplicada uma pena única de dois anos e nove 
meses de prisão efetiva.

O tribunal considerou não haver condições para suspender a pena, atendendo 
ao facto de a mulher de 39 anos ter um passado criminal “muito 
significativo”, com seis condenações por vários tipos de ilícitos, 
incluindo burlas e falsificação de documento.

Além da pena de prisão, a arguida terá de pagar uma indemnização de 750 
euros ao lesado.

Durante o julgamento, a mulher que ajudou a fundar a associação “Conhecer 
Realidades”, com sede em Gaia, para prestar apoio a crianças e jovens e 
pessoas com dificuldades económicas, remeteu-se ao silêncio.

De acordo com os factos dados como provados pelo tribunal, a arguida contou com 
a ajuda de um segundo individuo que não foi identificado.

Além deste caso, a ex-empregada hoteleira está a ser julgada num outro 
processo, no Tribunal de Aveiro, relacionado com a compra de um fio de ouro na 
internet, que também pagou com um cheque falso.
, Pelo menos quatro pessoas morreram nos protestos da última noite contra o 
Presidente Nicolás Maduro na Venezuela, um dos quais em Caracas e três no 
Estado venezuelano de Bolívar, anunciou hoje uma organização 
não-governamental.
 Segundo o Observatório Venezuelano de Conflituosidade Social (OVCS), uma das 
mortes, a de um jovem de 16 anos, teve lugar em Caracas, devido a um ferimento 
por arma de fogo, durante uma manifestação em Cátia (centro).

As outras três mortes ocorreram no Estado venezuelano de Bolívar, a 600 
quilómetros a sudeste de Caracas, durante protestos prévios às 
manifestações convocadas para hoje.

Na localidade de San Félix, neste Estado, a população incendiou uma estátua 
do antigo Presidente socialista Hugo Chávez (presidiu o país entre 1999 e 
2013) da qual cortou o busto que foi pendurado na ponte da Av. Guayana.

Segundo o OVCS, os protestos contra o novo mandato do Presidente Nicolás 
Maduro multiplicaram-se durante a última noite, passando de 30 na noite de 
segunda-feira para 63, na noite de terça-feira, na grande Caracas (capital e 
os vizinhos Estados de Miranda e Arágua).

Nos protestos, a população manifesta o seu descontentamento a bater em 
panelas e através de assembleias nas ruas.
,O secretário regional da Saúde, Pedro Ramos, participa amanhã, dia 24 de 
janeiro, na cerimónia de entrega de um equipamento de suporte básico de vida 
com autonomia energética (compressor torácico - LUCAS) ao SESARAM.
 O evento está agendado para as 08h45 e terá lugar na sala de conferências 
do Hospital Dr. Nélio Mendonça.

“Este equipamento, LUCAS, cedido pelo Serviço Regional de Proteção Civil, 
IP-RAM, substitui as compressões manuais em manobras de reanimação e 
representa um reforço na eficácia da reanimação na Madeira, uma ferramenta 
importante em situações de paragem cardiorrespiratória”, lê-se em nota da 
SRS.

De acordo com a mesma fonte, a entrega será “antecedida por uma sessão 
clínica (das 08h00 às 08h45), organizada pela direção clínica do SESARAM, 
alusiva ao tema “Sala de Emergência do Serviço de Urgência”, sob a 
responsabilidade do Serviço de Urgência, com a participação do Médico 
Nicodemos Fernandes e Enfermeiro Aleixo Pestana.

 
,Segundo o deputado do PSD Adolfo Brazão, “todos os pedidos de integração 
feitos pelos trabalhadores precários da RTP-Madeira foram rejeitados pela 
administração central”.
 Segundo o deputado do PSD Adolfo Brazão, “todos os pedidos de integração 
feitos pelos trabalhadores precários da RTP-Madeira foram rejeitados pela 
administração central”.

Em comunicado dirigido às redações, o partido refere que a “preocupação 
foi manifestada pelos delegados sindicais afetos à RTP, recebidos ontem em 
audiência pelo Grupo Parlamentar do PSD, a pedido dos mesmos.”

Acrescentou o deputado que requereram a sua integração cerca de 400 
trabalhadores ao nível nacional, mas apenas 130 receberam parecer positivo. 
Curiosamente e estranhamente, esses 130 foram todos dados no Continente 
Português e nos Açores. Na Madeira, existiam 16 pedidos de regularização e 
de integração, os pareceres positivos foram zero.

Uma das situações é até flagrante, afirmou, já que se trata do trabalhador 
que tem maior longevidade na RTP, estando de forma precária há 18 anos, o que 
disse ser absolutamente inconcebível.

Os trabalhadores sentem-se discriminados na Região, em razão da 
territorialidade. Sentem que há uma má vontade e que, de facto, esta não 
emissão de parte da administração central da RTP, em relação à RTP-M, só 
se passa porque é M, porque é Madeira. É mais uma forma de pressionar esta 
Região Autónoma.

“Questões que preocupam os trabalhadores que procuram apoio para ajudar a 
ultrapassar esta situação que consideram ser injusta”, conclui o partido.

 

 
,A auditoria realizada à gestão da CGD revela que, entre 2000 e 2015, 1.200 
milhões de euros foram perdidos com créditos de risco, imparidades que 
envolvem alguns dos maiores empresários portugueses. O madeirense Joe Berardo 
está em terceiro na lista dos maiores devedores.
 
Os dados constam de um relatório preliminar, divulgado por Joana Amaral Dias 
na CMTV, citados pelo ECO teve acesso, e realizado pela consultora EY, a pedido 
do Ministério das Finanças.

“O montante perdido com cada cliente é muito variável. A Artlant representa 
a maior perda, num total que ultrapassa os 211 milhões de euros. Segue-se a 
Investifino (detida pelo empresário Manuel Fino), com perdas superiores a 138 
milhões, a Fundação Berardo, com mais de 124 milhões, e a AE Douro Litoral, 
com 122,6 milhões”, lê-se na publicação ECO.

Segundo a mesma fonte, a “31 de dezembro de 2015, a CGD ainda tinha 
exposição a 46 desses clientes, num montante total de 2,96 mil milhões de 
euros em dívida”.

Quase “metade desse montante tinha sido dado como perdido no final de 2015: 
as perdas por imparidades com estes créditos totalizavam, por essa altura, 
1.198.082.600 euros”, conclui o ECO.

 
,Dois veículos colidiram entre si esta manhã, na zona dos Viveiros.
 O momento foi registado por um leitor JM, que enviou a imagem à redação.

Não houve feridos a registar desta ocorrência, que levou a PSP ao local.
,O presidente do Cardiff, Mehmet Dalman, revelou hoje que o clube se colocou à 
disposição de Emiliano Sala para tratar da viagem para o País de Gales, mas 
que o futebolista optou por utilizar “os seus próprios meios”.
 Na segunda-feira, o avião privado que transportava desde a cidade francesa de 
Nantes o avançado, de 28 anos, desapareceu dos radares durante a travessia do 
Canal da Mancha e ainda não foi encontrado.

“Falámos com o jogador e perguntámos se ele queria que tratássemos do voo, 
que, para ser honesto, seria no avião comercial”, indicou Mehmet Dalman, 
citado pelo site WalesOnline.

O dirigente adiantou que Emiliano Sala optou por viajar pelos seus meios, mas 
disse desconhecer quem organizou o voo, embora saiba que não foi o Cardiff.

Dalman disse todos continuam em oração e que o clube galês participará na 
investigação: “Não desistimos enquanto não soubermos todos os factos”.

Sala, que estava no Nantes desde 2015 e que esta época marcou 13 golos em 21 
jogos pela equipa francesa, tinha acabado de assinar contrato com o Cardiff, 
equipa da Primeira Liga inglesa.

Na sua carreira, o jogador passou pelo clube português do FC Crato, dos 
campeonatos distritais, antes de seguir para França, onde representou o 
Bordéus, o Orléans, Chamois Niortais, Caen e Nantes.
,O papa Francisco, que hoje iniciou a viagem para o Panamá para participar nas 
Jornadas Mundiais da Juventude, enviou uma mensagem ao Presidente da República 
ao sobrevoar Portugal, segundo a Rádio Renascença.
 Num telegrama destinado a Marcelo Rebelo de Sousa, o papa garantiu que os 
portugueses estão sempre presentes nas suas orações e abençoou o povo 
português com alegria e paz.

Na terça-feira, o Presidente da República disse esperar e desejar poder ouvir 
“da boca do papa Francisco” no domingo, no Panamá, que as próximas 
Jornadas Mundiais da Juventude, em 2022, se realizam em Lisboa.

Marcelo Rebelo de Sousa também se deslocará ao Panamá a convite do seu 
homólogo panamiano Juan Carlos Varela e onde deverá estar entre 25 e 27 de 
janeiro.

O papa Francisco está a caminho do Panamá, onde vai participar na Jornada 
Mundial da Juventude (JMJ), percorrendo 9.500 quilómetros em 13 horas de voo, 
desde o Vaticano.

Na sua viagem, Francisco sobrevoará França, Espanha, Portugal, Porto Rico, a 
República Dominicana, as Antilhas Holandesas e a Colômbia.

Nestas viagens o papa tem por hábito enviar mensagens aos países que sobrevoa.

Segundo a agência Ecclesia, ao deixar a Itália, o papa enviou também a sua 
tradicional mensagem ao presidente italiano, referindo a Sergio Matarella que 
partia “animado pelo vivo desejo de encontrar jovens provenientes de todo o 
mundo, com a marca da fé e da esperança.

Antes de deixar a sua residência, na Casa Santa Marta, o pontífice 
encontrou-se com um grupo de oito jovens refugiados, de várias nacionalidades, 
atualmente acolhidos pelo Centro Pedro Arrupe, dos Jesuítas, em Roma.

A chegada do papa ao aeroporto internacional de Tocumen está prevista às 
16:30 locais (21:30 em Lisboa), com o acolhimento oficial pelo presidente da 
República do Panamá, Juan Carlos Varela Rodríguez.

Do aeroporto, Francisco percorrerá 28 quilómetros até à Nunciatura 
Apostólica, onde pernoitará durante os cinco dias de sua estada no país.

Esta é a terceira edição internacional das JMJ presidida pelo papa 
Francisco, depois de Rio de Janeiro, em 2013, e de Cracóvia, em 2016.

O único papa a ter visitado o Panamá, até hoje, foi João Paulo II, em 
março de 1983.

A organização da JMJ 2019 contabiliza, no arranque da iniciativa, mais de 100 
mil peregrinos de 156 países, acompanhados por 480 bispos e conta também com 
a participação de 300 portugueses de 12 dioceses e seis congregações e 
movimentos (Salesianos, Caminho Neocatecumenal, Equipas de Jovens de Nossa 
Senhora, Juventude Mariana Vicentina, Schoenstatt e Focolares).

A delegação portuguesa inclui também 30 voluntários e seis bispos, 
nomeadamente Manuel Clemente, cardeal-patriarca de Lisboa, Joaquim Mendes, 
presidente da Comissão Episcopal do Laicado e Família e bispo auxiliar de 
Lisboa, José Cordeiro, bispo de Bragança-Miranda, Manuel Felício, bispo da 
Guarda, D. Nuno Almeida, bispo auxiliar de Braga e Virgílio Antunes, bispo de 
Coimbra.

Este é o primeiro momento de encontro global dos jovens após o sínodo dos 
bispos que lhes foi dedicado, em outubro de 2018, e no qual foi reforçada a 
necessidade de continuar a caminhar com os jovens.

Celebradas todos os anos ao nível diocesano e com um intervalo periódico de 
dois ou três anos, em diferentes partes do mundo, as jornadas foram criadas 
pelo papa João Paulo II em 1985.
,Partiu de um apelo nas redes sociais para que, também na Madeira, os 
venezuelanos e lusodescendentes se manifestassem contra a eleição 
'fraudulenta' de Nicolas Maduro.
 Carlos Fernandes, lusodescendente filho de madeirenses, fez o apelo e 
mostrou-se satisfeito com a adesão a uma manifestação que se realiza também 
noutros países.
Na Praça do Município, e com alguma emoção, canta-se o hino da Venezuela e 
pede-se o fim do regime de Maduro e das mortes.
Até às 17 horas, espera-se uma enchente na Praça do Município. A essa 
hora, haverá uma missa na Igreja do Colégio.

De referir ainda que algumas forças políticas na Região e País estão 
representadas na manifestação espontânea, como são os casos do JPP, PSD, 
Aliança.









,Uma vaca com sinais de doença levou esta quarta-feira o ambientalista 
Raimundo Quintal a lançar um alerta nas redes sociais.
 O investigador diz que encontrou o animal quando estava a percorrer a Levada 
Nova, na Ponta do Pargo, mais precisamente o troço entre a Corujeira de Fora e 
a Corujeira de Dentro.

Atendendo aos sinais de má nutrição e doença que a vaca revela, Raimundo 
Quintal considera que o animal necessita de apoio veterinário urgente.
,O deputado do PSD/Madeira José Prada acusou hoje o Presidente da República 
de estar mais preocupado em andar de camião e em tirar selfies do que fazer o 
Governo da República respeitar a Madeira e os madeirenses.
 Quanto ao Presidente da República já nada me espanta, disse o deputado na 
Assembleia Legislativa Regional, criticando que Marcelo Rebelo de Sousa esteja 
mais preocupado em andar de camião, em dar uns banhos, com ou sem 
braçadeiras, e fazer uma selfie do que com os madeirenses.

Acusando Marcelo Rebelo de Sousa de virar as costas aos madeirenses, José 
Prada disse ainda que o chefe do Estado está mais preocupado em andar a 
passear e a fazer os seus jogos de bastidores para ser reeleito.

O Presidente da República, uma vez por outra, pense que a Madeira também faz 
parte de Portugal; pense, uma vez por outra, que os madeirenses têm os seus 
direitos como todos os portugueses, aconselhou, sugerindo que Marcelo Rebelo de 
Sousa vá também à Madeira por boas causas, para comemorações e não só 
nas desgraças.

O deputado falava na sequência da sua intervenção sobre o XVII Congresso 
Regional do PSD, que decorreu no passado fim de semana, no qual o presidente do 
PSD/Madeira, Miguel Albuquerque, pediu ao Presidente da República para tomar 
uma atitude face à pouca vergonha da discriminação que o Governo da 
República faz em relação à população do arquipélago.

É tempo de o Senhor Presidente da República tomar uma posição sobre esta 
pouca vergonha, nós votamos para o Presidente da República, não para tirar 
selfies, mas para salvaguardar as instituições democráticas, declarou, no 
encerramento do Congresso.

Por seu lado, o deputado e presidente do CDS-PP, Rui Barreto, aproveitou um 
voto de louvor ao Centro Regional da Madeira da RTP e à Antena 1 Madeira pelo 
brilhante trabalho televisivo e radiofónico ‘Madeira 600 anos’, realizado 
para assinalar os 600 anos da descoberta da Região Autónoma da Madeira”, 
para lamentar que, a propósito desta efeméride, a Madeira não tenha sido 
escolhida para as comemorações do Dia de Portugal tendo sido preterida por 
Portalegre e Cabo Verde.

Rui Barreto considerou as produções Madeira 600 Anos e o Minuto 600 como os 
únicos acontecimentos de relevo para assinalar a importante efeméride.

O voto de louvor, apresentado pelo CDS-PP, foi aprovado por unanimidade.
,Quarenta cavalos selvagens foram encontrados mortos junto a um poço de água 
no centro da Austrália, na pequena localidade de Santa Teresa.
 
Segundo noticiado pelo JN, a zona tem registado temperaturas superiores aos 42 
graus, desde o início do ano e os animais terão morrido à sede.

Outros 50 cavalos selvagens foram encontrados numa localidade próxima, com 
problemas de saúde graves provocados pelo calor extremo.

O ativista Ralph Turner, que foi ao local analisar o impacto do calor nos 
níveis de água, fotografou o cenário e as imagens foram partilhadas nas 
redes sociais, na página Alice Springs Community Forum, dedicada à 
conservação da Natureza.

Uma terrível vala comum de cavalos selvagens, que se estende por 100 metros, 
foi encontrada. Acredita-se que os cavalos tenham penetrado no reservatório 
para beber, lê-se numa das publicações.  

Os riscos de saúde provocados pelas carcaças que podem contaminar os cursos 
de água existentes, preocupam a comunidade.

 
,Segundo comunicado, o Grupo Parlamentar do Juntos pelo Povo (JPP) deu entrada, 
na Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira (ALRAM), a uma 
recomendação ao Governo da República para que este publique a portaria que 
regula o subsídio de mobilidade para o transporte marítimo, tal como referido 
no Decreto-lei n.º 134/2015 de 24 de julho.
 A “proposta do JPP vem colmatar uma lacuna que remonta a agosto de 2015, 
continuando a Região a aguardar o compromisso do Governo da República para 
alterar a portaria que regulamenta o acesso ao subsídio social de mobilidade, 
uma vez que, atualmente, esta regulamentação cinge-se, unicamente, ao 
transporte aéreo”, lê-se em nota de imprensa.

“Continuamos a verificar uma falta de compromisso quer do Governo de Miguel 
Albuquerque, quer do Governo de António Costa, em garantir uma alternativa 
urgente, que permita a deslocação dos madeirenses e porto-santenses que, por 
razões meteorológicas e/ou operacionais, ficam impossibilitados de se 
deslocar entre o Continente e a Região”, sublinham.

Acrescenta que “uma vez regulamentado o subsídio social de mobilidade no 
transporte marítimo de passageiros, existirá a oportunidade para que ambos os 
executivos assegurem as conversações junto dos armadores europeus, no sentido 
de garantir o cumprimento daquela que foi uma promessa deixada por ambos (PS e 
PSD), em período eleitoral, e que nunca foi cumprida: uma operação ferry 
durante todo o ano”.

O Grupo Parlamentar do JPP na ALRAM informa que “irá utilizar os princípios 
regimentais para pedir o agendamento prioritário da discussão deste diploma, 
para a próxima semana por duas razões fundamentais:

- Pela importância deste subsídio na fixação de uma ligação marítima de 
transporte de mercadoria rodada e passageiros durante todo o ano (com os 
consequentes impactos na economia regional);

- Porque garantirá a viabilidade do cumprimento da promessa da ligação ferry 
entre a Madeira e o porto de Lisboa, como referiu recentemente a senhora 
Ministra do Mar. Isto porque, a publicação da portaria que define um 
subsídio aos madeirenses para viagens marítimas, aumentará o interesse dos 
passageiros e, consequentemente, o interesse das transportadoras, tal como 
referido nos documentos oficiais do Governo Regional, relativos ao concurso 
para a ligação marítima, que o JPP disponibilizou no seu site para a livre e 
transparente consulta pública”.
,A Câmara Municipal do Funchal informa em comunicado que o vice-presidente 
Miguel Silva Gouveia, “visitou as obras de repavimentação que decorrem, 
neste momento, na freguesia de Santo António, após a conclusão da empreitada 
de substituição da rede de distribuição de água potável em fibrocimento 
naquela freguesia”.
 Segundo a mesma nota, a “repavimentação abrange o Caminho da Terra-Chã e 
a Rua do Ribeirinho, com prolongamento até ao Caminho de Santo António, numa 
extensão de cerca de 940 metros”.

Lê-se ainda que a “empreitada ao nível da rede de águas teve início no 
passado mês de setembro, sendo que a pavimentação dos arruamentos deverá 
estar concluída já no próximo mês de fevereiro, num investimento que 
ascende a 226 mil euros, cofinanciado pelo Programa Operacional de 
Sustentabilidade e Eficiência no Uso de Recursos (POSEUR)”. 

Miguel Silva Gouveia, que tem sob a sua tutela o pelouro das Obras Públicas e 
das Águas e Saneamento Básico no Município do Funchal, recorda “o 
investimento substancial nas redes de distribuição de água da parcela 
ocidental do concelho”, mas destaca a aposta consequente que tem sido feita 
“ao nível do programa municipal de pavimentações, que levou a Câmara 
Municipal do Funchal a investir, nos últimos três anos, cerca de 1,5 milhões 
de euros na reabilitação de cerca de 20km da rede viária do concelho, que 
compreenderam várias freguesias, com especial incidência nas Zonas Altas do 
Funchal, onde se registam necessidades muito específicas ao nível das 
acessibilidades.”

Miguel Silva Gouveia sublinha que “este é um investimento contínuo e que 
prosseguirá este ano, permitindo-nos assegurar cada vez melhores condições 
de mobilidade e de segurança à população.”
,O presidente da Câmara Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo, apresentou, esta 
manhã, a segunda temporada artística do projeto “Música dos Museus”, 
após o sucesso registado na primeira edição, com doze meses de casas cheias, 
que levaram cerca de um milhar de espetadores aos museus municipais Henrique e 
Francisco Franco e A Cidade do Açúcar.
 O concerto de estreia é já esta sexta-feira, 25 de janeiro, pelas 19h, com a 
participação do duo de irmãos guitarristas “Mano a Mano”.

Paulo Cafôfo realçou, mais uma vez, a importância da cultura para o atual 
Executivo Municipal, considerando que “quisemos dar um peso político à 
Cultura, combatendo a sua desvalorização, e assumindo-a como fator de 
centralidade no desenvolvimento da nossa cidade. Isto exigiu que 
desenvolvêssemos uma estratégia sólida, com uma equipa de colaboradores, 
conjugada com a sociedade civil, associativa e as entidades e agentes 
culturais, que possibilitaram a dinâmica que temos hoje na nossa cidade.”

O autarca relembrou ainda “as diversas intervenções lideradas pelo 
Município na questão do acesso à cultura e da sua democratização, que para 
além de implicarem eventos de qualidade, beneficiaram o acesso aos nossos 
espaços”, destacando-se o acesso gratuito aos Museus sob alçada da 
Autarquia e as obras de intervenção ao nível da adaptação dos edifícios 
para pessoas com mobilidade reduzida.

Paulo Cafôfo terminou realçando o carácter irreverente do Música nos 
Museus, um projeto que “tem a música como chamamento, mas que se alia à 
valorização cultural e patrimonial do espólio dos museus da Câmara do 
Funchal e à própria dinamização da economia local envolvente.”

O duo de irmãos guitarristas Mano a Mano fará a abertura da edição 2019 do 
«Música nos Museus», no próximo dia 25 de janeiro, seguindo-se na 
programação prevista a atuação de Varejenta no dia 22 de fevereiro, no 
Museu Henrique e Francisco Franco. No dia 29 de março, o Museu A Cidade do 
Açúcar recebe Flor – Diana Duarte, ao passo que, a 26 de abril, o grupo de 
cordofones madeirenses Machetes de Machim atua no Museu Henrique e Francisco 
Franco. O Museu A Cidade do Açúcar recebe no dia 24 de maio o Quarteto 
Moritz, ao passo que o Guitarrista Pedro Marques encerra o primeiro semestre no 
Museu Henrique e Francisco Franco, no dia 29 de junho.

A 26 de julho, o Museu A Cidade do Açúcar acolhe o trio de jazz DonaZica e, a 
30 de agosto, os D’Repente atuam no Museu Henrique e Francisco Franco. O 
Grupo de Jazz Upright Net toca no dia 27 de setembro no Museu A Cidade do 
Açúcar, ao passo que o Museu Henrique e Francisco Franco recebe o concerto do 
Quinteto de Sopros “Solistas COM”, no dia 25 de outubro. A 28 de novembro, 
a Velha Guarda atua no Museu A Cidade do Açúcar, com a edição 2019 a ter 
encerramento marcado para dia 20 de dezembro, com o grupo “O Quinto” a 
fechar a temporada com um concerto no Museu A Cidade do Açúcar.
,O chefe da Channel Islands Air Search, John Fitzgerald, afirmou que não 
existe qualquer esperança de encontrar Emiliano Sala vivo. O oficial fala em 
condições extremamente adversas.
 Esta manhã foram retomadas as buscas pelo avião desaparecido, com as 
autoridades a responderem à descoberta de possíveis destroços perto do 
último local onde a aeronave conseguiu estabelecer contacto.

 
,Muito ativa nas redes sociais, Dolores Aveiro voltou a partilhar com os fãs 
um momento em que esteve sentada à mesa.
 A mãe de Cristiano Ronaldo escolheu para refeição umas pataniscas, 
acompanhadas de grelos e arroz de tomate, desejando um bom apetite a todos os 
seguidores.

 




        Ver esta publicação no Instagram           Bom apetite para todos  
Uma publicação partilhada por  Maria Dolores (@doloresaveiroofficial) a 22 de 
Jan, 2019 às 5:23 PST 







,O papa Francisco anunciou hoje, em declarações aos jornalistas que viajam 
para o Panamá a bordo do avião papal, que pretende visitar o Japão em 
novembro.
 O chefe da Igreja Católica já tinha dito anteriormente que pretendia visitar 
o Japão, mas esta é a primeira confirmação de que a viagem vai acontecer.

O papa também referiu que quer visitar o Iraque, contudo líderes da igreja 
local indicaram que a situação de segurança ainda não é adequada.

O papa Francisco inicia hoje uma visita ao Panamá, onde participa nas Jornadas 
Mundiais da Juventude (JMJ) e também visita um centro de detenção de menores 
e uma instituição que acolhe doentes com sida.

Durante o ano de 2019, o papa Francisco vai visitar os Emirados Árabes Unidos, 
de 03 a 05 de fevereiro, Marrocos, a 30 e 31 de março, e a Bulgária e a 
Macedónia no início de maio.
,A Presidência da República aguarda a versão da decisão final das 
autoridades espanholas sobre a condenação por fraude fiscal de Cristiano 
Ronaldo, para, eventualmente, se pronunciar sobre a retirada de condecorações 
ao futebolista.
 “Aguardamos a versão autêntica da decisão final das autoridades 
espanholas. Depois de apurados os factos, se tal se justificar, os competentes 
Chanceleres das Ordens Honoríficas pronunciar-se-ão, nos termos da lei”, 
disse à agência Lusa a assessoria de imprensa da Presidência da República.

Na terça-feira, Cristiano Ronaldo foi condenado pela justiça espanhola a dois 
anos de prisão, com pena suspensa, substituída por uma multa de 365.000 
euros, e a edição de hoje do jornal Público noticia que o avançado pode 
perder as duas condecorações atribuídas por Cavaco Silva e Marcelo Rebelo de 
Sousa, em 2014 e 2016, respetivamente.

O jogador da Juventus reconheceu a culpa em quatro crimes de fraude fiscal, 
cometidos entre 2011 e 2014, no valor total de 5,5 milhões de euros.

A lei das Ordens Honoríficas Portuguesas obriga os condecorados a “defender 
e prestigiar Portugal em todas as circunstâncias, regular o seu procedimento 
público e privado pelos ditames de virtude e honra, acatar as determinações 
e instruções do Conselho da respetiva Ordem, dignificar a sua Ordem por todos 
os meios e em todas as circunstâncias”.

Aquela lei estabelece que “sempre que haja conhecimento da violação de 
qualquer dos deveres enunciados (...) deve ser instaurado processo disciplinar, 
mediante despacho do Chanceler do respetivo Conselho”, que pode conduzir à 
pena de admoestação ou irradiação.

Cristiano Ronaldo foi condecorado em 2014 como Grande Oficial da Ordem do 
Infante D. Henrique e em 2016 com a Grã-Cruz da Ordem de Mérito.
,O crescimento acentuado de novas empresas na Madeira, no ano passado, como 
apontam os últimos dados estatísticos, é “um resultado das políticas que 
têm sido seguidas nos últimos anos”.
 A convicção é de Pedro Calado, que salientou que a Região conseguiu “dar 
a volta por cima” depois do período de ajustamento financeiro. “A Madeira 
em registado há 65 meses seguidos o crescimento da sua economia. E a prova 
disso é que nunca tivemos tantas empresas criadas num só ano como em 2018”, 
sublinhou o vice-presidente do Governo Regional.

Pedro Calado não tem dúvidas que a política fiscal seguida pela Região 
“tem sido a correta. Nós temos insistido muito para reduzir a carga fiscal 
sobre as empresas e os privados. Queremos ter receitas fiscais, mas queremos 
que as empresas paguem menos impostos e que utilizem essa poupança na 
criação de postos de trabalho e no desenvolvimento tecnológico das 
empresas”. Com efeito, concluiu Pedro Calado, “a criação de mais empresas 
vem confirmar que estamos no caminho certo do desenvolvimento económica e na 
ajuda aos empresários e, de uma forma muito direta, na criação de postos de 
trabalho”.
,O vice-presidente do Governo Regional dedicou esta manhã para ouvir duas 
empresas, no âmbito da iniciativa “Empresas com proximidade”.
 Depois de visitar as instalações da Ilhopan, situada no Parque Industrial da 
Cancela, que emprega 143 funcionários, tem uma faturação de cerca de 7 
milhões de euros e exporta cerca de 20% da sua produção, Pedro Calado disse 
aos jornalistas que o objetivo desta ação é ouvir as empresas regionais, no 
sentido de verificar se os fundos comunitários estão a ser “bem 
empregues”.

“O que me sensibilizou aqui é que, a Região embora tenha reduzido o número 
de desempregados em 31,5 por cento nos últimos seis anos, esta empresa está 
à procura de 15 funcionários e tem tido dificuldades em arranjar essas 
pessoas”. Pedro Calado admitiu sentir curiosidade em perceber como existe 
essa “imensa dificuldade” quando há ainda pessoas no desemprego que deviam 
querer um posto de trabalho.

“Não sei se é uma questão cultural ou se as pessoas estão acomodadas. O 
que me faz impressão é haver empresas que precisam de mão de obra para 
aumentarem a sua produção” e não haver pessoas interessadas em ocupar as 
vagas, manifestou ainda o vice-presidente do Governo Regional.

Para Pedro Calado, “há um certo comodismo nas pessoas por terem associada 
uma outra fonte de rendimento que é o subsídio de desemprego”, ou temem um 
trabalho no tipo de atividade do setor da panificação e pastelaria. “Mas é 
uma atividade normal, como qualquer outra. Não requer grandes qualificações, 
sendo que a empresa oferece a formação necessária. Espero que as pessoas 
encarem estas oportunidades como uma grande oportunidade de emprego e de mudar 
de vida”, comentou ainda o governante, alertando para o facto de a Região 
estar a receber indivíduos de outros países, como da Venezuela, que 
aproveitam estas ofertas”.

Questionado sobre se existem mecanismos para suspender a atribuição do 
subsídio de desemprego perante a recusa de um posto de trabalho, Pedro Calado 
admitiu que sim e que os mesmos têm sido aplicados. Reconhecendo que tem sido 
criticado por afirmar que há trabalho, mas as pessoas não o querem, o 
vice-presidente do Governo Regional verificou na Ilhopan um exemplo claro do 
que tem denunciado.

Por outro lado, Pedro Calado salientou que a Ilhopan tem sabido aproveitar os 
fundos comunitários, neste caso de um valor de 370 mil euros.

Pedro Calado visitou ainda a empresa Sweets & Sugar – Alimentar & bebidas, na 
Zona Franca Industrial da Madeira, no Caniçal.
,Morreu esta quarta-feira, aos 42 anos, o ator Caio Junqueira, na sequência de 
um acidente de viação registado há cerca de uma semana.
 De acordo com a imprensa brasileira, o interprete do polícia Neto no filme 
Tropa de Elite estava internado no hospital Miguel Couto.

O ator perdeu o controlo do carro, onde seguia sozinho, subiu uma rampa, bateu 
numa árvore e capotou. Teve duas fraturas expostas, mas não chegou a ser 
operado, por não ter uma situação clínica estável, informa o Globo. De 
acordo com a mesma fonte, os médicos aguardavam que a o ator deixasse de ter 
febre para operar uma das mãos que sofreu fraturas no acidente.

Caio era filho do também ator Fábio Junqueira (falecido em 2008) e irmão do 
ator Jonas Torres. Entrou em novelas como Barriga de Aluguer (1990) e A Viagem 
(1994) e nas séries Engraçadinha (1995), Hilda Furacão (1998) e Chiquinha 
Gonzaga (1999).

 

Os trabalhos de resgate de Julen, o menino de dois anos que caiu num poço com 
110 metros de profundidade e 25 centímetros de diâmetro, em Málaga, no dia 
13 de janeiro, continuam.
 Na manhã desta quinta-feira as máquinas conseguiram, com dificuldade, 
terminar o túnel de 60 metros vertical e paralelo àquele onde a criança 
caiu. Tudo indica que estará a 73 metros de profundidade.
O que se segue, conta o El País é adicionar mais um tubo, com 12 metros, para 
garantir que o trabalho dos mineiros que vão resgatar o menino seja bem 
sucedido. Esta será a parte mais perigosa do resgate.
Depois de terminarem e caso não surjam mais imprevistos, os mineiros da 
Brigada de Salvamento de Hunosa vão descer hoje numa cápsula metálica e 
escavar à mão quatro metros na horizontal para conseguirem chegar ao local 
onde se acredita que esteja Julen. Esta operação deverá demorar um máximo 
de 24 horas, explicou o coordenador das operações de resgate, Ángel García 
Vidal.
Os oito mineiros já se encontram no local do resgate, vão fazer uso de 
martelos de ar comprimido e picaretas para construir o túnel e a operação 
complexa vai contar com o apoio logístico dos bombeiros para assegurar a 
ventilação e a segurança da operação.
O estado do solo tem sido um dos principais entraves nos trabalhos. 
O túnel vertical, por exemplo, tinha um tempo estimado de perfuração de 15 
horas, mas acabaram por ser necessárias 55 horas devido à existência de 
solo mais rochoso e mais difícil de 
,A Austrália afirmou estar a considerar apoiar Juan Guaidó, autoproclamado 
Presidente interino da Venezuela, na sequência do apoio público manifestado 
por vários países.
 A ministra dos Negócios Estrangeiros australiana, Marise Payne, afirmou que a 
deterioração política, económica e humanitária na Venezuela, com efeitos 
significativos em toda a América Latina leva Camberra a considerar apoiar Juan 
Guaidó.

Já o porta-voz do Governo japonês, Yoshihide Suga, afirmou que a Venezuela 
deve recuperar a democracia rapidamente.

Juan Guaidó autoproclamou-se, na quarta-feira, Presidente interino da 
Venezuela, perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Engenheiro mecânico, de 35 anos, Juan Guaidó tornou-se rapidamente o rosto da 
oposição venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da 
Assembleia Nacional, única instituição à margem do regime vigente no país.

Os Estados Unidos, à Organização dos Estados Americanos (OEA) e a quase toda 
a América Latina que já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da 
Venezuela.

México, Bolívia, Cuba, Rússia e Turquia mantêm-se ao lado de Nicolas 
Maduro, que consideraram ser o Presidente democraticamente eleito da Venezuela.

Por seu lado, a UE defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, e sublinhou que “os direitos cívicos, a liberdade e a 
segurança de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu 
Presidente, Juan Guaidó, devem ser plenamente respeitados”. Bruxelas instou 
também à “abertura imediata de um processo político que conduza a 
eleições livres e credíveis, em conformidade com a ordem constitucional”.

Na quarta-feira, o ministro dos Negócios Estrangeiros português, Augusto 
Santos Silva, sublinhou o pleno respeito pela “vontade inequívoca” 
mostrada pelo povo da Venezuela e disse esperar que Nicolas Maduro 
“compreenda que o seu tempo acabou” e apelou à realização de 
“eleições livres”.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela maior parte da comunidade 
internacional.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O secretário-geral da ONU, António Guterres, apelou hoje para o diálogo na 
Venezuela, para impedir uma escalada que termine num “desastre”, à margem 
do fórum económico mundial de Davos.
 “Esperamos que o diálogo seja possível para evitar uma escalada que 
conduza a um conflito que será um desastre para a população do país e para 
a região”, afirmou Guterres.

António Guterres adiantou que “todos os governos soberanos têm a 
possibilidade de escolher o que querem”, quando se trata de reconhecer qual 
dos dois é o presidente legítimo.

O opositor Juan Guaidó declarou-se na quarta-feira “presidente”, 
desafiando Nicolas Maduro e criando um clima de muito alta tensão no país, 
escreve a agência France Presse.

Na quarta-feira, o ministro dos Negócios Estrangeiros português, Augusto 
Santos Silva, sublinhou o pleno respeito pela “vontade inequívoca” 
mostrada pelo povo da Venezuela e disse esperar que Nicolas Maduro 
“compreenda que o seu tempo acabou” e apelou à realização de 
“eleições livres”.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA) e a quase toda 
a América Latina reconheceram Juan Guaidó como presidente interino da 
Venezuela.

México, Bolívia, Cuba, Rússia e Turquia mantêm-se ao lado de Nicolas 
Maduro, que consideraram ser o Presidente democraticamente eleito da Venezuela.

Por seu lado, a UE defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, e sublinhou que “os direitos cívicos, a liberdade e a 
segurança de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu 
presidente, Juan Guaidó, devem ser plenamente respeitados”. Bruxelas instou 
também à “abertura imediata de um processo político que conduza a 
eleições livres e credíveis, em conformidade com a ordem constitucional”.

Já hoje, a Austrália afirmou estar a considerar apoiar Juan Guaidó, 
autoproclamado presidente interino da Venezuela, na sequência do apoio 
público manifestado por vários países.

O porta-voz do Governo japonês, Yoshihide Suga, afirmou que a Venezuela deve 
recuperar a democracia rapidamente.

Juan Guaidó autoproclamou-se, na quarta-feira, presidente interino da 
Venezuela, perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Engenheiro mecânico, de 35 anos, Juan Guaidó tornou-se rapidamente o rosto da 
oposição venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da 
Assembleia Nacional, única instituição à margem do regime vigente no país.

Maduro iniciou a 10 de janeiro o segundo mandato de seis anos como Presidente 
da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não foi 
reconhecida nem pela oposição, nem pela maior parte da comunidade 
internacional.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,Está em curso um autêntico processo revolucionário na Venezuela. O líder 
da oposição Juan Guaidó autoproclamou-se Presidente e foi reconhecido por 
nove países. Mas Maduro não desiste e declara 'guerra' à Europa e aos 
Estados Unidos.
 Ontem, milhares de pessoas saíram à rua em Caracas. Já Portugal adota 
posição prudente. Na Madeira, mais de 600 estiveram contra Maduro no Largo do 
Colégio, com elementos de vários partidos. Um assunto que pode acompanhar 
hoje ao detalhe na edição impressa do JM, onde anexamos um destacável sobre 
a Venezuela. 

Esta quinta-feira, destaque ainda para a Justiça. O relatório da Comarca da 
Madeira revela agilização de procedimentos, mas aponta problemas crónicos 
como as más condições dos edifícios. 

Nas páginas 4 e 5, fazemos um balanço aos três anos de Marcelo desde que 
tomou posse. Entretanto, o presidente da República veio à Madeira quatro 
vezes. Políticos regionais reconhecem mandato de afetos e alertam para o 
populismo.

Hoje temos 'Local' de Machico e o destaque é para o novo aldeamento turístico 
que irá surgir em Água de Pena. O presidente da Câmara de Machico sublinha 
a importância do investimento do Grupo Sousa. Conheça pormenores deste 
projeto na página 10 do JM. 

Na secção de 'Palcos', fique a par das propostas para o fim de semana. O 
roteiro JM, que poderá encontrar nas páginas 26 e 27, inclui mais de 20 
sugestões para sair de casa. 

Um Jornal, Duas Capas. No Desporto, destaque para o Sporting que chega à final 
na 'lotaria'. Depois de um empate (1-1) no tempo regulamentar, o Sporting 
conquistou a presença na final da Taça da Liga ao bater o Braga na 'lotaria' 
das grandes penalidades por 4-3. Sábado, há novo clássico, com o Sporting a 
defrontar o FC Porto na final da competição, em Braga. 

Destaque para o dérbi no voleibol que promete emoções fortes. Marítimo e CS 
Madeira enfrentam-se hoje na 2ª divisão nacional, a partir das 20h00, no 
Pavilhão da Levada. Um encontro entre rivais, que promete muita emoção e 
imprevisibilidade. 

Na página 30, realce para Filipe Bezugo: o expoente máximo da ginástica. O 
ex-atleta recorda feitos de uma carreira recheada de conquistas, com principal 
ênfase para a qualificação olímpica, em 2004, onde conquistou a 2ª melhor 
classificação de sempre de um atleta português em contexto olímpico. 

Nota ainda para o facto de as condecorações a Cristiano Ronaldo se manterem. 

Leia estes e muitos outros assuntos ao pormenor, na edição impressa desta 
quinta-feira, 24 de janeiro. 
,É com alguma expectativa que o Governo da Madeira aguarda que toda a 
situação na Venezuela possa resolver-se de acordo com aquilo que são as 
expectativas do povo venezuelano, em particular da comunidade portuguesa e 
madeirense. 
 Declarações do secretário regional da Educação, com a tutela das 
Comunidades, que, a caminho da Austrália, reagiu ao JM ao desenrolar da 
situação na Venezuela, nomeadamente ao facto de Juan Guaidó se ter 
autoproclamado presidente interino daquele país. 

Jorge Carvalho, que este fim de semana estará presente nas comemorações do 
Dia da Madeira, em Sydney, está solidário com toda a comunidade radicada na 
Venezuela, na expectativa que aconteça algo positivo e com alterações em 
termos políticos. Vamos aguardar que as mesmas ocorram no rumo que se 
pretende, que é voltar a posicionar a Venezuela num país de estabilidade, de 
desenvolvimento e, acima de tudo, que volte a criar as condições para que os 
nossos conterrâneos possam desenvolver toda a sua atividade e voltar a ter as 
suas vidas normalizadas, acrescentou o governante.

Será, contudo, com contenção que os governos português e da Madeira irão 
acompanhar este processo. Nós sabemos que em situações deste género aquilo 
que é aconselhável é manter essa tranquilidade e essa expectativa 
com algum resguardo, uma vez que todo o contexto pode alterar-se muito 
rapidamente, referiu ainda, lembrando que estas são sempre situações muito 
sensíveis, que devemos aguardar sempre com a maior das tranquilidades e com 
reservas. 
,A Rússia e a Turquia manifestaram hoje apoio ao líder venezuelano, Nicolas 
Maduro, depois da autoproclamação de Juan Guaidó como Presidente interino 
ter tido o aval dos Estados Unidos e de vários países.
 Os eventos atualmente em curso na Venezuela mostram claramente a atitude da 
comunidade internacional progressista em relação ao direito internacional, 
soberania e não-interferência nos assuntos internos de um país”, escreveu 
a porta-voz da diplomacia russa, Maria Zakharova, na rede social Twitter.

De acordo com uma mensagem do porta-voz da presidência turca no Twitter, 
Ibrahim Kalin, o Presidente turco ligou ao homólogo venezuelano e deu-lhe todo 
o seu apoio. Maduro, irmão, continua firme, estamos consigo, disse Erdogan, de 
acordo com o porta-voz de Ancara.

A Turquia vai manter os seus princípios contra a tentativa de golpe”, 
acrescentou Ibrahim Kalin.

O país euro-asiático, um importante fornecedor de alimentos e de outros bens 
para a Venezuela, começou a refinar e certificar ouro venezuelano e os dois 
países anunciaram projectos de cooperação, no ano passado, para a 
exploração de carvão e de ouro.

Além disso, estão a ser negociados investimentos turcos na indústria de 
petróleo da Venezuela, o país com as maiores reservas de petróleo do planeta.

Durante esta madruga, a Nicarágua, principal aliado político e económico de 
Maduro na América Central, veio também reiterar o apoio ao líder venezuelano.

Juan Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA) e quase toda a 
América Latina já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da 
Venezuela. México, Bolívia e Cuba mantêm-se ao lado de Maduro, que 
consideram ser o Presidente democraticamente eleito da Venezuela.

Por seu lado, a UE defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, e sublinhou que “os direitos cívicos, a liberdade e a 
segurança de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu 
Presidente, Juan Guaidó, devem ser plenamente respeitados”. Bruxelas instou 
também à “abertura imediata de um processo político que conduza a 
eleições livres e credíveis, em conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, afirmou na quarta-feira o pleno respeito “à vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela e disse esperar que Nicolas 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou à realização de 
“eleições livres”.

Engenheiro mecânico, de 35 anos, Juan Guaidó tornou-se rapidamente o rosto da 
oposição venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da 
Assembleia Nacional, única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela maior parte da comunidade 
internacional.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O número de manifestantes mortos durante os protestos ocorridos na 
quarta-feira em toda a Venezuela contra o Governo do Presidente Nicolás Maduro 
aumentou para sete, de acordo com o mais recente balanço das autoridades hoje 
divulgado.
 Quatro pessoas foram mortalmente baleadas na cidade de Barinas, no sul do 
país, segundo o porta-voz da oposição Freddy Superlano.

A mesma fonte acrescentou que membros da polícia e da Guarda Nacional estavam 
a dispersar os manifestantes no final de uma marcha da oposição quando o 
tiroteio começou, fazendo igualmente três feridos.

No Estado de Tachira, três pessoas morreram em protestos na cidade de San 
Cristobal, indicou um porta-voz da Proteção Civil local.

Dezenas de milhares de pessoas em Caracas e por toda a Venezuela saíram à rua 
na quarta-feira para apoiar o dirigente máximo da Assembleia Nacional, Juan 
Guaidó, que se autoproclamou Presidente interino e expressou a intenção de 
convocar “eleições livres”

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela maior parte da comunidade 
internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA) e quase toda a 
América Latina, à exceção de México, Bolívia e Cuba, e da Rússia – que 
se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente democraticamente 
eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino 
da Venezuela.

Por seu lado, a União Europeia defendeu a legitimidade democrática do 
parlamento venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a 
segurança de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu 
Presidente, Juan Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à 
“abertura imediata de um processo político que conduza a eleições livres e 
credíveis, em conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou na quarta-feira pleno respeito pela “vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou para a realização de 
“eleições livres”.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O secretário de Estado norte-americano, Mike Pompeo, anunciou na quarta-feira 
que vai manter a equipa diplomática na Venezuela e instou as Forças Armadas 
venezuelanas a protegerem os cidadãos norte-americanos.
 Num comunicado dirigido ao Presidente Nicolás Maduro, na quarta-feira, o 
secretário de Estado norte-americano, que chamou Maduro de ex-presidente, 
apontou que o mesmo não tem autoridade legal para romper relações com os EUA 
ou declarar de ‘personas não gratas’ os diplomatas norte-americanos.

Maduro disse que a equipa diplomática dos EUA na Venezuela tinha 72 horas para 
deixar o país, na sequência dos EUA terem reconhecido como Presidente 
interino o autoproclamado Presidente venezuelano, Juan Guaidó.

Na mesma nota, Pompeo aceitou o pedido de Guaidó para que as missões 
diplomáticas permanecessem na Venezuela.

Os EUA mantêm relações diplomáticas com a Venezuela e vamos realizá-las 
por meio do Governo interino de Guaidó, que convidou a nossa missão a 
permanecer na Venezuela, disse Pompeo.

O chefe da diplomacia de Trump pediu ainda às forças de segurança e 
militares venezuelanos para protegerem os cidadãos dos EUA na Venezuela.

Juan Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou, num dia marcado por 
protestos contra Nicolás Maduro por todo o país, que fizeram pelo menos sete 
mortos.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela maior parte da comunidade 
internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA) e quase toda a 
América Latina - à exceção de México, Bolívia e Cuba, além da Rússia, 
que se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente 
democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.

Por seu lado, a União Europeia defendeu a legitimidade democrática do 
parlamento venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a 
segurança de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu 
Presidente, Juan Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à 
“abertura imediata de um processo político que conduza a eleições livres e 
credíveis, em conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, afirmou na quarta-feira o seu pleno respeito “à vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela e disse esperar que Nicolas 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou à realização de 
“eleições livres”.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O ministro dos Negócios Estrangeiros português, Augusto Santos Silva, 
afirmou quarta-feira o seu pleno respeito “à vontade inequívoca” mostrada 
pelo povo da Venezuela e disse esperar que Nicolas Maduro “compreenda que o 
seu tempo acabou”.
 “Apelamos para eleições livres, para que Maduro compreenda que o seu tempo 
acabou, porque não pode ignorar a vontade do povo e a Assembleia Nacional tem 
de ser respeitada”, disse o ministro à Lusa.

Santos Silva acrescentou “subscrever inteiramente” a declaração da chefe 
da diplomacia europeia, Federica Mogherini, “preparada entre 
Estados-membros”, renovando o “apelo para que não haja violência e que 
seja plenamente respeitada a vontade inequivocamente manifestada hoje 
[quarta-feira] pelo povo venezuelano para a realização de eleições livres e 
justas”.

“Seguirão outras tomadas de posição”, disse, frisando que Portugal, como 
a UE, acompanha minuto a minuto o que se passa no país.

O ministro, que falou à Lusa depois de aterrar em Lisboa vindo de Madrid, 
frisou a importância de a Venezuela “realizar eleições livres e justas” 
e de “todos os poderes da Assembleia Nacional serem restaurados e 
respeitados”.

Horas depois de o presidente do parlamento da Venezuela, o opositor Juan 
Guaidó, se ter autoproclamado Presidente interino, Santos Silva frisou também 
que “a segurança de Guaidó é essencial” e voltou a apelar a que “não 
haja violência”.

“Do ponto vista de Portugal, a preocupação é com a segurança da 
comunidade” portuguesa e lusodescendente naquele país, frisou, acrescentando 
que não tem notícia de que portugueses estejam em perigo, mas que “a 
situação é de preocupação”.

“Acabei de aterrar, mas a última informação que tenho, de há hora e meia, 
é felizmente de que não há nenhum reporte” de problemas com a comunidade 
portuguesa e lusodescendente.

“Não é possível resolver a crise venezuelana ignorando-a”, sublinhou, 
frisando que os milhares de manifestantes de quarta-feira em Caracas “não 
são braços armados do capitalismo”.

Minutos antes de falar com a Lusa, o ministro dos Negócios Estrangeiros 
divulgou uma mensagem na rede social Twitter afirmando que “Portugal apoia 
integralmente a declaração da Alta Representante em nome de toda a UE” e 
renovando “o apelo para que não haja violência e que seja plenamente 
respeitada a vontade inequivocamente manifestada hoje pelo povo venezuelano 
para a realização de eleições livres e justas”.

Federica Mogherini, Alta Representante para a Política Externa da UE, declarou 
quarta-feira à noite que a UE “apoia plenamente” a Assembleia Nacional da 
Venezuela, cujo líder se autoproclamou hoje Presidente interino do país, e 
pede a realização de “eleições livres e credíveis”.

Em comunicado, Mogherini salienta que “a UE apoia plenamente a Assembleia 
Nacional como instituição democraticamente eleita”, argumentando que “os 
poderes devem ser restaurados e respeitados”.

“Os direitos civis, a liberdade e a segurança de todos os membros da 
Assembleia Nacional, incluindo os do seu Presidente, Juan Guaidó, devem ser 
reconhecidos e totalmente respeitados”, frisa a responsável, sublinhando que 
o povo venezuelano pediu “maciçamente a democracia e a possibilidade de 
traçar livremente o seu próprio destino”.

“E essas vozes não podem ser ignoradas”, afirmou Mogherini.

O líder do parlamento da Venezuela, Juan Guaidó, autoproclamou-se 
quarta-feira Presidente interino da Venezuela, perante milhares de pessoas 
concentradas em Caracas.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

Os Estados Unidos, o Canadá, a Organização dos Estados Americanos (OEA), o 
Brasil, a Colômbia, o Peru, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica 
reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

México, Bolívia e Cuba anunciaram que se mantêm ao lado de Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
, Vários membros do parlamento russo criticaram hoje a decisão do Presidente 
dos Estados Unidos em reconhecer Juan Guaidó como Presidente interino da 
Venezuela.
 Penso que nesta situação, os Estados Unidos estão a tentar executar uma 
operação para organizar a próxima 'revolução colorida' [expressão 
utilizada pelos russos para caracterizar revoltas populares, como as conduzidas 
na Geórgia, Ucrânia e Quirguistão], disse o vice-presidente do comité para 
os assuntos externos da câmara alta do parlamento russo, Andrei Klimov, à 
agência estatal russa RIA-Novosti.

Não considero que possamos reconhecer isto. É, essencialmente, um golpe de 
estado, referiu um outro membro do comité, Vladimir Dzhabrailov, citado pela 
agência russa Interfax.

Além de ser o maior aliado político da Venezuela, a Rússia tem a sua maior 
petrolífera, a Rosneft, com vários investimentos nos campos de petróleos 
venezuelanos.

Juan Guaidó autoproclamou-se hoje Presidente interino da Venezuela, perante 
milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

Os Estados Unidos, o Canadá, a Organização dos Estados Americanos (OEA), o 
Brasil, a Colômbia, o Peru, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica 
também já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

Até agora, só o México e a Bolívia anunciaram que se mantêm ao lado de 
Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Esta crise num país outrora rico, graças às suas reservas de petróleo, 
está a provocar carências alimentares e de medicamentos.

De acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI), a inflação deverá 
atingir 10.000.000% em 2019.
,O ministro da Defesa da Venezuela, Valdimir Padrino, disse hoje que os 
militares não aceitarão um Presidente imposto à sombra de interesses 
obscuros”, após o líder do parlamento, o opositor Juan Guaidó, se ter 
autoproclamado Presidente interino.
 O desespero e a intolerância atentam contra a paz da nação. Os soldados da 
pátria não aceitam um Presidente imposto à sombra de interesses obscuros ou 
autoproclamado à margem da lei, disse o ministro na sua conta na rede social 
Twitter.

Na mesma mensagem acrescentou que as Forças Armadas defenderão a 
Constituição e serão garante da soberania nacional.

As declarações do ministro representam um apoio ao Presidente Nicolás 
Maduro, a quem a hierarquia castrense do país já havia reconhecido como sendo 
seu comandante em chefe há cerca de duas semanas, e são feitas no mesmo dia 
em que a oposição leva a cabo o maior e mais expressivo ato de recusa da 
legitimidade do Presidente.

O líder do parlamento, Juan Guaidó autoproclamou-se hoje Presidente interino 
da Venezuela, perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

Os Estados Unidos, o Canadá, a Organização dos Estados Americanos (OEA), o 
Brasil, a Colômbia, o Peru, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica 
também já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

Até agora, só o México e a Bolívia anunciaram que se mantêm ao lado de 
Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Esta crise num país outrora rico, graças às suas reservas de petróleo, 
está a provocar carências alimentares e de medicamentos.

De acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI), a inflação deverá 
atingir 10.000.000% em 2019.
,O Governo de Portugal pediu hoje que seja respeitada a legitimidade da 
Assembleia Nacional da Venezuela e o direito à manifestação pacífica, 
depois de o líder do parlamento, o opositor Juan Guaidó, se ter 
autoproclamado Presidente interino.
 “Apelamos a que não haja violência na Venezuela, que seja respeitada a 
legitimidade da Assembleia Nacional e que seja também respeitado o direito das 
pessoas a manifestarem-se pacificamente”, lê-se numa mensagem divulgada na 
conta oficial do Ministério dos Negócios Estrangeiros português na rede 
social Twitter.

“Acompanhamos minuto a minuto a evolução da situação na Venezuela. A 
nossa preocupação principal é a segurança da comunidade portuguesa. Estamos 
também em contacto permanente com os nossos parceiros mais próximos, 
designadamente na União Europeia”, afirma-se numa mensagem colocada minutos 
antes na mesma conta.

Juan Gaidó tornou-se o rosto da oposição venezuelana ao assumir, a 03 de 
janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, única instituição à margem 
do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

Os Estados Unidos, o Canadá, a Organização dos Estados Americanos (OEA), o 
Brasil, a Colômbia, o Peru, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica 
reconheceram hoje Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

México e a Bolívia anunciaram que se mantêm ao lado de Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O presidente do Parlamento Europeu, Antonio Tajani, reconheceu hoje 
“legitimidade democrática” ao opositor venezuelano Juan Guaidó, que se 
autoproclamou Presidente interino do país, denunciando os “abusos” de 
Nicolás Maduro que fizeram aquele povo “passar fome e sofrer”.
 “Sigo com atenção os acontecimentos na Venezuela. Contrariamente a 
[Nicolás] Maduro, Guaidó tem legitimidade democrática”, vincou Antonio 
Tajani numa reação publicada na sua conta oficial da rede social Twitter.

Para este responsável, “deve-se respeitar as manifestações e a liberdade 
de expressão de um povo que está farto de passar fome e de sofrer os abusos 
de Maduro”.

A posição surge após o presidente do parlamento venezuelano, o opositor Juan 
Guaidó, se ter autoproclamado hoje Presidente interino.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou, perante uma 
concentração de milhares de pessoas, no leste de Caracas.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

A 15 de janeiro deste ano, numa coluna de opinião publicada no diário 
norte-americano The “Washington Post”, Juan Guaidó invocou artigos da 
Constituição que instam os venezuelanos a rejeitar os regimes que não 
respeitem os valores democráticos, declarando-se “em condições e disposto 
a ocupar as funções de Presidente interino com o objetivo de organizar 
eleições livres e justas”.

Os Estados Unidos, o Canadá, a Organização dos Estados Americanos (OEA), o 
Brasil, a Colômbia, o Peru, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica 
também já reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

Até agora, só o México e a Bolívia anunciaram que se mantêm ao lado de 
Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Esta crise num país outrora rico, graças às suas reservas de petróleo, 
está a provocar carências alimentares e de medicamentos.

De acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI), a inflação deverá 
atingir 10.000.000% em 2019.
,A mulher polícia está viva, mas em estado considerado grave.
 Uma mulher polícia foi colhida por um comboio na Gare do Oriente, em Lisboa, 
depois de uma perseguição policial, avança a TVI 24. 
,O Sporting bateu o Braga nas grandes penalidades e está na final da Taça da 
Liga, onde irá defrontar o FC Porto no próximo sábado. 
 Depois do empate a uma bola no tempo regulamentar, o Sporting venceu nas 
grandes penalidades, seguindo assim para a final da competição. 
,O empate a uma bola que se regista no final dos 90 minutos na meia-final da 
Taça da Liga remete o encontro entre Braga e Sporting para as grandes 
penalidades.
 Um golo de Dyego Sousa, aos 3 minutos e outro de Coates, aos 37, fixam o 
empate com que o encontro terminou no tempo regulamentar. Seguem-se as grandes 
penalidades para apurar o vencedor que encontrará o FC Porto na final da 
competição, no sábado, em Braga. 
,CDS exige tomada de posição do governo português.
 O CDS Madeira solidariza-se com o CDS nacional e apela ao Governo Português 
para reconhecer Juan Guaidó como legítimo presidente da Venezuela, até à 
realização de eleições livres que garantam o regresso à normalidade 
política. Apela ainda ao Estado para que tudo faça, também no âmbito da 
União Europeia, para garantir a segurança do emigrantes Portugueses e 
Madeirenses. Apela igualmente à tranquilidade e à moderação, nesta fase 
crítica porque passa um país amigo, no qual centenas de milhares de 
concidadãos construíram a sua vida. Este momento exige que todos estejamos 
solidários com eles.
,Os Governos da Colômbia, do Equador, do Peru, da Costa Rica, do Chile, do 
Paraguai e do Canadá anunciaram hoje que reconhecem o líder do parlamento da 
Venezuela, Juan Guaidó, como “Presidente da Venezuela”.
 O anúncio de alguns deles foi feito após uma reunião no Fórum Económico 
Mundial de Davos na qual participaram os Presidentes da Colômbia, Iván Duque, 
da Costa Rica, Carlos Alvarado, do Equador, Lenín Moreno, e a vice-Presidente 
do Peru, Mercedes Aráoz.

Iván Duque, o primeiro a tomar a palavra, disse que o seu país “reconhece 
Juan Guaidó como Presidente da Venezuela e acompanha este processo de 
transição para a democracia para que o povo venezuelano se liberte da 
ditadura”.

O chefe de Estado do Brasil, Jair Bolsonaro, também presente na reunião, 
declarou que o Brasil reconhece Guaidó “como Presidente, juntamente com os 
demais países do Grupo de Lima”.

Bolsonaro referia-se aos 13 países do Grupo de Lima signatários, a 04 de 
janeiro, de uma declaração de não-reconhecimento de legitimidade ao segundo 
mandato presidencial de Nicolás Maduro, que este iniciaria a 10 de janeiro, 
após eleições consideradas irregulares pela oposição venezuelana e pela 
comunidade internacional.

O Grupo de Lima, composto pela Argentina, Brasil, Canadá, Chile, Colômbia, 
Costa Rica, Guatemala, Honduras, México, Panamá, Paraguai, Peru, Guiana e 
Santa Lucia, foi criado em 2017, quando a Venezuela foi palco de violentas 
manifestações, que causaram 125 mortos.

O Presidente do Paraguai, Mario Abdo Benítez, também expressou hoje o seu 
“apoio a Juan Guaidó” como “Presidente encarregado da Venezuela”, 
depois de este se autoproclamar titular interino do cargo.

O Chile expressou igualmente o seu apoio a Guaidó como “Presidente 
interino” da Venezuela, depois de vários países da região terem feito o 
mesmo.

“O Governo do Chile, tal como o Grupo de Lima, e especialmente a Argentina, o 
Brasil, o Paraguai, o Peru, a Colômbia, o Canadá e também outros países do 
mundo, como os Estados Unidos, decidiu reconhecer esta Presidência interina de 
Juan Guaidó”, disse o chefe de Estado chileno, Sebastián Piñera.

“Queremos manifestar-lhe o nosso total apoio na sua importante e 
transcendente missão de poder avançar para a recuperação da democracia”, 
declarou Piñera.

O México, o único país do Grupo de Lima que não assinou a declaração 
rejeitando a legitimidade de Maduro, já se pronunciou sobre a 
autoproclamação de Guaidó como Presidente interino da Venezuela, afirmando 
que mantém o seu apoio ao Governo do chefe de Estado venezuelano Nicolás 
Maduro.

“Nós reconhecemos as autoridades eleitas segundo a Constituição 
venezuelana”, disse Jesús Ramirez Cuevas, porta-voz do Presidente mexicano, 
Andres Manuel Lopez Obrador, citado pela agência de notícias francesa AFP.

Perante milhares de pessoas concentradas em Caracas, Guaidó autoproclamou-se 
hoje Presidente interino da Venezuela.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Esta crise num país outrora rico, graças às suas reservas de petróleo, 
está a provocar carências alimentares e de medicamentos.

De acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI), a inflação deverá 
atingir 10.000.000% em 2019.
,“Este é o caminho democrático constitucional”, afirmou ao JM Ana 
Cristina Monteiro, da Venecom, sobre a autoproclamação de Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.
 Juan Guaidó “irá agora convocar eleições e este é o caminho correto, 
porque a Venezuela é um país 100% democrático e as pessoas querem uma 
mudança, querem a sua vida de volta, querem saúde, querem trabalho, querem 
educação. E só de uma forma democrática é que se poderá fazer isso”, 
sublinhou.

“O caminho é este: convocar novas eleições, democráticas e verdadeiras, e 
são os cidadãos quem, afinal, vai decidir”, numa alusão à forma como 
decorreu o último sufrágio, em 2018.
,Carlos Fernandes, lusodescendente que viabilizou a manifestação desta tarde, 
no Largo do Município, considerou um “triunfo da democracia” Juan Guaidó 
ter-se autoproclamado Presidente interino da Venezuela.
 “Celebramos isto como um triunfo da democracia, um triunfo da comunidade 
internacional e um triunfo dos venezuelanos, tanto os que estão dentro como 
fora do país”.

Ao JM assegurou que confiam no “caminho pacífico, no caminho eleitoral e no 
caminho da democracia, porque nós somos democráticos”, frisou.

Por outro lado, foi muito duro nas críticas ao presidente da Câmara Municipal 
do Funchal, considerando ter sido uma “palhaçada” o gesto de Paulo 
Cafôfo, quando surgiu na varanda da autarquia e exibiu uma bandeira da 
Venezuela, perante as centenas que se manifestaram no local contra o regime de 
Nicolas Maduro.

“Não houve muita vontade da parte deles para nos darem uma autorização 
para fazermos a manifestação e depois sai-se com esta”, afirmou, apontando 
vários entraves e atrasos para viabilizar o evento de hoje.

Além disso, lembrou que “o Cafôfo prometeu, quando era candidato à Câmara 
Municipal, que, se ganhasse as eleições, iam enviar duas pessoas da CMF para 
o Consulado da Venezuela ajudar a agilizar a documentação dos madeirenses e 
tudo isso”, num compromisso que, alega, o autarca não terá competência 
para concretizar.

“Uma pessoa que mente desta maneira tão descarada e que nunca se preocupou 
com os madeirenses na Venezuela, acho que é muito mau fazer um espetáculo 
destes, é uma palhaçada”, lamentou.

“Nós vimos pessoas hoje, por exemplo, do CDS e do PSD, eu conheci deputados 
de outros partidos, inclusive do partido dele, e nenhum quis protagonismo ou 
tirar fotos”, disse ainda.
,Venezuela continua a ferro e fogo.
 Poucos minutos depois de Maduro ter declarado o fim das relações 
diplomáticas com os EUA, Guaidó dirigiu um comunicado a todas as embaixadas 
presentes na Venezuela. Apelo a que ignorem qualquer ordem ou disposição que 
contradiga o firme propósito do poder legítimo da Venezuela, disse Guaidó. 
Está aberto o primeiro conflito institucional entre Maduro e Guaidó.
,A  Comissão Política do PSD-Madeira apresentou hoje um “voto de 
protesto” relativamente à recente visita da ministra do Mar, Ana Paula 
Vitorino, à Madeira, durante a qual, “mais uma vez, ficou claro que o 
Governo da Geringonça, da responsabilidade do PS, do BE e do PCP, usa o 
aparelho do Estado para promover a sua estratégia político-partidária, 
confundindo papéis e, sobretudo, trazendo uma mão cheia de nada que aponta 
soluções para 2020, nunca antes acauteladas ou apoiadas, conforme seria 
legítimo, como é o caso do ferry”.
 “O PSD/Madeira manifesta, aliás, a sua preocupação pelo facto de o 
Governo da República manter, neste ano de 2019, a irresponsabilidade de tratar 
os madeirenses como portugueses de segunda, sendo visível a sua falta de 
vontade política em resolver assuntos pendentes como a revisão do subsídio 
de mobilidade ou os juros da dívida”, disse José Prada, secretário-geral 
do PSD e porta-voz da reunião.

No que concerne à discriminação da Região pelo Estado Português, 
“repudia-se o facto de a Madeira ter sido preterida para acolher as 
celebrações do Dia de Portugal, ofensiva que, em plena comemoração dos 600 
Anos do Descobrimento da Ilha, espelha o total desrespeito da República pela 
história e memória do povo madeirense”.

Prada anunciou ainda que o PSD/Madeira vai promover, nos próximos meses, novos 
encontros com a população, visando auscultar e recolher o contributo de todos 
os madeirenses para o próximo Programa de Governo, assim como apresentar o 
balanço do atual, cujas medidas estão, na sua maioria, cumpridas e em curso. 
Os primeiros encontros não terão a presença de Alberto João Jardim, disse o 
secretário-geral, mas o partido conta com o apoio disponibilizado no congresso 
do último fim de semana.

Prada disse ainda que as iniciativas “Governo de Proximidade”, com as 
visitas dos secretários regionais às freguesias, e Encontro com os 
Militantes”, com a presença do presidente do PSD-M, vão continuar a existir.

Por fim, foram feitos os seguintes agendamentos: Conselho Regional, a 9 de 
fevereiro, a Festa do Chão da Lagoa, a 28 de julho, e o Jantar de Natal, a 6 
de dezembro.
,Temos o apoio dos povos conscientes do mundo, diz Nicolás Maduro, agradecendo 
o apoio do Presidente turco.
  

Nunca mais vamos ser o quintal dos EUA, afirma Evo Morales, Presidente da 
Bolívia, num claro apoio a Maduro.
,Os Estados Unidos advertiram hoje que “todas as opções estão em cima da 
mesa” se o chefe de Estado venezuelano, Nicolás Maduro, responder com 
violência à autoproclamação do líder do parlamento, Juan Guaidó, como 
“Presidente interino”.
 “Se Maduro e os seus compinchas decidirem responder com violência, atacar 
qualquer pessoa da Assembleia Nacional ou outros responsáveis eleitos 
devidamente, teremos, para adotar, todas as opções em cima da mesa”, disse 
um alto funcionário da Administração norte-americana por telefone, citado 
pela agência de notícias espanhola EFE.

O executivo do Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou hoje que 
reconhece o líder da Assembleia Nacional, Juan Guaidó, como legítimo 
“Presidente interino” do país latino-americano, um passo com o qual 
pretende aumentar a pressão contra o Governo de Maduro.

Perante milhares de pessoas concentradas em Caracas, Guaidó autoproclamou-se 
hoje Presidente interino da Venezuela.

Levantemos a mão: Hoje, 23 de janeiro, na minha condição de presidente da 
Assembleia Nacional e perante Deus todo-poderoso e a Constituição, juro 
assumir as competências do executivo nacional, como Presidente Encarregado da 
Venezuela, para conseguir o fim da usurpação [da Presidência da República], 
um Governo de transição e eleições livres, declarou.

Para Juan Guaidó, não se trata de fazer nada paralelo, já que tem “o apoio 
da gente nas ruas.

O engenheiro mecânico de 35 anos tornou-se rapidamente o rosto da oposição 
venezuelana ao assumir, a 03 de janeiro, a presidência da Assembleia Nacional, 
única instituição à margem do regime vigente no país.

Nicolás Maduro iniciou a 10 de janeiro o seu segundo mandato de seis anos como 
Presidente da Venezuela, após uma vitória eleitoral cuja legitimidade não 
foi reconhecida nem pela oposição, nem pela comunidade internacional.

A 15 de janeiro, numa coluna de opinião publicada no diário norte-americano 
The Washington Post, Juan Guaidó invocou artigos da Constituição que instam 
os venezuelanos a rejeitar os regimes que não respeitem os valores 
democráticos, declarando-se “em condições e disposto a ocupar as funções 
de Presidente interino com o objetivo de organizar eleições livres e 
justas”.

A Organização dos Estados Americanos, o Brasil, a Colômbia, o Peru, o 
Canadá, o Paraguai, o Equador, o Chile e a Costa Rica também já reconheceram 
Juan Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

Até agora, só o México anunciou que se mantém ao lado de Nicolás Maduro.

A Venezuela enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Esta crise num país outrora rico, graças às suas reservas de petróleo, 
está a provocar carências alimentares e de medicamentos.

De acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI), a inflação deverá 
atingir 10.000.000% em 2019.
,A líder do CDS/PP pede ao Governo português que reconheça Juan Guaido como 
Presidente interino da Venezuela.
 Assunção Cristas publicou há pouco, no Twitter, um apelo em que pede “ao 
Governo português que reconheça Juan Guaido como Presidente interino da 
Venezuela, num processo de transição democrática que deve passar por 
eleições livres”.
,O discurso está a ser transmitido através do seu Twitter oficial. Depois de 
garantir ser ele o presidente venezuelano, Maduro referiu que começará a 
tomar atitudes responsáveis e inevitáveis, coemçando por cortar relações 
com Estados Unidos.
 




  



,Presidente da Venezuela começa a tomar atitudes responsáveis e inevitáveis.
 Começou por referir que vai cortar relações com Estados Unidos.

Entretanto, o corpo diplomático da UE tem 72 horas para sair da Venezela.
,Discurso está a ser transmitido através do seu Twitter oficial.
 ,As indemnizações pagas por senhorios a inquilinos na sequência de 
denúncia do contrato de arrendamento têm de ser declaradas no IRS e são 
sujeitas a imposto, refere a Autoridade Tributária e Aduaneira (AT).
 O fisco divulgou hoje uma série de informações vinculativas nas quais 
responde a diversos contribuintes sobre o enquadramento e tratamento fiscal de 
questões relacionadas com a venda, reabilitação e arrendamento de imóveis.

Num dos casos, o contribuinte quer saber se pode abater aos rendimentos de 
rendas, o valor pago a um inquilino na sequência da denúncia do contrato de 
arrendamento, decretada pelo tribunal, para a realização de obras.

Na resposta, a AT refere que, para o inquilino, “o montante de indemnização 
pago constitui um incremento patrimonial”, o que implica que na declaração 
anual do IRS tenha de ser mencionado como rendimento da categoria G.

Relativamente à questão que deu origem a este pedido de informação 
vinculativa, o entendimento do fisco é de que o valor da uma indemnização 
paga a um inquilino por denúncia do contrato de arrendamento, decretada pelo 
tribunal, para a realização de obras não pode ser usada como despesa de 
conservação do imóvel.

A lei define a tipologia de despesas que podem ser deduzidas aos rendimentos 
prediais, aceitando que a dedução inclua os gastos suportados e pagos nos 24 
meses anteriores ao início do arrendamento relativos a obras de conservação 
e manutenção do prédio desde que, “entretanto, o imóvel não tenha sido 
utilizado para outro fim que não o arrendamento”.

Não sendo este o caso, conclui a AT, “não poderá a despesa em questão 
relevar para o efeito pretendido”.

Ainda assim, o valor pago pela indemnização poderá mais tarde ser 
considerado como encargo dedutível às mais-valias imobiliárias em caso de 
venda do imóvel.

“Para efeitos de apuramento da mais-valias imobiliárias relevam, a título 
de despesas necessárias e efetivamente praticadas relativamente à aquisição 
e alienação, a indemnização comprovadamente paga pela renúncia onerosa de 
posições contratuais” é referido.

Num esclarecimento a um outro contribuinte, a AT elenca as despesas dedutíveis 
às rendas, salientando que o gasto com o certificado energético é elegível 
pelo facto de a emissão deste certificado ser obrigatória para efeitos da 
operação de arrendamento.

Já os seguros de habitação multi-riscos, por serem facultativos, não podem 
ser usados como dedução aos rendimentos prediais e o mesmo se passa com as 
despesas com pintura de paredes se as faturas não identificarem o imóvel e/ou 
a sua localização.
,Comitivas de vários partidos estiveram hoje no Largo do Colégio, em apoio 
aos luso-venezuelanos em protesto contra Maduro.
 A manifestação desta tarde começou a ganhar forma logo depois das 14 horas. 
E foi crescendo significativamente até meio da tarde quando as autoridades 
contavam no local pelo menos 600 pessoas.

A movimentação de tantos emigrantes levou ao local comitivas de diversos 
partidos que estiveram ao lado dos madeirenses. 

Foi o caso do PSD, onde se destacavam nomes como Rui Abreu ou Rubina Leal. Mas 
também outros partidos como o PS, através de Victor Freitas e Sofia Canha, ou 
o CDS com Rui Barreto e José Manuel Rodrigues. JPP e Aliança foram outros 
partidos que se fizeram representar no local em apoio aos emigrantes 
madeirenses.

Perante tanta presença política, o próprio presidente da Câmara do Funchal 
foi à varanda dos Paços do Concelho onde foi exibida a bandeira da Venezuela 
com dizeres de protesto. A atitude do autarca mereceu já alguns reparos nas 
redes sociais devido às questões diplomáticas que se levantam com o 
desfraldar de bandeiras de países estrangeiros. 

O presidente do PSD, Rui Rio, defende que, no seio da União Europeia, Portugal 
“deve bater-se” pela “realização de eleições democráticas” na 
Venezuela, porque “o tempo do Maduro passou” e é preciso “passar a outro 
tempo”.
 “Aquilo que eu entendo é que, primeiro, Portugal deve alinhar com aquilo 
que for a posição da União Europeia (UE)” em relação à atual crise 
política na Venezuela, disse Rui Rio, em Évora.

Mas, no seio comunitário, “Portugal deve bater-se para que a União Europeia 
facilite a realização de eleições democráticas na Venezuela” e isto 
significa, segundo o líder do PSD, “constatar que o tempo do [Nicolás] 
Maduro passou e que temos que passar a outro tempo”.

O presidente social-democrata falava aos jornalistas em Évora, numa unidade 
hoteleira, antes de uma reunião, à porta fechada, como militantes do partido.

Questionado sobre a situação de intranquilidade em Caracas, Rui Rio também 
destacou a importância de Portugal “acompanhar sempre a posição da UE” 
para “defesa dos portugueses, que são muitos”, que residem naquele país.

Mas, insistiu, “a Venezuela tem, neste momento, uma oportunidade de poder 
caminhar para um regime democrático e para um desenvolvimento económico”, 
contrariando aquele que “tem sido absolutamente desastroso”.

“Aquele povo tem sofrido muito e acho que compete à comunidade internacional 
dar uma ajuda ao povo porque, caso contrário, não vejo como é que se consiga 
resolver a contento o problema. E a contento é em defesa do povo da 
Venezuela”, sublinhou.

Questionado pelos jornalistas sobre se será prematuro reconhecer Juan Gaidó 
como presidente da Venezuela, Rui Rio insistiu: “É aquilo que eu entendo que 
Portugal se deve bater para que a UE faça”.

“Entendo que Portugal, no seio da UE, deve-se bater para que a UE reconheça, 
efetivamente, Guaidó como líder da oposição e que acabou o tempo do 
Maduro”.

Juan Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA), a maioria dos 
países da América Latina, à exceção de México, Bolívia, Nicarágua e 
Cuba – que se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente 
democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.

Rússia, China, Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas 
Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou na quarta-feira pleno respeito pela “vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou para a realização de 
“eleições livres”.

Os Estados Unidos pediram a realização no sábado de uma reunião de 
emergência do Conselho de Segurança da ONU, para abordar a situação na 
Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O CDS realiza este sábado, dia 26 de janeiro, a segunda conferência no 
âmbito do projeto Ouvir A Madeira - Um problema, Uma Solução - responder aos 
madeirenses.
 A organização é do Conselho Económico e Social do CDS, coordenado por 
José Manuel Rodrigues, e o evento decorre no Santa Cruz Village Hotel. 

Tendo como tema Transportes: mobilidade aérea e marítima, o encontro terá 
como oradores António Trindade, presidente do PortoBay, Duarte Rodrigues, 
administrador do Grupo Sousa e antigo presidente da ACIF, e ainda Luís Filipe 
Jardim, jornalista e fundador do Clube de Entusiastas de Navios.

A moderar o debate estará o jornalista e subdiretor do JM, Miguel Silva.
,A Escola Básica e Secundária D. Lucinda Andrade debateu hoje as alterações 
climáticas na RAM.
 Tendo por público-alvo os alunos do ensino secundário daquela escola da zona 
norte, a referida iniciativa teve como oradores convidados o Dr. João Daniel, 
técnico superior da Direção Regional de Ordenamento de Território e 
Ambiente (DROTA), em representação do “Observatório Clima Madeira” o 
qual, na ocasião, apresentou a Estratégia de Adaptação às Alterações 
Climáticas da RAM e o professor Dr. Hélder Spínola, docente e investigador 
do Centro de Investigação em Educação da Universidade da Madeira (CIE-UMa).

Seguiu-se um animado debate orientado por dois alunos do secundário daquela 
escola, iniciativa durante a qual alguns discentes questionaram os 
interlocutores acerca das mais diversas problemáticas associadas à temática 
das alterações climáticas na R.A.M., designadamente, cenários de futuro 
segundo os diversos modelos de previsão propostos na Estratégia de 
Adaptação às Alterações Climáticas da RAM, fragilidades no âmbito da 
proteção das populações, dos recursos hídricos, da saúde comunitária, da 
floresta, do ordenamento do território, entre outros.      

Em conclusão, foram discutidas algumas medidas para fazer face à mitigação 
e adaptação ao fenómeno das alterações climáticas na R.A.M., na 
perspetiva de redução do respetivo impacte ao mínimo possível na comunidade 
madeirense.
,Um dos estrategas da campanha presidencial de Donald Trump e conselheiro 
informal do Presidente norte-americano, Roger Stone, foi hoje detido e 
indiciado no âmbito da investigação sobre a alegada interferência russa nas 
presidenciais norte-americanos, segundo os media locais.
 Stone é acusado de sete crimes pela equipa do procurador-especial Robert 
Mueller, que está a conduzir uma investigação federal sobre um possível 
conluio entre a equipa da campanha presidencial de Trump e a Rússia no 
escrutínio realizado em 2016.

As acusações contra este amigo de longa data de Trump incluem prestação de 
falsos testemunhos, obstrução e manipulação de testemunhas, noticiaram os 
‘media’ norte-americanos, nomeadamente o jornal The New York Times, citando 
o gabinete de Mueller.

Segundo as agências internacionais, que citam um porta-voz do gabinete de 
Robert Mueller, Roger Stone, de 66 anos, será ainda hoje presente a um juiz na 
Florida, onde foi detido esta sexta-feira de manhã em Fort Lauderdale após 
uma acusação feita por um grande júri federal a 24 de janeiro de 2019”.

A audição está prevista para às 11:00 locais (16:00 hora de Lisboa).

Roger Stone foi membro da equipa da campanha de Donald Trump até ou por volta 
de agosto de 2015 e manteve um contacto regular e apoiou publicamente a 
campanha de Trump até à eleição de 2016, de acordo com um documento oficial.

Até agora, as investigações sobre a alegada interferência russa nas 
presidenciais norte-americanos supervisionadas por Mueller resultaram em 
várias acusações, incluindo contra vários elementos próximos de Trump.
,O ministro dos Negócios Estrangeiros de França, Jean-Yves Le Drian, pediu 
hoje, “veementemente”, que o Presidente venezuelano, Nicolas Maduro, “se 
abstenha de qualquer forma de repressão aos opositores”.
 O chefe da diplomacia francesa reiterou o “total apoio” ao Parlamento e ao 
seu líder, Juan Guaidó, que esta semana se autointitulou Presidente interino 
da Venezuela, no meio de uma grave crise política.

“Pedimos veementemente que Maduro se abstenha de qualquer forma de repressão 
aos opositores, de qualquer forma de violência contra manifestantes 
pacíficos”, disse Le Drian, num encontro com jornalistas.

Damos o nosso total apoio à Assembleia Nacional da Venezuela e ao seu 
presidente, que reconhecemos como instituições democraticamente eleitas, e 
que nessa qualidade (devem) desempenhar seu papel pleno, acrescentou Le Drian.

O ministro também pediu para que prontamente se realize “uma eleição 
presidencial em condições que garantam o seu caráter democrático.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA), a maioria dos 
países da América Latina, à exceção de México, Bolívia, Nicarágua e 
Cuba – que se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente 
democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.

Rússia, China, Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas 
Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou na quarta-feira pleno respeito pela “vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou para a realização de 
“eleições livres”.

Os Estados Unidos pediram a realização no sábado de uma reunião de 
emergência do Conselho de Segurança da ONU, para abordar a situação na 
Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,Muitos não gostariam de estar em nenhum dos aviões que surgem no vídeo, 
devido à proximidade entre ambas as aeronaves, mas a verdade é que as imagens 
estão a multiplicar-se nas redes sociais. 
 No vídeo, partilhado na página oficial  'Planes are my life', podemos 
observar dois aviões, um dos quais da companhia aérea Air Canada Rouge, muito 
próximos um do outro e, no final, constatamos que a aventura foi propositada e 
que até conta com sessão fotográfica. 

Tudo acontece nos céus da Colúmbia Britânica, uma das dez províncias do 
Canadá. 

Veja o vídeo:

 

,Em causa está o subsídio social de mobilidade, que há três anos aguarda 
por decisões do Governo da República, conforme denúncia o grupo parlamentar 
do PSD, pela voz da deputada Josefina Carreira.
 A deputada Josefina Carreira lembrou, nesta sexta-feira, que os madeirenses 
esperam há três anos pelo subsídio social de mobilidade, uma obrigação 
legal que o Governo da República continua a não cumprir.

Numa iniciativa realizada pelo Grupo Parlamentar, junto ao Palácio de São 
Lourenço, a deputada salientou que são três anos a bloquear este dossier e a 
impedir os madeirenses de acederem ao subsídio de mobilidade de forma mais 
justa e mais célere.

Como é possível que o senhor Primeiro-Ministro tenha mais disponibilidade 
para vir à Madeira promover os seus candidatos do que para resolver os 
problemas da Região que estão à sua responsabilidade?

Josefina Carreira recorda que António Costa vem novamente à Madeira e tem 
mais uma oportunidade para se explicar perante os madeirenses e para resolver, 
de uma vez por todas, esta injustiça que impende sobre a Região. Assim, 
acrescentou, a pergunta que fica é: Será desta?

A deputada afirma que os madeirenses já estão cansados do 'show-off', das 
desculpas e dos anúncios vazios deste Governo socialista e o que exigem, como 
é do seu direito, é que ele tome medidas concretas. É mais do que tempo de o 
Sr. Primeiro-ministro passar das palavras aos atos. Nada o impede.

Aliás, recorda, perante a inação da República, a Assembleia Legislativa da 
Madeira aprovou e apresentou à Assembleia da República, em 2017, uma proposta 
de alteração ao subsídio social de mobilidade e, para além de ter sido 
aprovada na generalidade, com o voto contra do PS, nada mudou.

Josefina Carreira salienta, por isso, que os madeirenses não podem continuar a 
compactuar com esta situação, reforçando que este dossier está nas mãos do 
Partido Socialista há três anos. Impõe-se dizer, portanto, quanto mais tempo 
vão esperar para que esta situação seja resolvida?

A deputada deixou ainda a garantia de que, enquanto o subsídio de mobilidade 
não for revisto, o PSD vai continuar a denunciar este bloqueio, porque foi 
eleito para defender os interesses dos madeirenses. E é isso que vamos 
continuar a fazer, disse ainda Josefina Carreira.
,PS-M defende que é preciso políticas para a Saúde, criticando o modelo 
colocado em prática pela governação do PSD.
 O grupo parlamentar do Partido Socialista-Madeira esteve, na manhã desta 
sexta-feira, junto ao centro de Saúde do Bom Jesus, numa iniciativa para 
abordar alguns dos problemas que afetam o setor da Saúde. Na ocasião, a 
deputada Sofia Canha deu conta que o Governo Regional “insiste em querer 
tornar o tema da Saúde um não assunto”, mas deixou claro que “o Partido 
Socialista insiste em trazer para o debate e para a agenda política este 
assunto, não fossem até as diversas notícias que vão saindo e que vão 
dando conta dos vários problemas que ainda temos nesta área”.

“É preciso políticas para a Saúde. É preciso que haja medidas concretas e 
sérias”, defendeu a parlamentar, considerando que “o Governo Regional não 
pode é querer fazer esconder ou dar sempre uma imagem de que estamos bem, que 
estamos melhor comparativamente a outras áreas do País, para não mostrar as 
fragilidades que o nosso sistema de saúde tem”.

Sofia Canha referiu, ainda, que na Região temos uma grande cobertura de 
centros de saúde, mas constatou que foram-se construindo ao longo do tempo 
vários centros de saúde novos, “mas foram-se esquecendo as antigas 
infraestruturas, chegando a um ponto de degradação tal que a sua situação 
passou a ser insustentável e deixaram de ter as condições para os melhores 
serviços de saúde”.

Um desses exemplos, diz, é o Centro de Saúde do Bom Jesus, que já está em 
obras “há quase cinco anos. As obras em saúde não se compadecem com esta 
morosidade que se tem notado neste centro de saúde”, afirmou, dando conta 
que o mesmo tem diversos serviços que estão a funcionar em condições 
“muito más, em que os trabalhadores estão a prestar serviço em condições 
que não são as melhores e os próprios utentes sentem e não estão servidos 
naquilo que seriam os melhores cuidados”.

Por outro lado, a deputada socialista assinalou o facto de, finalmente, este 
ano arrancarem as obras de melhoramento do Centro de Saúde da Calheta, que é 
a principal infraestrutura de cuidados de saúde primários daquele concelho e 
tem serviço de urgência. “Congratulamo-nos com o facto de as obras 
finalmente se iniciarem e haver essas melhorias. Aquilo que nos preocupa é o 
facto de aquele concelho não ter uma rede de transportes públicos 
adequada”, sustentou. A deputada questiona, com a deslocalização dos 
serviços para os Prazeres (enquanto decorrerem as obras no centro de Saúde da 
Calheta), “como é que se vai garantir a acessibilidade dos utentes para esta 
área?”

“Apelamos a que o Governo olhe com uma atenção para esta situação, 
garantindo que há transportes de todo o concelho com uma maior regularidade 
até aos Prazeres”, finalizou.
,O defesa brasileiro Elízio rescindiu por mútuo acordo o contrato que o 
ligava ao Nacional, informou hoje o clube madeirense, 14.º classificado da I 
Liga portuguesa de futebol.
 Elízio, de 30 anos, não disputou qualquer jogo pelo Nacional na época 
2018/19, em partidas oficiais, razão pela qual, quer a direção do clube quer 
o jogador acordaram a rescisão do contrato por mútuo acordo.

O defesa brasileiro cumpria a segunda temporada ao serviço dos insulares, 
depois de ter sido contratado ao Vizela, no início da época 2017/18, quando a 
equipa jogava na II Liga, tendo disputado então 25 jogos.
,O Governo alemão exigiu hoje a realização imediata de eleições livres e 
justas na Venezuela e indicou que, se isso não acontecer, está disposto a 
reconhecer provisoriamente o autoproclamado presidente venezuelano Juan Guaidó 
como chefe de Estado interino.
 Numa reunião com os meios de comunicação, o porta-voz do Governo alemão, 
Steffen Seibert, indicou que Berlim considera que Nicolás Maduro não pode ser 
o Presidente legítimo da Venezuela, uma vez que nas últimas eleições 
presidenciais os padrões democráticos não foram cumpridos.

Steffen Seibert lembrou que Berlim defende que haja uma solução europeia, 
acrescentando que a chanceler alemã, Angela Merkel, conversou, na 
quinta-feira, com o primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, sobre a 
situação na Venezuela.

O porta-voz do Governo alemão argumentou que para a realização de eleições 
livres a Assembleia Nacional deve desempenhar um papel importante e frisou que 
Juan Guaidó é o líder da Assembleia Nacional.

São necessárias eleições livres e justas, a liderança legítima do país 
não tem Nicolás Maduro, acreditamos que a Assembleia Nacional deve ter um 
papel importante no processo para sair da crise, afirmou Seibert acrescentando 
que Juan Guaidó é o líder da Assembleia Nacional.

Por seu turno, a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros alemão, 
Maria Adebahr, referiu que a Assembleia Nacional é o único órgão legítimo 
democraticamente na Venezuela.

Adebahr citou uma frase dita em Nova Iorque pelo ministro dos Negócios 
Estrangeiros alemão, Heiko Maas, em que sublinhou que na crise venezuelana a 
Alemanha não é neutra e está do lado de Juan Guaidó.

Em relação à Venezuela, não somos neutros, estamos do lado de Juan Guaidó, 
mencionou Maria Adebahr.

Tanto Steffen Seibert como Maria Adebahr salientaram que a União Europeia não 
reconheceu o resultado das eleições em que Nicolás Maduro foi eleito 
Presidente por considerar que não tinham cumprido os padrões democráticos 
mínimos.

Juan Guaidó, presidente do Parlamento venezuelano, autoproclamou-se na 
quarta-feira Presidente interino da Venezuela, perante milhares de pessoas 
concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA), a maioria dos 
países da América Latina, à exceção de México, Bolívia, Nicarágua e 
Cuba – que se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente 
democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.

Rússia, China, Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas 
Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou na quarta-feira pleno respeito pela “vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou para a realização de 
“eleições livres”.

Os Estados Unidos pediram uma reunião de emergência do Conselho de Segurança 
da ONU, que deverá realizar-se este sábado, para abordar a situação na 
Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O PCP realizou hoje uma acção política com o objectivo de alertar para a 
necessidade de serem tomadas medidas urgentes na salvaguarda do litoral oeste 
da cidade do Funchal.
 Ricardo Lume, porta-voz da iniciativa, anunciou que o grupo parlamentar do 
PCP requereu o agendamento, organização e realização de um debate 
potestativo, com a presença do Governo Regional, subordinado ao tema” Sobre 
a Gestão danosa do Litoral da Região Autónoma da Madeira”, que irá 
realizar-se no próximo dia 7 de fevereiro.

É tempo de debater seriamente os impactos nefastos para a Região de uma 
gestão danosa do nosso litoral, sublinhou. 

O deputado lembrou que “o litoral oeste da cidade do Funchal constitui uma 
área com particular relevância estratégica para o concelho e para toda a 
Região, uma vez que da sua qualidade e excelência pode depender o 
desenvolvimento económico do arquipélago da Madeira.

Nesse sentido, e por se tratar de uma zona sujeita a riscos de degradação, 
por se tratar de uma área sujeita a uma forte pressão urbanística, do 
Turismo, de infraestruturas públicas e de equipamentos para o lazer da 
população, o deputado defende que a criação de um Eco-Parque Marinho e a 
concretização do já há muito anunciado Plano de Ordenamento da Orla 
Costeira contribuiriam para o significativo melhoramento e mais elevada 
qualidade no uso daquela zona de grande interesse do ponto de vista ambiental, 
recreativo e turístico.

Estes instrumentos de ordenamento e preservação da orla costeira certamente 
potenciariam objetivos de conservação da natureza, de dinamização e 
utilização de toda aquela vasta área do ponto de vista da educação 
ambiental, de modo a sensibilizar a população em geral para os problemas do 
litoral, prosseguiu, acrescentando que devido à sua localização geográfica 
próxima de uma relevante centralidade turística, esta zona deve ser 
classificada de paisagem protegida, deixando-a livre dos apetites da 
especulação imobiliária. 

De acordo com Ricardo Lume, este é apenas mais um exemplo da política do 
Governo Regional, que prefere deixar o nosso litoral à mercê dos apetites dos 
grandes grupos económicos, que especula com um património que é de todos os 
madeirenses. 

A Madeira e o Porto Santo estão há mais de 30 anos à espera dos Planos de 
Ordenamento da Orla Costeira, enquanto o nosso litoral é vendido aos retalhos 
a interesses privados. A privatização da orla costeira da nossa região é 
um processo que tem vindo a intensificar-se ao longo das últimas décadas com 
a anuência, dos sucessivos Governos Regionais de maioria PSD. Vivemos na 
única região do País onde não existe qualquer Plano de Ordenamento da Orla 
Costeira (POOC), lamentou. 
,O regresso de Leonardo Jardim ao AS Mónaco deverá ser oficializado ainda 
esta sexta-feira. A informação é avançada pelo L’Equipe, que revela que a 
sucessão de Thierry Henry no comando técnico dos monegascos terá ficado 
rapidamente resolvida, apenas algumas horas depois do anúncio da suspensão do 
antigo avançado francês.
 Segundo avança o jornal desportivo, o acordo para o regresso foi alcançado 
durante um jantar que reuniu, na quinta-feira, o treinador madeirense e o 
vice-presidente do clube do principado, Vadim Vasilyev, além do empresário 
Jorge Mendes.

Estará assim a chegar ao fim o hiato, três meses e meio depois de Leonardo 
Jardim ter sido demitido, depois de um mau arranque de temporada. A chegada de 
Henry pouco efeito surtiu, contudo, e a equipa encontra-se nos lugares de 
despromoção, somando apenas quatro vitórias em 20 jogos.
,O diretor-geral da Agência Internacional de Energia (AIE) alertou hoje, em 
Davos, para a queda da produção de petróleo da Venezuela nos dois últimos 
anos, a maior de sempre e que pode piorar se ocorrer uma revolução no país.
 O diretor-geral da AIE, Faith Birol, assegurou hoje no Foro de Davos que 
depois de um processo revolucionário é muito raro que o país recupere a 
capacidade de produção e que no caso da Venezuela se junta ao baixo 
rendimento nos últimos anos.

A Venezuela não é o único foco de conflito que a AIE deteta, cujo diretor 
acredita que a volatilidade dos últimos anos será pior em 2019.

Birol citou outros pontos quentes que podem contribuir para desacelerar a 
economia global, particularmente a China, já que na última década, foi 
responsável por 50% da procura total de petróleo.

O responsável da AIE também defendeu a utilização do petróleo em 
detrimento de outras fontes de energia, considerando que, de momento, são 
simbólicas. O carro elétrico representa apenas uma pequena mordidela no 
consumo total de energia, afirmou Birol.

O transporte, a indústria ou a aviação, adiantou, são grandes consumidores 
de petróleo e são setores em expansão na Ásia, pelo que a procura crescerá.

Em relação ao câmbio climático e à redução de emissões, Birol 
mostrou-se cético dado que nos últimos anos o volume de emissões subiu, 
apesar dos compromissos para tentar reduzi-lo.

Uma coisa são as intenções e outra diferente a realidade, entre as que 
deteta uma desconexão, afirmou Birol, defendendo que os combustíveis fósseis 
são necessários, mas devem produzir-se de forma sustentada.
,O Parlamento Europeu criou hoje um ‘site’ dedicado às eleições 
europeias de maio com informação em todas as línguas oficiais sobre o 
hemiciclo europeu, o papel dos eleitos e como os cidadãos podem votar em cada 
Estado-membro.
 O site Eleições europeias 2019 (https://www.eleicoes-europeias.eu/), criado 
a quatro meses do ato eleitoral, foi desenhado para ajudar os interessados “a 
encontrar toda a informação relevante de que precisam num só sítio”, 
segundo um comunicado.

As regras para a votação em cada Estado-membro são explicadas no ‘site’, 
nomeadamente o dia em que o escrutínio decorre e qual a documentação 
necessária para o exercício do direito de voto.

O ‘site’ inclui também ligações para as páginas das autoridades 
eleitorais nacionais e informação sobre como os residentes fora do país 
poderão votar.

As eleições ao Parlamento Europeu decorrem entre os dias 23 e 26 de maio, 
podendo cada Estado-membro escolher uma data neste intervalo.

Portugal elege 21 deputados ao Parlamento Europeu.
,A Comissão Europeia relembrou hoje que as medidas de contingência 
apresentadas pela União Europeia para mitigar o impacto de uma saída 
desordenada do Reino Unido são unilaterais e limitadas no tempo e não 
substituem o acordo de saída.
 “As nossas medidas de contingência são unilaterais e limitadas no tempo. 
Ajudam a assegurar uma abordagem conjunta da União Europeia em caso de não 
acordo, mas não podem, e não vão reproduzir as benesses reservadas aos 
Estados-membros, o acordo de saída, nem compensar a falta de preparação das 
partes interessadas”, declarou Margaritis Schinas, porta-voz da CE na 
conferência de imprensa diária do executivo comunitário, em Bruxelas.

Referindo “não ter nada de novo para oferecer”, relacionado com o acordo 
de saída do Reino Unido do bloco comunitário, o principal porta-voz da 
Comissão Europeia indicou que os planos de contingência apresentados pelo 
executivo em 19 de dezembro estão atualmente a ser discutidos pelos 
colegisladores, ou seja, pelo Parlamento Europeu e pelo Conselho da UE.

“Disse há minutos que não iria comentar qualquer coisa relacionada com o 
acordo que está em cima da mesa. Não há nada de novo. O próximo passo é a 
votação na Câmara dos Comuns [agendada para 29 de janeiro]. Não comentarei 
qualquer frase iniciada por “pode”, reiterou, ao ser questionado sobre uma 
eventual limitação temporal do prazo para o estabelecimento da relação 
futura entre as partes.

Schinas confirmou ainda que o presidente da Comissão Europeia, Jean-Claude 
Juncker, e o primeiro-ministro irlandês, Leo Vardakar, falaram ao telefone 
nesta quinta-feira à noite.

“O presidente Juncker voltou a enfatizar a nossa total solidariedade com a 
Irlanda. As duas partes continuam comprometidas em prosseguir com a 
cooperação próxima entre a UE e a Irlanda, incluindo na intensificação nas 
próximas semanas dos planos de contingência para um cenário de não 
acordo”, rematou.
,O ministro dos Negócios Estrangeiros mostrou-se hoje disponível para ir 
imediatamente ao parlamento debater com os deputados a posição do Governo 
sobre a crise política na Venezuela, depois de o PSD ter pedido a sua 
audição urgente.
 O gabinete de Augusto Santos Silva disse à agência Lusa que o ministro está 
disponível para ir imediatamente à comissão parlamentar responder às 
dúvidas dos deputados, pouco depois de o PSD ter entregado na Assembleia da 
República um requerimento nesse sentido.

No documento, o grupo parlamentar social-democrata refere que na Venezuela 
reside uma importante comunidade portuguesa, estimada em cerca de 400.000 
pessoas, que tem sido “muito afetada pela governação de Maduro levando a um 
verdadeiro êxodo de muitos milhares desses portugueses que, fugindo à crise 
económica e à insegurança que se verifica no país, levou ao seu regresso a 
Portugal.

O PSD considera que a Venezuela vive hoje uma situação de enorme 
instabilidade política que tem derivado num violento confronto nas ruas entre 
as forças do regime de Nicolás Maduro e a oposição, liderada por Juan 
Gaidó, presidente da Assembleia Nacional que na passada quarta-feira se 
autoproclamou como presidente interino do país perante milhares de pessoas que 
se manifestavam na capital venezuelana, Caracas.

A repressão exercida nas ruas terá já originado 20 mortos e várias dezenas 
de feridos transformando Caracas num cenário de quase guerra civil e total 
caos, recorda-se no texto.

Juan Guaidó, presidente do Parlamento venezuelano, autoproclamou-se na 
quarta-feira Presidente interino da Venezuela, perante milhares de pessoas 
concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA), a maioria dos 
países da América Latina, à exceção de México, Bolívia, Nicarágua e 
Cuba – que se mantêm ao lado de Nicolas Maduro, que consideram ser o 
Presidente democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan 
Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

Rússia, China, Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas 
Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano e instou à “abertura imediata de um processo político que 
conduza a eleições livres e credíveis, em conformidade com a ordem 
constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou pleno respeito pela “vontade inequívoca” mostrada 
pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás Maduro “compreenda que o 
seu tempo acabou” e apelou para a realização de “eleições livres”.

Os Estados Unidos pediram uma reunião de emergência do Conselho de Segurança 
da ONU, que deverá realizar-se este sábado, para abordar a situação na 
Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,O presidente do parlamento venezuelano Juan Guaidó, autoproclamado presidente 
interino da Venezuela, não exclui uma eventual amnistia do Presidente Nicolás 
Maduro para que ele deixe o poder, declarou numa entrevista à televisão 
norte-americana em espanhol Univision.
 “Em períodos de transição aconteceram coisas semelhantes (…), não 
podemos excluir nada, mas devemos ser muito firmes em relação ao futuro (…) 
sobretudo para enfrentar a emergência humanitária”, declarou Guaidó ao ser 
interrogado sobre a possibilidade de uma amnistia poder incluir Nicolás Maduro.

A entrevista foi realizada quinta-feira à noite (madrugada em Lisboa)através 
do programa de comunicação pela Internet Skype a partir de um local em 
Caracas que foi mantido secreto.

O chefe da oposição acusa o presidente Maduro de ser responsável pelos 
mortos em manifestações contra o regime que já atingiram as 26 vítimas, 
segundo a organização não-governamental Observatório Venezuelano de 
Conflitualidade Social.

“Será preciso analisar isso (a amnistia), (Maduro) é também um 
funcionário, infelizmente ditador e responsável pelas vítimas de ontem 
(quarta-feira) na Venezuela”, adiantou.

O parlamento, a única instituição controlada pela oposição na Venezuela, 
prometeu a 15 de janeiro uma amnistia aos soldados que não reconhecessem o 
governo de Nicolás Maduro.

“Esta amnistia e as suas garantias destinam-se a todos os que estejam prontos 
a ficar do lado da Constituição e a restabelecer a ordem constitucional”, 
adiantou Guaidó, que se proclamou presidente interino na quarta-feira perante 
uma multidão de opositores em Caracas e foi reconhecido pelos Estados Unidos e 
por vários países da América Latina.

México, Bolívia, Nicarágua e Cuba mantêm-se ao lado de Maduro, assim como a 
Rússia, China, Turquia e Irão.

O vice-presidente brasileiro, Hamilton Mourão, cujo país também reconheceu 
Guaidó como presidente, propôs na quinta-feira a criação de um “corredor 
de saída” para retirar Nicolás Maduro da Venezuela.

“Creio que a missão dos países é oferecer uma saída a Maduro e ao seu 
povo. Deve haver um corredor de saída”, declarou Mourão numa entrevista à 
GloboNews.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”.

A situação na Venezuela poderá ser analisada no Conselho de Segurança da 
ONU no sábado.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,A participação é gratuita, sendo a entrada condicionada à capacidade da 
sala.
 Quase 60 anos após a morte de Max Römer, cujo contributo para a identidade 
madeirense foi de inegável importância, a Faculdade de Artes e Humanidades da 
Universidade da Madeira (FAH-UMa) a Direção de Serviços de Educação 
Artística e Multimédia da Direção Regional de Educação e os Serviços da 
Área Museológica do Palácio de São Lourenço - Gabinete do Representante da 
República, apresentam no próximo dia 28 de janeiro de 2019, a partir das 11h, 
no Palácio de São Lourenço, um filme documentário, dedicado à vida e obra 
do artista plástico alemão.

O documentário, realizado por Diana Serrão e com guião de Francisco 
Caldeira, procura dar a conhecer um pouco melhor a vida e obra do artista que 
viveu na Madeira, durante 38 anos, tendo registado em pinturas e outras obras 
gráficas, paisagens, pessoas e atividades retratando costumes madeirenses. É 
considerado por diversos investigadores como uma das personalidades que mais 
divulgou a Madeira no mundo e que contribuiu para criar e estabelecer uma 
identidade madeirense. Para melhor compreender a vida e obra de Max Römer, o 
documentário conta também com o testemunho do historiador e professor Rui 
Carita, do professor e escultor António Rodrigues, da pintora e atual Diretora 
Regional da Cultura Teresa Brazão, do presidente da Associação Xarabanda Rui 
Camacho e dos colecionadores da obra de Max Römer, Edward Kassab e Jorge 
Trindade.

Este documentário integra uma serie de seis programas sobre artistas 
plásticos na Madeira, produzida pela Secretaria Regional de Educação e com 
direção-geral de Virgílio Caldeira e de Paulo Esteireiro.

Após a exibição do documentário, haverá uma mesa-redonda, com a 
participação de António Rodrigues, professor e escultor; de Rui Camacho, do 
presidente da Associação Xarabanda; de Rita Rodrigues, professora e 
historiadora, e de Filipe Gomes, designer. A moderação vai estar a cargo de 
Duarte Encarnação, docente da FAH-UMa.
,Um jovem de 19 anos ficou ferido após ter sofrido um acidente na Rua das 
Maravilhas, no Funchal.
 O acidente foi o resultado de uma colisão entre uma mota e uma viatura 
ligeira.

A vítima, o condutor do motocliclo, queixava-se de dores no lado direito do 
corpo, tendo sido transportado para o Hospital Dr. Nélio Mendonça. 

Tudo aconteceu por volta das 22 horas desta quinta-feira, hora em que o Corpo 
de Sapadores do Funchal recebeu o alerta para este incidente.
,A Casa do Povo de São Roque do Faial tem preparado, para o próximo domingo, 
um programa arrojado para celebrar o seu 28º aniversário, o qual contará com 
a presença da secretária Rita Andrade.
 Este ano, a prenda de aniversário para a Casa do Povo é uma carrinha de nove 
lugares nova, conseguida através de uma candidatura ao PRODERAM 2020. A nova 
viatura será entregue no próximo domingo.

A festa começa com uma missa, às 9h30, na Igreja Paroquial de São Roque do 
Faial, solenizada pelo Grupo Coral da Casa do Povo de São Roque do Faial.

Seguem-se um conjunto de atuações, primeiro no adro da igreja, com o Grupo 
Recreativo e, depois, na sede da Casa do Povo, na presença de vários grupos. 

Haverá também uma sessão comemorativa, apresentação do DVD do XV Encontro 
de Grupos Corais na Cidade de Santana e uma homenagem ao Maestro João Vítor 
Costa.

Segue-se a inauguração do auditório que será denominado de 
Auditório Maestro João Vítor Costa, e ainda a inauguração da Exposição 
Fotográfica “Retratos do ano passado”, sobre as atividades desenvolvidas 
pela Casa do Povo em 2018.

O evento termina com um convívio e com a atuação do Grupo de Tocares e 
Cantares Camponeses. 
,A União dos Sindicatos da Madeira promoveu esta manhã, junto à Câmara 
Municipal do Funchal, uma ação de sensibilização para o assédio moral no 
poder local e nas empresas da Região.
 Em panfletos distribuídos aos cidadãos, a entidade define o assédio moral 
como o “comportamento indesejado (gesto, palavra, atitude) baseado em fator 
de discriminação, praticado aquando do acesso ao emprego ou no próprio 
emprego, trabalho ou formação profissional, com o objetivo ou efeito de 
perturbar ou constranger a pessoa, afetar a sua dignidade, ou de lhe criar um 
ambiente intimidativo, hostil, degradante, humilhante ou desestabilizador”.

Por outras palavras, a dirigente da USAM, Maria José Fonseca, definiu o 
assédio moral como “aquele que é praticado pelas chefias e patrões, que 
desvalorizam o trabalho dos funcionários, fazendo-lhes querer que não valem o 
suficiente ou que estão a pagar demasiado pelo seu esforço”.

Acrescentou que em muitos casos os patrões até “isolam o trabalhador, 
tirando-o do local de trabalho”. Outras vezes, no comércio, “colocam a 
trabalhadora com a secretária virada para a parede”. Prossegue a denúncia 
apontando para os supermercados: “Até o cliente nota e muitos trabalhadores 
têm de recorrer à baixa, outros começam a sentir depressão, ou a ter 
dificuldade em conciliar a vida familiar com a profissional”.

Maria José Fonseca reconheceu que esta é uma situação mais recorrente em 
mulheres, apesar de haver alguns homens que passam por isso e preferem manter o 
silêncio. E alertou: “O assédio moral é crime”, recomendando às 
vítimas que reúnam provas como testemunhos de colegas, e-mails e outros 
documentos.

“As denúncias devem ser feitas através dos sindicatos, delegados sindicais, 
dirigentes e a família deve estar a par daquilo que se passa no meio de 
trabalho”, concluiu.

 

 
,A Câmara Municipal do Funchal dá início esta sexta-feira, 25 de janeiro, à 
segunda temporada artística do projeto “Música dos Museus”, após o 
sucesso registado na primeira edição, com doze meses de casas cheias.
 O concerto de estreia é hoje no Museu A Cidade do Açúcar, pelas 19 horas, 
com a participação do duo de irmãos guitarristas “Mano a Mano”.

O duo dos irmãos guitarristas André e Bruno Santos editou um novo disco em 
outubro. Depois da Tour de 2017 ter passado por várias salas do país e do 
estrangeiro, com auditórios cheios, a vibrar com a música, cenário e 
ambiente criados, o ano de 2018 começou da melhor forma: o duo foi uma das 
escolhas do Observador para a lista dos “12 Portugueses que tem de ouvir em 
2018” e integraram a lista dos “10 melhores discos portugueses de 2017” 
para a revista japonesa Latina Maganize, ao lado de Carminho, Alexander Search 
e Bruno Pernadas.

No primeiro semestre deste ano, a programação prossegue com a atuação de 
Varejenta no dia 22 de fevereiro, no Museu Henrique e Francisco Franco. No dia 
29 de março, o Museu A Cidade do Açúcar recebe Flor – Diana Duarte, ao 
passo que, a 26 de abril, o grupo de cordofones madeirenses Machetes de Machim 
atua no Museu Henrique e Francisco Franco. O Museu A Cidade do Açúcar recebe 
no dia 24 de maio o Quarteto Moritz, ao passo que o Guitarrista Pedro Marques 
encerra o primeiro semestre no Museu Henrique e Francisco Franco, no dia 29 de 
junho.
,A Escola Superior de Saúde, da Universidade da Madeira, promoveu na manhã 
desta sexta-feira mais simpósio relativo à promoção de Cidadania e Saúde, 
que nesta 4.ª edição desenrolou-se em redor da literacia na Saúde, reunindo 
no auditório do Colégio de Jesuítas um painel de catedráticos oradores.
 Antes, na sessão de abertura Herberto Jesus, presidente do IASaúde, teve uma 
intervenção marcadamente pedagógica, incidindo na necessidade de capitalizar 
as crianças e os jovens para esta causa, de os educar para hábitos 
saudáveis, transmitindo-os, depois, no respetivo núcleo familiar.

“É nas creches que se ensinam os hábitos, é nas creches que se ensinam os 
pais a mudarem para as boas práticas. Os miúdos aprendem muito mais 
rapidamente, o que é bom, para transmitirem às outras gerações”, referiu 
Herberto Jesus, exaltando que “do ponto de vista estratégico, este tema é 
muito importante. Nos próximos anos é preciso investir cada vez mais na 
literacia na Saúde. Porque se conseguirmos criar nos jovens hábitos 
saudáveis estaremos a promover uma sociedade com menos doença”.

Assim, “tudo o que se possa fazer, todos estes projetos, captando os jovens 
para pensarem na Saúde e no que é ser saudável, estaremos a diminuir 
consideravelmente os riscos”.

O projeto é reflexo de quatro anos de um processo de quatro anos, 
correspondentes ao curso de licenciatura em enfermagem, com a sala lotada de 
finalistas. Isabel Fragoeiro, presidente da Escola Superior de Saúde, da UMa, 
explanou as especificidades do projeto, “desencadeado em rede”, num 
levantamento de dados, “em contexto laboral”, que proporcionam 
“reflexão, priorização de necessidades e planificação de um conjunto de 
intervenções”, tudo em nome dessa implementação plena da literacia na 
Saúde.

Pela UMa, esteve Custódia Drumond, que efetuou a ponte entre esta iniciativa e 
o ano de comemorações dos 30 anos da Universidade da Madeira, completados no 
passado dia 13 de setembro de 2018. Na ocasião, instigou, ainda, os alunos 
para que completarem os seus cursos, podem - e devem - continuar a se 
interessar pela vida da UMa, dando o seu contributo em temáticas com a que 
ontem foi esmiuçada. Revelou também que “podem propor candidaturas para 
distinções desta universidade”, de alunos ou ex-alunos que se 
distinguiram”, relembrando que no presente ano até o próximo dia seis de 
maio existe essa recetividade.

Parceiras no projeto foram a Câmara Municipal do Funchal, que se fez 
representar por Madalena Nunes, e a Escola Gonçalves Zarco, cujo a 
representação esteve a cargo de Carmo Chaves.

Carolina Sousa representou os alunos no simpósio, cujo a abertura foi 
abrilhantada pela atuação de Marlene Abreu, da DSEAM.
,O Sindicato Democrático dos Enfermeiros de Portugal (SINDEPOR) deslocou-se 
esta semana à Madeira e realizou visitas a vários centros de Saúde, 
nomeadamente no Caniçal ,Machico ,Gaula, Santa Cruz  Camacha e Caniço.
 Os representantes do Sindicato mantêm a tónica do discurso de  
convergência sindical, apelando à sindicalização no SINDEPOR pela sua 
capacidade de organização, trabalho e inovação. 

Estivemos em todas as greves,  manifestações regionais e agora na liderança 
do Acordo de Empresa na Madeira. Estamos com os enfermeiros nesta greve 
cirurgica a nível Nacional,desde o início com muita assertividade e  
resiliencia, refere o SINDEPOR, apresentando-se como um dos sindicatos com 
maior representatividade nacional.

Quando pedimos sindicalizações no SINDEPOR é pelo assumir de todo o 
trabalho por nós desenvolvido e que está  à  vista de todos, garantem os 
responsáveis, que dizem estar preparados e em força para lutar pelas 
reivindicações da classe e por mais e melhor Saúde. 
,Um grupo de alunos do Instituto Profissional de Transportes e Logística da 
Madeira (IPTL) visitou, esta manhã, as instalações do JM.
 Tiveram a oportunidade de ver como funciona o nosso matutino, conhecendo o 
espaço da redação, bem como os estúdios da rádio JM FM 88.8. 
,Ocorreu, esta manhã, uma colisão entre duas viaturas que circulavam na via 
rápida, mais concretamente no túnel dos Viveiros.
 Tudo aconteceu por volta das 8h25 desta sexta-feira, quando um homem de 66 
anos embateu contra uma outra viatura que seguia à sua frente.

Terá sido esse mesmo condutor a única pessoa a precisar de cuidados de 
saúde, tendo sido mesmo sido assistido no local pelo Corpo de Sapadores do 
Funchal e, depois, transportado para o Hospital Dr. Nélio Mendonça. 

Segundo apurámos, o homem ter-se-á sentido apenas mal-disposto com o 
sucedido, sendo que os ferimentos terão sido muito ligeiros.
,No âmbito das comemorações dos seus 30 anos de existência da 
instituição, completados no passado dias 13 de setembro de 2018, a 
Universidade da Madeira promove na próxima semana dois eventos, ambos no 
Teatro Baltazar Dias, no Funchal.
 Assim, no próximo dia 30 de janeiro [quarta-feira], terá lugar um Sarau 
Artístico, a partir das 21h00, com atuações da Orquestra de Bandolins da 
Direção de Serviços de Educação Artística e Multimédia, a declamação 
de poema, de Ana Margarida Falcão, por António Plácido, e ainda a leitura de 
texto, de David Pinto Correia, por Licínia Macedo. A atuação do Grupo de 
Fados da Académica da Madeira, encerra o programa. O público em geral para 
cinco euros e a comunidade académica paga três euros.

Já no dia dois de fevereiro [sábado], em palco entra a Orquestra Clássica da 
Madeira, tendo como maestro convidado Rui Pinheiro e como solista Vasco Dantas. 
Aqui, os alunos pagam cinco euros e os docentes e funcionários não docentes 
pagam 10 euros. O público em geral terá que desembolsar 20 euros.
,Portugal é um dos sete países que manifestaram interesse em organizar a fase 
final do Campeonato da Europa de futsal de 2022, o primeiro alargado a 16 
seleções, informou hoje a UEFA no sítio oficial na Internet.
 Além de Portugal, manifestaram também interesse junto do organismo 
continental em acolher o Europeu a Bósnia-Herzegovina, a França, o 
Cazaquistão, a Lituânia, a Holanda e a Suécia.

A UEFA observou que a declaração de interesse terá de ter seguimento com a 
apresentação de uma candidatura formal até 30 de maio de 2019, com o Comité 
Executivo a escolher o país anfitrião do Campeonato Europeu de 2022 em 24 de 
setembro.

Portugal já organizou a fase final de uma edição do Europeu, em 2007, em 
Gondomar e Santo Tirso, e a seleção portuguesa é a atual campeã europeia, 
na sequência da vitória no torneio realizado em 2018, na Eslovénia.
,A Alta Comissária das Nações Unidas (ONU) para os Direitos Humanos, 
Michelle Bachelet, condenou hoje a violência e a repressão contra os 
manifestantes na Venezuela, de que resultaram nos últimos dias pelo menos 27 
mortos e 350 detidos.
 Estou extremamente preocupada com a situação da Venezuela que pode perder 
rapidamente o controlo com consequências catastróficas, realçou Michelle 
Bachelet, em comunicado.

Segundo dados divulgados por organizações não-governamentais e autoridades 
locais, o número de mortos nos protestos subiu para 27.

No comunicado, Bachelet indicou que o seu gabinete recebeu informações da 
“detenção em massa de manifestantes – mais de 350 esta semana, dos quais 
320 num único, dia, a 23 de janeiro”.

A Alta-Comissária das Nações Unidas para os Direitos Humanos também 
solicitou uma investigação aos acontecimentos e um diálogo imediato para 
abrandar a atmosfera tensa no país.

Qualquer incidente violento que resulte em mortes ou ferimentos deve ser 
submetido a uma investigação independente e imparcial para determinar se 
houve uso excessivo da força por parte das autoridades ou de grupos armados, 
salientou Bachelet.

A responsável das Nações Unidas para os Direitos Humanos pediu às 
autoridades venezuelanas, especialmente às forças de segurança, para 
mostrarem moderação e respeitarem o direito de manifestar e exercer 
pacificamente a liberdade de expressão.

Bachelet também apelou aos líderes políticos venezuelanos que iniciem 
imediatamente conversações com vista a apaziguar as tensões e encontrar uma 
solução prática de longo prazo para a persistente crise social, política e 
económica do país.

Em conferência de imprensa, um porta-voz do Gabinete do Alto Comissariado das 
Nações Unidas para os Direitos Humanos indicou que não está em contacto 
direto nem com Nicolás Maduro nem com Juan Guaidó.

Juan Guaidó, presidente do Parlamento venezuelano, autoproclamou-se na 
quarta-feira Presidente interino da Venezuela, perante milhares de pessoas 
concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, a Organização dos Estados Americanos (OEA), a maioria dos 
países da América Latina, à exceção de México, Bolívia, Nicarágua e 
Cuba – que se mantêm ao lado de Maduro, que consideram ser o Presidente 
democraticamente eleito da Venezuela -, já reconheceram Juan Guaidó como 
Presidente interino da Venezuela.

Rússia, China, Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas 
Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”.

Da parte do Governo português, o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, expressou na quarta-feira pleno respeito pela “vontade 
inequívoca” mostrada pelo povo da Venezuela, disse esperar que Nicolás 
Maduro “compreenda que o seu tempo acabou” e apelou para a realização de 
“eleições livres”.

Os Estados Unidos pediram uma reunião de emergência do Conselho de Segurança 
da ONU, que deverá realizar-se este sábado, para abordar a situação na 
Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,A coordenadora da Prevenção e Controlo de infeções hospitalares do 
SESARAM disse há instantes que existe apenas uma doente afetada pela bactéria 
Klebsiella Pneumoniae Carbapenemase (KPC), não havendo caso para alarmismo.
 A responsável, que falava durante uma conferência de imprensa  que serviu 
para fazer um ponto de situação à evolução desta bactéria, indicou que 
os 57 doentes dos serviços de ortopedia e nefrologia estão a ser analisados e 
que nas próximas 24 a 78 horas estarão totalmente definidos se há mais 
doentes infectados pela bactéria multirresistente que se transmite por 
contacto direto e que, não havendo tratamento, poderá ser mortal. Vincou, 
contudo, que há antibióticos que matam a bactéria.

Margarida Câmara recordou também que uma doente, que esteve no ano passado , 
numa unidade hospitalar em Lisboa, está infectada e que os serviços 
nacionais já foram informados dessa situação.

As visitas estão restritas aos mínimos, disse ainda a responsável, 
acrescentando que as mesmas não foram totalmente suspensas porque o contacto 
com a bactéria é direto e não pelo ar.

Tomásia Alves garantiu que tudo está a ser feito para restringir ao máximo o 
contágio. Referiu que não há situações de preocupação e que esta é 
apenas uma medida de prevenção. Explicou ainda que esta bactéria não anda a 
passear e insistiu que apenas se contagia por contacto direto.

Estamos a rastrear e temos a esperança que 99% dos casos sejam negativos, 
prosseguiu, adiantando que  as famílias já foram informadas e que 
a população pode estar sossegada, até porque ninguém vai ficar 
impedido de ser tratado, nomeadamente os doentes que possam precisar dos 
serviços em quarentena. 

Quanto à doente infetada, informou que está internada no serviço de 
nefrologia e que é proveniente do serviço de ortopedia.

O promotor imobiliário e ex-proprietário do Hotel Jerome de Aspen, Dick 
Butera, adquiriu, há 13 anos, uma península de 1,2 hectares que estava à 
venda no litoral Pacífico, a sul de Puerto Vallarta.
 Segundo a publicação ‘Dinheiro Vivo’, que cita a Bloomberg, aqui decidiu 
construir uma casa para a qual foram necessários 250 empreiteiros e operários 
para concluir o projeto. Para além disso, construiu nas proximidades uma vila 
para os trabalhadores dormirem e fazerem as refeições.

A casa tem 1.672 metros quadrados e ficou concluída em 11 meses. Está à 
venda pela 'modesta' quantia de 13 milhões de euros. Alguém interessado(a)?

Confira as imagens:

 

 

 

 
,É já daqui a pouco que se inicia mais uma edição da ‘Mostra da Poncha e 
do Mel’ na freguesia da Serra de Água, Ribeira Brava. 
 Avizinham-se dois dias de festa, onde à poncha e ao mel se junta um programa 
cheio de artistas a subir ao palco hoje e amanhã. Imagens partilhadas no 
Facebook pela Casa do Povo da Serra de Água mostram os preparativos para 
receber a quinta edição deste evento.

Naquela freguesia, são vários os produtores de mel que têm engrandecido o 
reconhecimento da Serra de Água e do município, dado o néctar de qualidade 
produzido, como sublinha a Câmara Municipal da Ribeira Brava numa publicação 
na rede social Facebook. 

O município faz também referência aos reconhecidos estabelecimentos que 
desde a zona baixa da freguesia até ao cimo da Encumeada “fazem com requinte 
a tão aclamada poncha da Serra de Água, que chama muitos visitantes a este 
concelho”. 

O cartaz conta com nomes como Fellipe Faria e Bryan Wilson para animar o dia de 
hoje. Este último, terá ponderado o término da carreira este ano, o que 
está a ser repensado devido ao ‘feedback’ que tem tido dos fãs durante os 
últimos eventos em que participou com a SJ Produções, onde é diretor 
artístico. Amanhã, destaca-se a presença de Roni de Melo e de João 
Quintino e as Tinas.

Confira o programa completo da ‘V Mostra da Poncha e do Mel’ da Serra de 
Água:

Sábado, dia 26 de janeiro:

16h00 – Música Ambiente
19h00 – Abertura oficial com a Banda Municipal da Ribeira Brava
19h45 - Coro Infanto-juvenil da Ribeira Brava
20h15 – Grupo de Amigos da Casa do Povo Serra de Água
20h45 – LOS 4 - Zumba
21h15 – Electro Band
22h15 – Bryan Wilson
22h45– Fellipe Faria – Baile de Funk + Sweet Dancers
Discoteca ao ar livre: I Love Poncha e Mel (inclui Tshirts, stickers, CO2 e 
fogo)
00h00 – DJ SIL
02h30 - DJ SOUZA (Top 30 Portugal - 100% DEEJAY)
04h00 – Encerramento

Domingo, dia 27 de janeiro:

10h00 – Missa solenizada pelo coro paroquial da Serra de Água
11h00 – Palestras técnicas sobre Apicultura/Agricultura – Casa do Povo da 
Serra de Água
14h00/17h00 - Músicas do Arco-da-velha (atuação de vários artistas)
17h00 – Axé Uai
17h30 - Grupo de dança “Fitness Team”
18h30 – Kontratempo
19h30– Roni de Melo
20h45 – João Quintino e as Tinas
21h45 - Banda Aoakaso
22h45 – José Alberto Reis
00h00 – Encerramento
,O Lobo Marinho deverá regressar na próxima quarta-feira, não havendo para 
já confirmação oficial, e com as viagens ligeiramente mais caras.
 Segundo noticiado pelo DN-Madeira, que cita o administrador Sérgio 
Gonçalves, o aumento das viagens não irá ultrapassar os 2,31%. As contas da 
mesma publicação indicam que esta inflação equivale a 1,16 euros na Época 
Alta, entre abril e setembro, passando de 56,94 em 2018 para 58,10 em 2019 num 
bilhete em classe turística e adulto.

Quanto à época baixa, entre outubro e março, a subida será de 95 cêntimos, 
ou seja, de 46,55 para 47,50 euros em passagem de classe turística e para 
adulto.

A recordar que os madeirenses recebem ainda o subsídio de mobilidade, ou seja 
25 euros, válido nos meses entre outubro e junho, em deslocações de ida e 
volta.

 

 

 
,Espanha, a França e Alemanha vão reconhecer o líder parlamentar Juan 
Guaidó como presidente interino da Venezuela, caso Nicolás Maduro não 
convoque eleições no prazo de oito dias.
 Numa sessão oficial no palácio da Moncloa, sede do Governo espanhol, o 
primeiro-ministro Pedro Sanchez sublinhou que Guaiadó deve liderar a 
transição para eleições livres na Venezuela, enquanto máximo representante 
da Assembleia Nacional venezuelana.

Emmanuel Macron optou pela rede social Twitter para passar a mesma mensagem: O 
povo venezuelano deve poder decidir livremente o seu futuro. Se não forem 
anunciadas eleições em oito dias, poderemos reconhecer [Juan] Guaidó como 
'presidente interino' da Venezuela para implementar esse processo político. 
Trabalhamos em conjunto com os nossos aliados europeus, anunciou o chefe do 
Governo francês.

A Alemanha acaba de anunciar a mesma possição através de um comunicado do 
Governo, citado pela agência France Press.

Recorde-se que, já na sexta-feira, o chefe da diplomacia portuguesa, Augusto 
Santos Silva, deixou claro que ou Nicolás Maduro aceita realizar “eleições 
livres no mais breve prazo possível”, ou a União Europeia (UE) reconhecerá 
que só Juan Guaidó o pode fazer.

“Se Nicolas Maduro mantiver a intransigência e se recusar a participar nesta 
solução de transição pacífica, isso significa que mais ninguém poderá 
contar com ele […] deixará de ser interlocutor válido” para a comunidade 
internacional, disse Santos Silva em Lisboa.

O ministro sublinhou que, a ser assim, isso significa “o reconhecimento de 
que só a Assembleia Nacional e o seu presidente estarão em condições de 
conduzir o processo eleitoral”.

Questionado sobre qual o prazo dado ao Presidente venezuelano para aceitar 
realizar eleições, Santos Silva frisou que “o tempo urge”, perante a 
crise social e humanitária na Venezuela, mas que esse prazo seria anunciado 
brevemente. Hoje, então, quer a Espanha quer a França dão oito dias a Maduro 
para anunciar eleições.

“A única razão porque agora, 15:00 de Lisboa [de sexta-feira], não digo o 
prazo é porque ele ainda esta a ser objeto de ajustamento entre os 28, mas 
certamente ao longo da tarde de hoje a nossa declaração conjunta será 
publicada e as coisas serão mais claras”, disse, na altura, o chefe da 
diplomacia portuguesa.

O líder do parlamento venezuelano, Juan Guaidó, autoproclamou-se na 
quarta-feira Presidente interino da Venezuela.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,A secretária regional do Turismo e Cultura, Paula Cabaço, marcou, segundo 
informa em comunicado, presença, esta tarde, na apresentação Pública do I 
Volume do Atlas Linguístico-Etnográfico da Madeira e do Porto Santo, projeto 
que, integrado no Programa Editorial 600 Anos, resulta de uma parceria entre a 
Direção Regional da Cultura e as Universidades de Lisboa e da Madeira.
 
Segundo fez questão de destacar, esta obra “versa sobre uma área muito 
especifica e pouco explorada, que é a dos nossos falares e vem, sem dúvida, 
complementar todo o trabalho que tem vindo a ser feito, na Região, tanto pelas 
instituições públicas e académicas quanto pelas nossas Associações 
Culturais, no respeitante à maior valorização, preservação e conhecimento 
do nosso património cultural imaterial”.

Satisfeita com um trabalho que considerou “hercúleo e altamente minucioso, 
nomeadamente ao nível da pesquisa e recolha de informação”, Paula Cabaço 
fez questão de sublinhar a importância deste projeto, não só na perspetiva 
da sua riqueza de conteúdos e na consequente salvaguarda da nossa identidade 
mas, também, na criação de uma «excelente base para que possamos continuar 
a pesquisar e a investigar toda esta enorme e valiosa herança dos nossos 
antepassados, sabendo-a transmitir às novas gerações”.

“Constitui, por isso mesmo, um repositório da herança linguística e da 
tradição etnográfica desta Região”, reforçou a governante, estando 
confiante de que o II Volume ainda virá a ser lançado este ano.

Recorda a Secretaria, em nota de imprensa, “que este I Volume do Atlas 
Linguístico Etnográfico da Madeira e do Porto Santo (ALEMPS) – obra 
iniciada por um dos pais da Linguística Portuguesa, Luís Filipe Lindley 
Cintra, que dirigiu ainda o primeiro esboço e até os primeiros inquéritos 
– debruça-se, sob a direção de João Saramago, da Universidade de Lisboa e 
envolvendo duas linguistas da UMa, sobre a especificidade dos falares 
madeirenses. No total, esta obra contempla 9 volumes temáticos e cada um 
terá, em média, duzentas e cinquenta páginas, com cento e vinte mapas”.

Acresce referir que a “publicação assume uma importância vital tanto na 
perspetiva do ensino quanto na da investigação e vem permitir que, a partir 
de agora, possam vir a ser desenvolvidas comparações a nível nacional, com 
as regiões que também tenham sido estudadas, dado que este Atlas Linguístico 
Etnográfico da Madeira e do Porto Santo integra um projeto mais vasto: o Atlas 
Linguístico e Etnográfico de Portugal e Galiza”.
,Kelly Bailey e Lourenço Ortigão vieram à Madeira passar um fim de semana 
romântico.
 A atriz afirma que a ilha é um dos lugares que mais a faz feliz e o casal 
aproveitou a estadia para mergulhar nas águas amenas da ilha.

Três coisas que não podem falhar quando vêm à Madeira: 1 - beber uma 
poncha; 2 - Comer bolo do caco; 3 - Dar um mergulho no mar... custe o que 
custar! P.S: por favor perdoem a linguagem mas é janeiro e está um frio do... 
e não tirei o som porque sei que todos fariam igual, disse Kelly na legenda do 
vídeo partilhado nas redes sociais.

O casal está hospedado no Belmond Reid’s Palace, no Funchal, estância de 
cinco estrelas, com direito a spa em frente ao oceano, três piscinas e 
acesso direto à água.Todos os quartos têm varanda com vista para o jardim ou 
para o oceano e os valores noturnos variam entre os 268 e os 1.448 euros, 
ressalta a revista ‘Nova Gente’.

 




        Ver esta publicação no Instagram           Três coisas que não 
podem falhar quando vêm à Madeira: 1 - beber uma poncha 2 - comer bolo do 
caco 3 - dar um mergulho no mar Custe o que custar!  PS: por favor perdoem a 
linguagem mas é Janeiro e está um frio do ♀️e não tirei o som porque sei 
que todos fariam igual Uma publicação partilhada por  kelly Bailey 
(@kellybaileyy) a 25 de Jan, 2019 às 1:12 PST 






,O secretario-geral do PS acusou hoje a Madeira de não ter estado presente na 
reunião para a criação de uma “frente-comum” em defesa as regiões 
ultraperiféricas de Portugal, Espanha e França. 
 
 Na convenção socialista sobre a Europa, que se realizou esta manhã na Ponta 
do Sol, o secretário-geral do PS disse que nessa reunião, realizada “há 
uns meses”, esteve presente o presidente francês, o primeiro ministro 
espanhol, o primeiro ministro português, o presidente do Governo de canárias, 
o presidente da Guiana Francesa “atravessou o Atlântico” para estar 
presente, “e reparem lá quem é que não esteve?”, perguntou. 
“Eu, pela Madeira, vou onde for necessário”, disse, em sinal de 
contraposição. 
Em território madeirense e referindo-se indiretamente às críticas que o PSD 
e o Governo Regional lhe têm dirigido, António Costa falou da sua sua suposta 
“obsessão” pela Madeira.
“Tenho ouvido dizer, com tom de crítica, que estou obcecado pela Madeira. 
Não percebo”, quando o que se pede a um líder, ainda mais sendo 
primeiro-ministro, é que este esteja “obcecado pelo seu país”. 
“E a Madeira não é menos do que o Algarve ou Trás-os-Montes”, justificou.
,O papa Francisco celebra hoje missa na Catedral Basílica de Santa Maria la 
Antigua, cujo restauro teve mãos portuguesas, no penúltimo dia das Jornadas 
Mundiais da Juventude (JMJ) que decorrem na Cidade do Panamá.
 O Presidente português, Marcelo Rebelo de Sousa, vai participar na missa às 
09:15 locais (mais cinco horas em Lisboa), depois da qual tem um encontro com o 
seu homólogo panamiano, Juan Varela, que lhe endereçou o convite para esta 
deslocação à capital do país.

Segundo uma nota de imprensa da Dalmática, empresa de Lousada, do distrito do 
Porto, especializada em conservação e restauro do património, “cerca de 20 
técnicos” participaram no restauro da catedral, monumento Património 
Mundial da Unesco – Organização das Nações Unidas para a Educação, 
Ciência e Cultura.

Marcelo Rebelo de Sousa chegou na sexta-feira à Cidade do Panamá, onde ainda 
fez uma curta incursão a um dos recintos da JMJ.

Aos jornalistas, o chefe de Estado disse que esta é a sua primeira presença 
numas JMJ, depois de ter previsto ir a Madrid (Espanha, em 2011) e Cracóvia 
(Polónia, em 2016).

“Aqui foi possível e estou, verdadeiramente, muito entusiasmado, primeiro 
porque há muitos peregrinos portugueses, segundo porque há uma presença muto 
grande de episcopado português, terceiro porque há a presença – que sei 
que é muito significativa aqui para o Panamá – da imagem [peregrina] de 
Nossa Senhora de Fátima”, afirmou.

Por fim, Marcelo Rebelo de Sousa referiu não esconder que vem “na 
expectativa, no desejo de que no final destas jornadas” haja uma “grande 
alegria para Portugal”, com a eventual realização da próxima edição da 
JMJ ser em Lisboa.

As JMJ são um encontro de jovens de todo o mundo com o papa, num ambiente 
festivo, religioso e cultural.

Esta é a terceira edição internacional das Jornadas presididas pelo papa 
Francisco, depois de Rio de Janeiro (Brasil), em 2013, e de Cracóvia 
(Polónia), em 2016.

O único papa a visitar o Panamá tinha sido João Paulo II, em março de 1983.

A organização da Jornadas Mundiais da Juventude 2019 contabilizou, no 
arranque da iniciativa, mais de 100 mil peregrinos de cerca de 150 países, 
incluindo a participação de 300 portugueses de 12 dioceses e seis 
congregações e movimentos.
,O músico e compositor Michel Legrand, criador de várias bandas sonoras de 
filmes da Nouvelle Vague francesa, morreu hoje aos 86 anos, anunciou hoje o seu 
assessor de imprensa.
 Ao longo de mais de 50 anos de carreira, ganhou três Óscares e trabalhou com 
personalidades como Ray Charles, Orson Welles, Frank Sinatra, Jean Cocteau, 
Jacques Demy, Charles Trenet ou Édith Piaf.

Estabeleceu-se como orquestrador para outros artistas, mas na década de 1960 
começou a compor bandas sonoras para cinema com o surgir da corrente 
artística da Nouvelle Vague, trabalhando com realizadores como Jacques Demy, 
Agnès Varda ou Jean-Luc Godard.

Os guarda-chuvas de Cherbourg ou As donzelas de Rochefort, com a atriz 
Catherine Deneuve, são alguns dos títulos que o popularizaram.
,Paulo Cafôfo, candidato socialista a presidente do Governo Regional, criticou 
hoje as “afirmações indecorosas” contra António Costa e o Presidente da 
República, que servem de “bode expiatório” para a esconder “a 
incompetência do Governo Regional”. 
 Durante a convenção socialista, na Ponta do Sol, Paulo Cafôfo recentrou o 
adversário. 
Para o candidato, o “inimigo” dos socialistas “não está em Lisboa, nem 
na Madeira, mas no abandono escolar e nas listas de espera”. 
“Somos portugueses, gostamos de ser portugueses e é bom que, no ruído 
politico, não nos esqueçamos disso”, declarou ainda. 
Com o tema das europeias como pano de fundo, Cafôfo reclamou um Governo 
Regional “eficiente e competente na execução dos fundos comunitários”.  
Lembrou que a expansão portuguesa teve o seu início nestas ilhas, com 
vocação europeísta mas também atlantista, e lamentou que os madeirenses 
continuam a precisar emigrar perante a falta de emprego e de diversificação 
da economia. 
Deixou ainda uma “palavra especial” aos emigrantes na Venezuela e, a 
propósito do conflito que aquele país atravessa, considerou que o combate que 
os defensores da “liberdade” e da “igualdade” tão a fazer deve servir 
de “exemplo para todos nós”.
, O Conselho de Segurança da ONU reúne-se hoje de emergência, a pedido dos 
Estados Unidos, para discutir a atual situação política na Venezuela.
 A reunião sobre a crise venezuelana foi pedida por Washington, que pretende 
apelar à comunidade internacional para reconhecer o líder da Assembleia 
Nacional (parlamento), Juan Guaidó, como “Presidente constitucional interino 
da Venezuela”.

Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos foram os primeiros a reconhecer, nesse mesmo dia, a 
autoridade do opositor ao contestado Presidente Nicolás Maduro.

O porta-voz adjunto do Departamento de Estado norte-americano, Robert 
Palladino, confirmou na sexta-feira que o chefe da diplomacia norte-americana, 
Mike Pompeo, vai participar nesta reunião aberta do órgão máximo das 
Nações Unidas (por ter a capacidade de fazer aprovar resoluções com 
caráter vinculativo).

“Durante a reunião do Conselho de Segurança, o secretário de Estado Pompeo 
irá sublinhar o apoio da administração ao povo venezuelano”, referiu o 
porta-voz adjunto, numa nota enviada às redações.

Mike Pompeo “vai exortar os membros do Conselho de Segurança e a comunidade 
internacional a preservarem a paz e a segurança internacionais reconhecendo 
Juan Guaidó como Presidente constitucional interino da Venezuela”, indicou a 
mesma nota.

O secretário de Estado vai também “apelar a que se apoie o governo de 
transição nos seus esforços para restabelecer a democracia e o Estado de 
Direito”.

Segundo fontes diplomáticas, a missão dos Estados Unidos junto das Nações 
Unidas pediu que o início da reunião tivesse início às 09:00 locais (14:00 
em Lisboa).

Os Estados Unidos foram o único dos cinco membros permanentes (e com poder de 
veto) do Conselho de Segurança a ter reconhecido formalmente Juan Guaidó como 
Presidente em vez de Nicolás Maduro.

A França e o Reino Unido expressaram apoio a Guaidó enquanto presidente da 
Assembleia Nacional e consideraram “ilegítima” a reeleição de Nicolás 
Maduro, enquanto a Rússia manteve o apoio ao dirigente socialista e a China 
criticou “ingerências externas”.

A par de Washington e Canadá, a maioria dos países da América Latina, salvo 
algumas exceções como Bolívia, Cuba e Nicarágua, reconheceram Guaidó como 
Presidente interino.

Ao lado de Maduro, mantiveram-se países como a Turquia e o Irão, bem como as 
forças armadas venezuelanas.

O México propôs-se, na sexta-feira, receber Maduro e Guaidó para dialogarem. 
Horas depois, Nicolás Maduro disse que, pela paz no país, estava disponível 
para se reunir com o opositor Juan Guaidó e para iniciar um diálogo nacional.

Os protestos na Venezuela causaram pelo menos 26 mortos em quatro dias, segundo 
o Observatório Venezuelano dos Conflitos Sociais (OVCS), uma organização da 
oposição.

A ONU referiu que mais de 350 manifestantes foram presos desde o início da 
semana.

Os dados desta organização indicam que 2,3 milhões de pessoas fugiram da 
Venezuela desde 2015 devido à crise política e económica no país, onde 
vivem cerca de 300.000 portugueses e lusodescendentes.

 
,Há teatro, concertos, exposições, um arraial e festas para dançar pela 
noite dentro. Porque o fim de semana convida a parar, mas não a ficar parado. 
 HOJE, 26

‘O poder da palavra’ no BBC – 15:00

Poetas e amantes da literatura e da liberdade estão convidados a reunirem-se 
no Largo do Socorro para uma iniciativa do núcleo da Amnistia Internacional do 
Funchal, onde se irá falar, ler e escrever pelos direitos humanos.

Consort Bisel no Museu de Eletricidade – 16:30

O grupo que conta com direção artística de Sara Faria promove o concerto 
‘Flauta a sério e a brincar’, onde será tocado um repertório que explora 
as técnicas e conceitos sonoros da flauta de bisel, ao adaptar peças 
conhecidas, mas criadas originalmente para outros instrumentos.

Ana Vaz Milheiro na Porta33 – 18:00

A professora, investigadora e autora de diversos livros sobre teoria e crítica 
fará uma visita guiada à exposição do artista Paulo David, exposta nesta 
galeria situada na Rua do Quebra Costas. ‘Da continuidade das formas e do 
modo como pousam’ encontra-se patente na Porta33 até 20 de abril.

‘E se fosses tu?’ na Casa da Cultura de Câmara de Lobos – 20:00

Esta é uma peça apresentada pelo Teatro Metaphora, que consiste no resultado 
final do curso de iniciação às técnicas do Teatro Fórum. As sessões 
decorrem durante estes dois dias, à mesma hora, e são de entrada livre.

Fados de Coimbra no Colégio dos Jesuítas – 21:00

Este sábado, celebra-se o fado português com a Académica da Madeira. É um 
evento mensal protagonizado pelo grupo Fatum que mostra cada vez mais adesão. 
A entrada é livre, mediante lotação do espaço, e deverá ser feita pela Rua 
dos Ferreiros.

Screenings Funchal, no Fórum Madeira – 21:00

‘Dogman’ conta a história de um tratador de cães que também se dedica ao 
tráfico de droga, o que faz com que se envolva com criminosos abusivos como 
Simone, um ‘bully’. É um dos filmes selecionados para ser exibido uma 
única vez, neste evento que decorre semanalmente, nos cinemas do centro 
comercial.

Lacerta Dugesii na Janela do Forte – 21:00

O primeiro álbum desta banda madeirense, ‘Ritual’, será apresentado ao 
vivo neste espaço da Fortaleza do Pico de São João. Os quatro músicos 
convidam o público a embarcar num mundo influenciado musicalmente pelo rock 
progressivo, grunge e blues, num evento de entrada livre.   

‘North Meets Island – Part 2’ no Living Room – 23:00

No segundo dia do evento que recebe artistas portuenses, o convidado é 
Blackbone, um talento emergente do ‘underground’ com influências musicais 
vindas desde o jazz ao ‘drum ‘n’ bass’. Considerado “um caso sério 
no panorama da música eletrónica nacional”, a noite promete ser tanto 
imprevisível como memorável.

‘One Night At The Disco’ no Copacabana – 23:00

DJ Luís Gonçalves volta a ocupar a cabine musical da discoteca do Casino. No 
Garden, espaço ao ar livre, a festa é com Hernandez.

‘Welcome Girls’ nas Vespas – 23:55

Maurilio Freitas faz parte da mobília do Jam, mas esta noite volta a bater na 
porta ao lado para uma madrugada dedicada às senhoras. A entrada é gratuita 
até às 2 horas, com oferta de duas bebidas para elas. No Jam, a noite é 
dedicada a ‘Forever Disco’.

 

DOMINGO, 27

‘Contos em família’ no Museu de História Natural – 10:30

A contadora de histórias Sofia Maul realizará uma visita ao museu, sendo que, 
pelas 11 e 30, terá início um ‘workshop’ de origami orientado pela 
artista plástica Hanamaro, natural de Tóquio. A entrada é livre e limitada, 
mediante inscrição prévia.

Noite de Fado no Tasko Paladares – 21:00

À voz de Dolores Abreu junta-se a guitarra de José Gonçalves e a viola de 
fado de Zeferino Gonçalves, numa noite dedicada à música tradicional 
portuguesa a ter lugar neste restaurante da Rua de Santa Maria.

HOJE E AMANHÃ

‘Morrer no Teatro’, no Baltazar Dias
Este “quase monólogo sobre a morte e o teatro”, com interpretação de 
Marco Paiva e de um ator amador diferente em cada noite, ocupa a programação 
do Teatro Baltazar Dias para este fim de semana. As sessões realizam-se hoje 
às 21 horas, e domingo às 18 horas. Os bilhetes têm um custo de seis euros, 
sendo limitados a 50 espetadores por sessão. 

‘A Travessia’ no Fórum Madeira – 12:00
É a nova peça de teatro de fantoches que conta uma história de João 
Rodrigues, o primeiro velejador a fazer a travessia em prancha à vela entre a 
Madeira e as Selvagens. Escrita pelo próprio, esta pode ser vista na placa 
central do centro comercial durante estes dois dias de forma gratuita.

Mostra da Poncha e do Mel na Serra de Água
É a quinta edição deste evento que honra o ‘elixir’ dos madeirenses. 
Hoje, a animação musical está a cargo dos Electro Band, Bryan Wilson, 
Fellipe Faria e os DJs Sil e Souza. Já no domingo, sobem ao palco os 
Kontratempo, Roni de Melo, João Quintino, a banda Aoakaso e José Alberto Reis.
 
,Um passageiro foi detido após ter estado a rezar à porta e ter tentado 
entrar no cockpit num avião, que foi forçado a aterrar em França.
 Segundo o site France Bleu, o homem tinha tido uma atitude violenta para com o 
chefe de cabine. O homem de nacionalidade tunisina gritou por diversas vezes a 
saudação islâmica ‘Allah Akbar’, relata o jornal Correio da Manhã que 
cita o site ‘France Bleu’.

Segundo as imagens, o homem tentou agredir os agentes e resistir à detenção. 
O procurador de Nice descartou ontem a hipótese terrorista e o homem, de 30 
anos, foi internado compulsivamente numa unidade psiquiátrica devido ao seu 
estado de perturbação.




Un vol #Transavia #Orly #Tunis, dérouté vers #Nice à cause d’un allumé 
qui a trouvé bon de faire sa prière devant la cabine de pilotage et de se 
débattre avec des policiers  venus l’interpeller, tout en criant « Allahou 
Akbar » #Tunisie pic.twitter.com/rkllKwCQDR— Tunis Tribune (@tunistribune) 
24 de janeiro de 2019




,A tradição volta a cumprir-se este domingo no Chão da Ribeira, na freguesia 
do Seixal, Porto Moniz.
 Este é um convívio social vivivo com enorme expressão pelos residentes 
desta localidade e não só, atraindo anualmente centenas de pessoas ao sítio 
habitualmente conhecido pelas trutas e palheiros.

Tradicionalmente, realiza-se no primeiro domingo após as Festas de Santo 
Antão, sendo que o 'panelo' resume-se num prato preparado à base de legumes e 
enchidos, muito semelhante ao cozido à portuguesa.

O município do Porto Moniz, fez referência a esta festa na sua página do 
Facebook, explicando a origem da tradição.




,A Caixa Geral de Depósitos (CGD) denunciou José Sócrates, em abril de 2013, 
de “um esquema” segundo o qual “recebeu de forma indireta” mais de meio 
milhão de euros, notícia hoje o semanário Expresso.
 Segundo o semanário dá conta, o caso antecedeu o início da investigação 
oficial, em julho de 2013, sobre o crime de corrupção, em que o 
ex-primeiro-ministro é a principal figura, e manteve-se “em segredo 
absoluto, longe do olhar dos arguidos e advogados”, já depois de ter sido 
terminada, em outubro de 2017.

As versões dos dois processos administrativos, feitos no âmbito da lei de 
prevenção de branqueamento de capitais, e antes de haver autos, “revelam 
que foi a CGD que denunciou [José] Sócrates em abril de 2013, expondo logo 
ali um esquema em que o ex-primeiro-ministro recebeu de forma indireta, 
através da mãe, mais de meio milhão de euros de um empresário da 
construção civil e obras públicas, Carlos Santos Silva.

Segundo o Expresso, a informação da CGD “foi além do mero reporte de uma 
transação suspeita e continha já a base do que veio a tornar-se a 
‘Operação Marquês’”, em que além do ex-líder socialista, são 
arguidas 18 outras pessoas, e estão arroladas 44 testemunhas.

Os processos administrativos foram remetidos na íntegra no passado dia 04 de 
janeiro pelo procurador Rosário Teixeira para o Tribunal de Instrução 
Criminal, depois do juiz Ivo Rosa ter exigido, atempo de estarem disponíveis 
no início das sessões na atual fase de instrução da “Operação 
Marquês”, na próxima segunda-feira, conta ainda o Expresso.

Segundo o jornal, o relatório da CGD, sobre José Sócrates, foi enviado para 
a Unidade de Informação Financeira da Polícia Judiciária, em 12 de abril de 
2013, e anexava 12 páginas de extratos bancários de duas contas naquele 
banco, uma titulada por José Sócrates e outra por sua mãe, Maria Adelaide 
Monteiro, funcionando esta como “conta de passagem”, já que os depósitos 
eram feitos por transferência a partir de uma outra conta titulada por Carlos 
Manuel Santos Silva.

No documento da CGD, citado pelo Expresso, lê-se: “Desconhecemos a 
racionalidade económica e financeira que está subjacente às transferências 
emitidas por Carlos Manuel Santos Silva, no valor de 600 mil euros, para a 
conta de Maria Adelaide Carvalho Monteiro (funcionando esta como ‘conta de 
passagem’), a qual posteriormente transferiu de forma fracionada, num 
período de cerca de seis meses, a quantia de 450 mil euros para a conta de 
José Sócrates Pinto de Sousa”.

O ex-secretário-geral do PS foi “sempre designado” pelo banco público, 
“com o nome completo e descrito apenas como engenheiro civil” e que era 
presidente do conselho consultivo para a América latina do grupo farmacêutico 
helvético Octapharma.

A CGD dá conta que Sócrates recebeu três transferências, em junho, agosto e 
setembro de 2012, no valor de 100 mil euros cada, vindas de uma conta da sua 
mãe, mas, “que tiveram origem numa conta sediada no BES [Banco Espírito 
Santo], titulada por Carlos Manuel Santos Silva”, cita o semanário.

Em dezembro de 2012, Sócrates, informa a CGD, recebeu outra transferência, 
mas de 150 mil euros, proveniente da canta da mãe e ainda dois cheques 
emitidos por esta, um no valor de 50 mil euros, e outro no de 20 mil.

José Sócrates terá recebido no total 520 mil euros da mãe e contraiu ainda 
um empréstimo no valor de 120 mil euros, na CGD, em junho de 2011. José 
Sócrates deixou de ser primeiro-ministro em 21 de junho desse ano.

Em abril de 2013, o saldo bancário de José Sócrates era de 99 mil euros, 
informou a CGD.

“O documento identifica ainda Sofia Fava, ex-mulher de Sócrates, incluindo 
como transações suspeitas um conjunto de 13 transferências feitas para ela 
pelo ex-marido, no total de 85.600 euros”, lê-se no Expresso.

 

 
,O SESARAM anuncia um reforço de recursos humanos. Um investimento de seis 
milhões de euros vai permitir contratar mais 410 profissionais, entre 
médicos, enfermeiros e auxiliares. Lá para o fim do verão, o Serviço de 
Saúde estará a contar com cerca de cinco mil funcionários. É a notícia que 
faz manchete este sábado no JM, desenvolvida na página 4;
 Há um hotel que pondera fechas as portas no Poto Santo. A Quinta do Serrado 
não resiste à sazonalidade e à falta de alternativas de transporte. A 
Unidade com 22 quartos e duas suites vai continuar vazia para além do inverno, 
lê-se na página 15.

Destaque para a Câmara Municipal do Funchal que inicia as obras na escarpa da 
Fundoa. A intervenção de fundo já teve início e obriga a condicionar o 
trânsito em nome da segurança, diz a página 9;

Saiba ainda que a Madeonta, uma gigante da consultadoria com mais de 400 
escritórios em 150 países, vai incorporar a empresa madeirenses PKF;

A incerteza persiste na Venezuela e a aparente indisponibilidade de Nicolás 
Maduro para o diálogo não convence Juan Guaidó;

Hoje é Dia da Madeira na Austrália. A comitiva madeirense volta a Sidney dez 
anos depois para as comemorações centradas no ‘Portugal Madeira Club’. 
Não perca a revista especial nesta edição;

Um jornal, duas capas. No desporto, a notícia que faz manchete este sábado é 
que Leonardo Jardim regressa três meses depois. O treinador madeirense já tem 
acordo com os monegascos para o regresso ao principado de onde saiu em outubro. 
Agora, é convidado a voltar para salvar o clube da descida de divisão e 
protagoniza um dos mais estranhos negócios do mundo do futebol, uma notícia 
para ler na página 39;

Quanto ao Marítimo e o Nacional preparam-se para segunda-feira receber o Rio 
Ave de Daniel Ramos e os alvinegros vão a Moreira de Cónegos defrontar a 
equipa de Ivo Viria, refere a página 37;

Hoje é um dia de decisões na Taça da Liga. O FC Porto e o Sporting 
defrontam-se esta noite no jogo que vai definir o Campeão de Inverno 
2018/2019. A partida está marcada para as 19h45, em Braga;

Já o União está à beira de ser Campeão Regional de Juniores e uma vitória 
frente ao Marítimo B, no Vale Paraíso, às 16 horas, garante o título, diz a 
página 34;

O Madeira SAD é favorito e as contrariedades não afetam a ambição dos 
insulares perante o Estarreja, de escalão inferior, refere a página 33;

São as notícias que fazem capa, nesta edição de sábado. Já nas bancas, 
não perca.  
,Um aparente acidente de viação, na madrugada deste sábado, destruiu por 
completo um conjunto de caixas de correio, no Funchal.
 Do toque, que terá sido provocado por um automóvel, resultou a destruição 
completo do conjunto de caixas dos CTT, colocadas na vertical entre duas barras 
de metal.

Desconhece-se se alguém ficou ferido.

Ao que tudo indica, o acidente aconteceu às primeiras horas da madrugada de 
hoje mas ao início da manhã já não havia vestígios da viatura envolvida. O 
que se encontra no local são os restos das caixas de correio completamente 
danificadas. 
,O delegado do governo da Andaluzia, Alfonso Gómez de Celis, revelou esta 
manhã que o pequeno Julen terá caído dentro do poço em queda livre.
 “A posição do corpo de Julen determina que foi uma queda livre, rápida, 
até aos 71 metros de profundidade, onde se encontrava”, revelou aos 
jornalistas, escreve a TVI24.

Recorde-se que o menino foi retirado, esta madrugada, do furo de prospeção 
de água, onde caiu há 13 dias.
,Trabalhos estão praticamente concluidos nas duas ruas do centro da cidade do 
Funchal
 Neste momento estão a ser dados os últimos retoques nas pinturas dos muros 
das ruas 31 de Janeiro e 5 de Outubro, vias essenciais para entrar ou sair da 
cidade.

Tal como acontece em outros arruamentos, os novos muros, concluídos há mais 
de um ano, estão agora a ser pintados de amarelo.

Estes foram os muros que resultaram da profunda intervenção do Governo 
Regional na ribeira de Santa Luzia, em nome da segurança da cidade depois da 
tragédia do 20 de fevereiro de 2010.
,O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, acusou hoje a oposição de 
promover violência no país e pediu hoje às autoridades que os cidadãos 
envolvidos em atos de vandalismo sejam condenados a 20 anos de prisão.
 Já há presos que vão ser julgados e pedi ao procurador-geral (Tareck 
William Saab) que seja muito cuidadoso na aplicação da máxima pena de 20 
anos de prisão a quem for capturado na rua, incendiando, assaltando e fazendo 
atos de vandalismo, que são pagos em dólares, disse.

Durante uma conferência de imprensa, no palácio presidencial de Miraflores, o 
Presidente da Venezuela acusou a direita venezuelana de promover violência no 
país e insistiu que os detidos vão ser julgados para que paguem pelas suas 
ações.

Vamos persegui-los, com a colaboração dos vizinhos, e metê-los na cadeira, 
para garantir a paz, disse, sublinhando que a paz tem que triunfar perante a 
violência.

Segundo Nicolás Maduro, na noite de 23 de janeiro [dia da grande 
manifestação de oposição que assinalou a queda da ditadura de Marco Pérez 
Jiménez] ocorreram atos vândalos, de grupos de assaltantes pagos pela extrema 
direita, que está dando um golpe de Estado na Venezuela.

Maduro explicou que nos protestos um homem foi queimado vivo e que outro foi 
tirado de um camião que ia ser incendiado.

Por outro lado, apelou aos seus simpatizantes para rebelião popular contra o 
que chama golpe de Estado da Direita.

Segundo fontes não oficias, desde 22 de janeiro 27 pessoas morreram na 
Venezuela, na sequência de protestos antigovernamentais. As autoridades acusam 
a oposição e as ONG acusam as forças de segurança.

Segundo o Foro Penal Venezuelano, entre 21 e 24 de janeiro 369 pessoas foram 
detidas no âmbito de manifestações da oposição.

Fontes não oficiais dão conta de que quatro estabelecimentos comerciais de 
portugueses teriam sido alvo de vandalismo e pilhagem.
,O presidente do PS-Madeira disse hoje que “a bola de neve está a 
crescer”, acreditando na vitória nas eleições a 22 de setembro. 
 
 Na ‘Convenção socialista “Madeira é Europa”, que decorre esta manhã 
no Centro John nos Passos, com todos os lugares sentados ocupados e corredores 
com filas de pessoas em pé, Emanuel Câmara disse a António Costa, 
secretário-geral do PS, presente na Ponta do Sol, que “ficará na 
história” como o primeiro líder socialista a derrubar o poder do PSD na 
Madeira. 
“Vamos todos fazer história. A bola de neve está a crescer. É agora. É 
este ano que a alternância democrática vai finalmente acontecer”, referiu 
Câmara, arrancando uma ovação da plateia. 
O presidente do PS-M comparou ainda os candidatos a presidente do Governo 
Regional dizendo que enquanto que Paulo Cafôfo, candidato do PS, venceu a 
Câmara por mérito próprio, Miguel Albuquerque precisou de Virgilio Pereira 
para vencer as eleições pela primeira vez, pois “não tinha capacidade para 
ganhar a câmara do Funchal”.
Disse ainda que Miguel Albuquerque “cuspiu no prato onde comeu”, ao 
 “escorraçar” Alberto João Jardim da liderança do PSD-M, em 2015. Um 
comportamento que não o surpreende, já que no último fim de semana “o 
homem ofendeu o Presidente da República”, no congresso do PSD regional. 
Garantiu ainda que a culpa na resolução dos problemas com Lisboa não é o 
governo central mas “de quem governa há mais de 40 anos a região”. 
“Nós, de maneira nenhuma, pomos em causa a nossa autonomia, declarou ainda.
,O Presidente português, Marcelo Rebelo de Sousa, defendeu na sexta-feira que 
o essencial para a Venezuela é haver eleições livres, sendo que o avanço 
para o sufrágio é a “peça-chave da evolução” deste país.
 “O essencial é haver eleições livres, o essencial é que o povo 
venezuelano decida o seu destino e decida em liberdade. E a definição, a 
aceitação, o avanço para essas eleições livres é a peça-chave na 
evolução da Venezuela através das mãos do povo venezuelano”, afirmou 
Marcelo Rebelo de Sousa.

O chefe de Estado português falava aos jornalistas na Cidade do Panamá, onde 
chegou na sexta-feira pelas 22:00 (03:00 de sábado em Lisboa), para estar 
presente nas Jornadas Mundiais da Juventude, presididas pelo papa Francisco.

Marcelo Rebelo de Sousa foi questionado sobre as declarações do chefe da 
diplomacia portuguesa, Augusto Santos Silva, que afirmou que ou o Presidente 
venezuelano, Nicolás Maduro, aceita realizar eleições livres no mais breve 
prazo possível ou a União Europeia reconhecerá que só Juan Guaidó, o 
presidente da Assembleia Nacional, o pode fazer.

O Presidente da República salientou que esta não é só a posição 
portuguesa, “é a posição da União Europeia”.

“É essa a posição da política externa portuguesa. Há uma só política 
externa, essa política externa é conduzida no dia a dia pelo senhor ministro 
dos Negócios Estrangeiros, mas é a política do Presidente, do 
primeiro-ministro, do Governo e, obviamente, do país”, frisou.

Segundo Marcelo Rebelo de Sousa, “isso significa que a União Europeia e, 
também Portugal, que dizem é que esse [as eleições] é o objetivo, quanto 
mais rápido melhor”.

“E é muito importante que seja prosseguido, porque a não ser prosseguido 
entra-se numa situação que se torna impossível”, advertiu, para sublinhar 
que “Portugal tornou isso muito claro, o senhor ministro dos Negócios 
Estrangeiros tornou muito claro, a União Europeia tornou muito claro”.

Esta semana Marcelo Rebelo de Sousa já tinha considerado ser necessário 
respeitar “o que é a vontade soberana do povo venezuelano”, numa posição 
em linha com a do Governo.

“O Governo português já definiu a posição, que é a dos países da União 
Europeia, e que é uma posição que sublinha o respeito da vontade do povo 
venezuelano, a importância da liberdade, o respeito da legitimidade da 
Assembleia Nacional e, também, a procura de uma solução pacífica com a 
realização de eleições livres, através das quais o povo venezuelano possa 
exprimir a sua vontade política”, afirmou.

Juan Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Os Estados Unidos, Canadá e a maioria dos países da América Latina, à 
exceção de Bolívia, Cuba e Nicarágua – que se mantêm ao lado de Maduro, 
que consideram ser o Presidente democraticamente eleito da Venezuela -, já 
reconheceram Juan Guaidó como Presidente interino do país. Rússia, China, 
Turquia e Irão manifestaram também o seu apoio a Nicolas Maduro.

A União Europeia defendeu a legitimidade democrática do parlamento 
venezuelano, sublinhando que “os direitos civis, a liberdade e a segurança 
de todos os membros da Assembleia Nacional, incluindo do seu Presidente, Juan 
Guaidó, devem ser plenamente respeitados” e instando à “abertura imediata 
de um processo político que conduza a eleições livres e credíveis, em 
conformidade com a ordem constitucional”, prevê realizar .

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugir do país desde 2015, segundo dados da ONU.
,A partir de domingo, 17 dos 19 bancos centrais nacionais da zona euro deixam 
de emitir notas de 500 euros, que serão recolhidas e destruídas, mas 
manterão o seu valor por um período ilimitado.
 A nota de 500 euros deixa no domingo de ser emitida nos países do euro, com 
exceção de Áustria e Alemanha por “motivos logísticos” e “a fim de 
garantir uma transição harmoniosa”, de acordo com o Banco Central Europeu 
(BCE).

Os bancos centrais alemão e austríaco continuarão a emitir estas notas até 
26 de abril de 2019 inclusive.

“À medida em que as notas de 500 euros forem sendo depositadas nos Bancos 
Centrais Nacionais (BCN) da Área do Euro, entre os quais o Banco de Portugal, 
são destruídas”, explicou o Banco de Portugal à Lusa.

“Também as notas de 500 euros que, em 26 de janeiro de 2019 (26 de abril, 
nos casos dos Bancos Centrais da Alemanha e da Áustria), estiverem já na 
posse dos BCN, serão destruídas em seguida”, acrescentou o regulador 
liderado por Carlos Costa.

O Banco de Portugal salientou que o “processo é em tudo idêntico ao que vem 
ocorrendo relativamente às notas da 1.ª série do Euro (5 euros a 50 euros) 
que já foram substituídas pelas notas da série Europa, com a única 
diferença de que não haverá uma nota de 500 euros da série Europa”.

As notas de 500 euros existentes mantêm o curso legal, sendo possível 
continuar a utilizá-las como meio de pagamento e reserva de valor, e também 
as instituições de crédito, as agências de câmbio e outras entidades 
comerciais podem continuar a recircular as notas de 500 euros existentes.

Questionado sobre o número de notas de 500 euros em circulação em Portugal, 
o Banco de Portugal respondeu que “não é possível” saber quantas destas 
notas circulam efetivamente em Portugal.

“De facto, num contexto de União Monetária, só é possível apurar a 
circulação total e aqui importa referir que o Euro, como divisa de expressão 
global, é também utilizado noutros países fora da Área do Euro, quer como 
reserva de valor, quer mesmo para realizar pagamentos”, adiantou o regulador.

No dia 31 de dezembro de 2018 estavam em circulação cerca de 521 milhões de 
notas de 500 euros, num valor de mais de 260 mil milhões de euros, de acordo 
com dados do BCE.

Segundo a instituição liderada por Mario Draghi, “à semelhança das 
restantes denominações de notas de euro, a nota de 500 euros conservará 
sempre o seu valor e poderá ser trocada nos bancos centrais nacionais da área 
do euro por um período ilimitado”.

Foi no início de maio de 2016 que o BCE decidiu descontinuar a produção e 
emissão da nota de 500 euros, tendo decidido também excluí-la da série 
Europa, a segunda série de notas de euro, devido aos receios de que esta nota 
pudesse facilitar atividades ilícitas.

Também na altura, a autoridade monetária da zona euro garantiu que o 
Eurosistema, que integra o BCE e os bancos centrais nacionais da zona euro, 
tomarão as medidas necessárias para assegurar que as outras denominações de 
notas de euro estão disponíveis em quantidades suficientes.
,António Costa já está na Ponta do Sol para participar na Convenção 
‘Madeira é Europa’.

 
 O evento organizado pelo PS-M decorre no auditório John dos Passos, na Ponta 
do Sol.

O primeiro-ministro foi acolhido por uma 'casa cheia' e estava ao lado do 
candidato do PS/Madeira à presidência do Governo Regional, Paulo Cafôfo, 
quando os militantes, em uníssono, gritaram: PS. 







,Pelo menos nove pessoas morreram e entre 200 e 300 estão desaparecidas na 
sequência da rutura de uma barragem em Brumadinho, Minas Gerais, no Brasil, 
anunciaram as autoridades, num novo balanço.
 De acordo com o jornal Globo, o último balanço do Corpo dos Bombeiros, 
emitido às 1:30 (03:30 em Lisboa), elevou para nove o número de mortos e até 
300 o números de desaparecidos no desastre. Já foram resgatadas 189 pessoas.

O anterior balanço apontava para sete mortos e cerca de 150 desaparecidos.

A rutura da barragem causou um rio de lama e de resíduos minerais, soterrando 
as instalações da empresa e destruindo diversas casas na zona.

O governador de Minas Gerais, Romeu Zema, já considerou ser muito díficil 
resgatar pessoas com vida dos escombros.

“A polícia, o corpo de bombeiros e os militares fizeram tudo para salvar os 
possíveis sobreviventes, mas sabemos que as hipóteses são mínimas e 
provavelmente apenas encontraremos os corpos”, disse o governador, que se 
deslocou para o local.

Há quase três anos, uma das barragens da empresa Samarco, controlada pelos 
acionistas Vale e BHP, rebentou na cidade de Mariana, no estado de Minas 
Gerais, originando uma torrente de lama que destruiu fauna, flora e 
construções ao longo de 650 quilómetros.

Este desastre causou 19 mortos, além de ter deixado desalojadas milhares de 
famílias.

O Movimento dos Atingidos por Barragens (MBA) considerou que a rutura da 
barragem em Brumadinho era uma “tragédia anunciada”, referindo que já 
tinha efetuado diversos alertas.

A organização não governamental salientou que, desde 2015, quando ocorreu 
uma tragédia semelhante na cidade de Mariana, também no estado de Minas 
Gerais, que tem vindo a alertar para os riscos na mina em que ocorreu o 
acidente na barragem e cuja ampliação foi aprovada apesar das advertências.

“Desde 2015 que inúmeras denúncias foram efetuadas sobre o risco de 
rompimento de barragens do complexo em Brumadinho, mas mesmo assim teve a sua 
ampliação aprovada pelo Conselho Estadual de Política Ambiental em dezembro 
passado”, referiu a organização em comunicado.
,Equipas de resgate espanholas encontraram hoje sem vida a criança que caiu 
num poço em Totalán, Málaga, há treze dias, anunciaram as autoridades do 
país.
 De acordo com a agência Efe, Julen foi encontrado morto pelas equipas de 
resgate ao início da madrugada, às 01:25 (00:25 em Lisboa). A criança estava 
presa num túnel de 25 centímetros de diâmetro e 107 metros de profundidade.

As características do terreno, de extrema dureza, dificultaram o trabalho de 
perfuração de um túnel vertical de 60 metros paralelo àquele em que a 
criança caiu, o que atrasou a entrada em ação desta brigada mineira para 
escavar a galeria de acesso ao local.

A criança, de dois anos, caiu no dia 13 de janeiro num poço junto à 
necrópole da Tumba Del Moro, local turístico em Málaga, na região da 
Andaluzia.
,O próximo concurso do Euromilhões vai ter um ‘jackpot’ de 84 milhões de 
euros, uma vez que nenhum apostador acertou hoje na chave vencedora, informou o 
Departamento de Jogos da Santa Casa da Misericórdia de Lisboa.
 O segundo prémio, no valor de 208.309,11 euros, saiu a seis apostadores no 
estrangeiro.

O terceiro prémio, de 36.388,17 euros, vai para oito apostadores no 
estrangeiro, enquanto o quarto prémio, de 3.095,40 euros, será entregue a 46 
jogadores, quatro deles com aposta registada em Portugal.

A combinação vencedora do concurso 008/2019 do Euromilhões, sorteada hoje, 
é composta pelos números 01 – 06 – 13 – 15 – 16 e pelas estrelas 06 e 
10.
,Leonardo Jardim confirmou há momentos, através da sua conta oficial do 
Twitter, que está mesmo de regresso ao Principado do Mónaco. Em francês, o 
técnico escreveu o seguinte:
 Mais cedo do que o esperado nossa história começa novamente. Somos todos, eu 
o primeiro, depois do ASM.

Conto com o vosso apoio e incentivo no estádio. Juntos, vamos conseguir 
restaurar o brasão de armas do Mónaco.

Daghe Munegu!



...plus tôt que prévu notre histoire recommence. Nous sommes tous , moi le 
premier derrière l’ASM. Je compte sur votre soutien et vos encouragements au 
stade. Ensemble on va réussir à redorer le blason de Monaco. Daghe Munegu! 
pic.twitter.com/1ScDwQbuN1— Leonardo Jardim (@leonardojjardim) 25 de janeiro 
de 2019,O AS Mónaco, da primeira liga francesa, confirmou há momentos ter 
chegado a acordo com Leonardo Jardim para voltar a assumir o comando técnico 
da equipa monegasca. 
 Está assim consumado o regresso do treinador madeirense à equipa do 
Principado, cerca de três meses depois de ter sido afastado pela direção do 
clube que contratou o francês Thierry Henry para o substituir. 

Segundo o comunicado publicado na conta do Twitter do Mónaco, Leonardo Jardim 
assinou um contrato válido por duas temporadas e meia e vai assumir funções 
já este domingo. 

 
,Já foi sorteada a chave do Euromilhões desta sexta-feira.
 Já foram sorteados os números que integram a chave do vencedora, que é 
composta pelos números 1- 6 - 13 - 15 - 16 e pelas estrelas 6 e 10.

Boa sorte!

O Sindicato Nacional dos Motoristas e a empresa Horários do Funchal acabam de 
assinar um acordo histórico. Todos os motoristas passam a ter o primeiro 
acordo de trabalho que lhes permite melhores condições de trabalho.
 O novo Contrato Coletivo de Trabalho permite a atribuição do subsídio 
de.insularidade, o acréscimo de 3 dias de férias, entre outras medidas até 
agora inexistentes.

O vice-presidente do Governo Regional, Pedro Calado, afirmou que a razão de 
existir este acordo visa a satisfação dos trabalhadores. Se estes não 
estiverem satisfeitos, a produção nunca será tão boa. O governante 
sublinhou que, por ser uma empresa pública, a HF teve diversas dificuldades 
nos tempos de crise. Mas desde janeiro de 2018, a empresa tem tentado alterar o 
rumo e está a conseguir melhorar o desempenho.

Aos trabalhadores, Pedro Calado disse que o Governo quer zelar a empresa 
pública mas também quer trabalhadores motivados. A HF tem cerca de 400 
funcionários, sendo que a grande maioria é motorista.

Quanto à negociação hoje assinada, Pedro Calado lembrou que a mesma não 
surge de um ato isolado mas sim de um conjunto de medidas que visam alavancar o 
setor dos transportes públicos.
,Portugal continental vai ser afetado na terça-feira pela passagem da 
depressão “Gabriel”, centrada na Bretanha, França, prevendo-se períodos 
de chuva, queda de neve e vento forte, segundo o Instituto Português do Mar e 
da Atmosfera (IPMA).
 Em comunicado, o IPMA esclareceu que Portugal continental será afetado entre 
as 07:33 e as 23:59 de terça-feira por uma superfície frontal fria associada 
à depressão “Gabriel”, que estará centrada na Bretanha.

Na sequência da superfície frontal, está previsto para o continente a 
ocorrência de períodos de chuva, em especial nas regiões Norte e Centro, e 
que será fraca na região Sul.

“Esta precipitação será sob a forma de neve acima de 1.200/1.400 metros, 
descendo a cota para 1.000 metros na região Norte no final do dia”, adianta 
o IPMA.

O instituto indica ainda que está previsto vento forte com rajadas até 65 
quilómetros por hora (km/h) no litoral oeste, e até 85 km/h nas terras altas.

“A influência desta depressão em Portugal será sentida em algumas das 
zonas marítimas de responsabilidade nacional”, salienta o IPMA.

O IPMA prevê para hoje no continente céu geralmente muito nublado, 
apresentando-se pouco nublado na região Sul até meio da manhã e diminuindo 
de nebulosidade nas regiões do interior a partir do final da tarde.

Estão também previstos períodos de chuva ou aguaceiros nas regiões Norte e 
Centro, em especial no litoral, que poderão ser de neve acima de 1.200/1.400 
metros.

A previsão aponta ainda para vento fraco a moderado predominando de noroeste, 
soprando por vezes forte, com rajadas até 60 km/h, no litoral oeste, e sendo 
forte (35 a 45 km/h), com rajadas até 80 km/h, nas terras altas.

Está ainda previsto possibilidade de neblina ou nevoeiro matinal em alguns 
locais e uma pequena subida da temperatura máxima.

As temperaturas mínimas vão oscilar entre os 01 grau (na Guarda) e os 09 (em 
Faro, Setúbal, Lisboa, Santarém, Leiria e Aveiro) e as máximas entre os 09 
graus (na Guarda) e os 19 (em Faro).
,O cantor madeirense iniciou 2019 a dar cartas, num ano que promete ser 
marcante para a sua carreira.
 Este domingo, lançou um documentário onde são mostradas imagens no 
'backstage' e em palco da sua 'Estrada Tour', que teve início em 2018 e que se 
prolonga agora em 2019.

No vídeo, são partilhados momentos da 'tour', imagens em estúdio, conquistas 
e desafios da 'Estrada' que tem precorrido Pedro Garcia.

O jovem, que ficou conhecido pela sua participação no programa da RTP ‘The 
Voice Portugal’, em 2014, já tem vários originais como ‘Ser Feliz’, 
‘Perde as Manias’ e ‘I Need You’, além de um dueto com Ruben Aguiar, 
‘Vem-me Buscar’. 

O seu próximo concerto agendado para 15 de fevereiro, às 19 horas, no Marina 
Shopping.






,De acordo com o Instituto Português do Mar e da Atmosfera (IPMA), estão 
previstas pequenas descidas na temperatura mínima para esta segunda-feira na 
Região.
 A semana começa com céu geralmente muito nublado, com períodos de chuva 
fraca, em especial nas vertentes norte e nas terras altas, até ao final da 
tarde.

O vento soprará de nordeste, sendo fraco a moderado (10 a 30 km/h) e por vezes 
forte (até 40 km/h) nas terras altas.

No Funchal, estão previstos períodos de céu muito nublado, com ventos fracos 
inferiores a 20 km/h do quadrante leste.

No que diz respeito ao estado do mar, na costa norte esperam-se ondas de norte 
com 1,5 a 2,5 metros. Já na costa sul, são esperadas ondas de sul com um 
metro.
,O autoproclamado presidente interino da Venezuela, Juan Guaidó, convocou para 
sábado uma grande manifestação nacional e internacional de apoio à União 
Europeia e ao ultimato dado ao Presidente Nicolás Maduro para convocar 
eleições livres no país.
 No sábado, grande mobilização nacional e internacional. Estaremos nas ruas 
de toda a Venezuela e em todo o mundo, para acompanhar, apoiar a União 
Europeia e o ultimato que deu, disse este domingo.

Juan Guaidó publicou um vídeo na rede social Twitter, no qual convocou 
também os venezuelanos a realizarem ações de protesto na quarta-feira, 30 de 
janeiro, entre as 12:00 e as 14:00 horas locais (entre as 16:00 e as 18:00 
horas em Lisboa) nos escritórios, casas, postos de trabalho e transporte 
público.

Guaidó começou a sua intervenção fazendo um balanço das ações realizadas 
pela oposição e fazendo referência aos países que já lhe manifestaram 
apoio.

Usamos este meio porque sabemos que proibiram rádios e canais [de televisão] 
de dizer o meu nome. Eu lembro a Nicolás Maduro que quem tem medo do nome 
também tem medo das ideias e da força que o povo da Venezuela está a 
imprimir neste processo, argumentou.

Guaidó referiu ter participado numa missa, para orar pelos venezuelanos, pelo 
sacrifício dos jovens sobre quem, de maneira ingrata e desnecessária, as 
Forças de Ações Especiais (FAES) atentaram nos dias mais recentes.

Quero que saibam que não vai ser em vão o sacrifício e o esforço dos nossos 
jovens nas ruas. O mundo tem visto de maneira muito clara e transparente que as 
nossas manifestações têm sido massivas, contundentes e pacíficas, disse.

Segundo Guaidó, o FAES está fora da Constituição e por isso pediu que seja 
investigado, de imediato, os nomes dos funcionários daquele organismo, juízes 
e procuradores que se têm prestado a ataques ao povo, inclusive em zonas 
humildes.

Por outro lado, instou os venezuelanos a passarem a mensagem sobre a Lei de 
Amnistia às Forças Armadas e a exigirem a entrada de ajuda humanitária no 
país, de alimentos e medicamentos.

Guaidó explicou que, ao contrário do anunciado, o pessoal dos consulados 
venezuelanos nos EUA não aceitou a chantagem de regressar e que o da embaixada 
norte-americana continua em Caracas.

O autoproclamado Presidente pediu à comissária das Nações Unidas para os 
Direitos Humanos, Michelle Bachelet, que não demore a sua visita à Venezuela 
para que possa observar a constante violação dos direitos humanos no país.

Anunciou ainda que estão a ser enviadas comunicações formais a todos os 
países para proteger os ativos venezuelanos e impedir que continuem a saquear 
e a roubar os recursos da Venezuela.

No domingo, após uma missa em Chacao (leste de Caracas), Juan Guaidó enviou 
uma mensagem aos militares para que deixem de agredir os venezuelanos.

Soldado da Venezuela eu ordeno-te: não dispares contra o povo da Venezuela. 
Não reprimas manifestações pacíficas, disse aos jornalistas.

Não é através da repressão que vão parar um povo bravio, que quer uma 
mudança na Venezuela. Em apenas quatro dias são mais de 100 pessoas presas, 
destacou.

Por ouro lado, Juan Guaidó fez um apelo a Michell Bachelet: veja o caráter 
das manifestações e o que acontece nas ruas da Venezuela.
,A primeira experiência na Coreia do Sul para gerar chuva artificial e reduzir 
a concentração no ar de partículas poluentes da China falhou, anunciou hoje 
o Governo, que garantiu que vai prosseguir com os testes.
 A experiência, realizada pela agência meteorológica da Coreia do Sul e pelo 
do Ministério do Meio Ambiente na sexta-feira, teve lugar sobre o mar Amarelo, 
com um avião coreano a espalhar iodeto de prata no ar, um composto químico 
que ajuda a concentrar vapor de água nas nuvens.

Registou-se um aumento das partículas de precipitação, mas não o suficiente 
para gerar chuva, segundo um comunicado do Ministério do Meio Ambiente.

No entanto, a agência indicou que este primeiro teste - cujos dados serão 
anunciados com detalhe no final de fevereiro -, permite acumular experiência.

As autoridades planeiam realizar outros 14 testes como este ano para ajudar a 
reduzir a densidade do material particulado fino que afeta cada vez mais a 
Coreia do Sul.

O pó fino tem origem nos desertos do norte da China e da Mongólia e 
mistura-se com a poluição produzida pela atividade industrial.

A presença desta poeira na Coreia do Sul aumentou enormemente nos últimos 
anos e estudos locais sugerem que metade da poluição que contém é oriunda 
de fábricas e de centrais térmicas chinesas.

Em 14 de janeiro, Seul e a sua região vizinha, onde vive metade dos 50 
milhões de habitantes do país, registaram um nível recorde quando o índice 
PM 2,5 atingiu 188 microgramas por metro cúbico, mais de sete vezes o nível 
de 25 microgramas recomendados pela Organização Mundial da Saúde.
,A Polícia Nacional das Filipinas elevou hoje o nível de alerta de terrorismo 
para todo o país, após o ataque de domingo em Jolo reivindicado pelo grupo 
Estado Islâmico e que causou 20 mortos e 100 feridos.
 A ordem garantirá que planos semelhantes de grupos terroristas não sejam 
realizados em outras regiões, disse o diretor-geral da Polícia Nacional, 
Oscar Albayalde, numa conferência de imprensa em Jolo.

O novo nível de alerta significa que a polícia vai aumentar os pontos de 
controlo e colocará sob maior vigilância a proibição de usar armas de fogo 
durante o período eleitoral, que terminará com as eleições legislativas e 
municipais de 13 de maio.

Albayalde informou ainda que o encerramento de Jolo e a restrição de 
movimentos no seu interior foram ordenados como estratégia para cercar os 
responsáveis pelo ataque, ao mesmo tempo que foi reforçado o destacamento de 
agentes da Polícia, das Forças Armadas e das Forças Especiais.

O grupo extremista Estado Islâmico reivindicou o duplo atentado de domingo 
contra a catedral católica de Jolo.

O ataque ocorreu uma semana depois de mais de dois milhões de filipinos da 
comunidade de maioria muçulmana no sul do país, onde se situa a ilha de Jolo, 
terem sido chamados a participar num referendo para tornar esta região mais 
autónoma e, assim, acabar com cinco décadas de conflito.\
,Somando os orçamentos de cada freguesia do Funchal, são mais de 3,5 milhões 
de euros ao dispor dos autarcas. Mas há diferenças acentuadas: a Sé, com 135 
mil euros, é a Junta mais pobre; São Martinho, com 808 mil euros, é a que 
tem mais dinheiro para este ano.
 Este é o assunto que faz manchete na edição impressa desta segunda-feira, 
onde o JM recolheu os valores e ouviu os 10 presidentes de junta da capital 
madeirense.

Em destaque está também a promoção da Reserva da Biosfera, que, ao 
contrário do que se falava, não deu dinheiro nem trouxe turistas a Santana.

Saiba ainda que a Zona Franca fechou 2018 com mais 61 empresas, que a Madeira 
é a região que registou a maior subida nos preços das casas, que ‘Cartas 
de Fora’ irá estrear em setembro e que o programa ‘SIMplifica’, que 
concentra online todos os serviços da Administração Pública Regional, chega 
esta semana.

Um Jornal, duas capas. No desporto, foi já nos últimos minutos que o 
madeirense fez o gosto ao pé. De penálti, Cristiano Ronaldo voltou a decidir 
frente a Lázio e a ampliar a distância entre a Juventus e o Nápoles, segundo 
classificado.

Nas páginas 38 e 39, saiba que as duas equipas madeirenses da I Liga jogam 
esta tarde com uma curiosidade: enfrentam antigos treinadores. Às 17 horas, o 
Marítimo recebe o Rio Ave de Daniel Ramos. Às 19, o Nacional defronta o 
Moreirense de Ivo Moreira. 

O empate do União sem golos, a conquista de nove medalhas no judo e a 
presença de árbitros madeirenses no mundial de andebol que consagrou a 
Dinamarca completam os destaques que fazem parte desta segunda capa.

Estes e muitos outros assuntos, na edição impressa de hoje do JM.
,O autoproclamado Presidente interino da Venezuela, Juan Guaidó, pediu 
cooperação internacional urgente para a emergência humanitária no país, 
numa carta dirigida no sábado ao secretário-geral da ONU, António Guterres.
 Na carta, Juan Guaidó solicita, para o efeito, a ativação dos mecanismos de 
apoio célere e gestão de crises do sistema das Nações Unidas e das suas 
agências associadas.

O presidente da Assembleia Nacional venezuelana, que autoproclamou-se na 
quarta-feira Presidente interino, justifica o pedido com a situação de 
emergência no país, onde milhões de vítimas sofrem por não terem acesso à 
saúde, alimentação, educação e segurança e onde há uma violência 
crónica.

O nosso país requer a generosa solidariedade internacional para sair da 
desastrosa situação em que se encontra, escreve Juan Guaidó ao antigo 
primeiro-ministro português.

A carta é dirigida a António Guterres com conhecimento dos ministros dos 
Negócios Estrangeiros dos países com assento no Conselho de Segurança da 
ONU, dos líderes das várias agências das Nações Unidas, incluindo o 
diretor-geral da Organização Internacional para as Migrações, António 
Vitorino, e dos presidentes da Comissão Europeia, Jean-Claude Juncker, do 
Conselho da Europa, Donald Tusk, e do Parlamento Europeu, Antonio Tajani.

A Venezuela, país onde residem cerca de 300.000 portugueses ou 
lusodescendentes, enfrenta uma grave crise política e económica que levou 2,3 
milhões de pessoas a fugirem do país desde 2015, segundo dados da ONU.

Juan Guaidó autoproclamou-se na quarta-feira Presidente interino da Venezuela, 
perante milhares de pessoas concentradas em Caracas.

Nesse dia, e em resposta aos Estados Unidos, que apoiam Guaidó, o Presidente 
venezuelano, Nicolás Maduro, anunciou a rutura das relações diplomáticas 
com o país, principal importador do petróleo venezuelano.

A Austrália secundou hoje Estados Unidos, Canadá, Israel e vários países 
europeus e da América Latina (incluindo Brasil, Colômbia e Argentina) que já 
reconheceram Guaidó como Presidente interino da Venezuela.

A União Europeia deu um prazo de oito dias a Nicolás Maduro para convocar 
novas eleições, findo o qual reconhece legitimidade a Guaidó e ao parlamento 
para organização do processo eleitoral.

Maduro, que tem como aliados a Rússia, a China, o Irão e a Turquia, 
considerou no domingo uma insolência o prazo dado pela União Europeia.

O Observatório Venezuelano de Conflitualidade Social anunciou no sábado que 
pelo menos 29 pessoas foram mortas nessa semana em protestos contra o Governo 
de Nicolás Maduro.
,Subiu para 58 o número de mortes após a rutura de uma barragem em 
Brumadinho, no Brasil.
 De acordo com a Globo, subiu já para 58 o número de mortes após a rutura de 
uma barragem em Brumadinho, no Brasil. A agência de Defesa Civil terá ainda 
confirmado também a existência de 305 desaparecidos e 192 pessoas resgatadas 
vivas. Dos corpos retirados da lama, 19 terão sido já identificados.
,Um golo de João Cancelo e outro de Cristiano Ronaldo, este já perto dos 90 
minutos, selaram hoje a vitória da Juventus na visita ao terreno da Lázio de 
Roma.
 A equipa romana adiantou-se no marcador aos 59', na sequência de um auto-golo 
de Emre Can, mas os dois portugueses da 'Juve' encarregaram-se depois de operar 
a reviravolta. 

João Cancelo empatou ao minuto 74', num lance em que exibiu um grande sentido 
de oportunidade, e Cristiano Ronaldo, a dois minutos dos 90', encarregou-se de 
'selar' o triunfo desde a marca dos 11 metros.

Refira-se que o penálti foi assinalado por falta cometida sobre João Cancelo.



Lazio  -  Juventus Resultados ao vivo


Classificações Sofascore 
Resultadossofa_embed('sofa-standings-embed-33-17932', window);
,A Brisa vai usar todos os meios para repor a legalidade na Autoestradas do 
Douro Litoral, cuja gestão foi transferida para um conjunto de credores 
liderados por um fundo de investimento, e colocou em causa o serviço prestado 
pela concessionária.
 A Brisa – Autoestradas de Portugal, SA informa que utilizará todos os meios 
ao seu alcance para repor a legalidade na concessionária Autoestradas do Douro 
Litoral, após a ação hostil desencadeada por um conjunto de credores 
liderados pelo 'hedge fund' Strategic Value Partners LLC, revelou a empresa 
hoje num comunicado, sem detalhar as ações que vai tomar.

Os credores da Autoestradas do Douro Litoral (AEDL), liderados pelos fundos de 
investimento geridos ou assessorados pela Strategic Value Partners LLC e suas 
afiliadas (“SVPGlobal”) e Cross OceanAdviser LLP e as suas afiliadas 
(“Cross Ocean Partners”)”, assumiram na quinta-feira as participações 
sociais da concessionária.

De acordo com os credores, a concessionária, nos últimos cinco anos, não tem 
cumprido as suas obrigações de pagamento de reembolsos de capital, juros, 
custos e comissões dos seus contratos financeiros, devido a uma estrutura de 
custos elevados e níveis de tráfego que estão abaixo das expectativas 
originais”.

A Brisa contrapõe que a entrada por meios hostis, sem aviso prévio, no meio 
de um processo negocial, por parte destes fundos de investimento de curto 
prazo, deve ser motivo de grande preocupação, porque coloca em causa de 
imediato o normal funcionamento da concessionária e o serviço público 
prestado aos portugueses pela Autoestradas do Douro Litoral.

Segundo uma fonte da empresa, a forma disruptiva como foi feita a 
substituição dos órgãos sociais criou um vazio de gestão, justificou.

A Brisa acrescenta que tem tentado chegar a um acordo para reestruturar a 
dívida da Autoestradas do Douro Litoral (AEDL), buscando “uma solução 
razoável, consensual e transparente”, numa atitude “boa-fé” que “não 
foi partilhada pelo conjunto de credores liderado pela Strategic Value Partners 
LLC, ao contrário de outros credores como o Banco Santander, o banco 
Millennium BCP, a Caixa Geral de Depósitos e o Royal Bank of Scotland.

Critica ainda o fundo Strategic Value Partners e o consórcio que lidera que 
“já deram provas no passado de não respeitar acordos”, adquirindo dívida 
com desconto aos credores originais com “objetivos de rentabilidade 
desproporcionados” concretizáveis através do “controlo do ativo com o 
único propósito de o alienar a curto prazo e ao melhor preço”.

A Brisa alerta que o sucesso da “atitudes hostis destes hedge funds (fundos 
especulativos) “é lesivo para os interesses do sector, e em último caso do 
País, uma vez que devem ser protegidos investidores, nacionais e estrangeiros, 
com compromisso de longo prazo e que assegurem a estabilidade necessária à 
prestação de um serviço de qualidade”.

A concessionária adianta que vai continuar a procurar uma solução para a 
AEDL “que garanta os níveis de serviço e a operação contratados com o 
Estado”.

A Agência Lusa contactou o Ministério do Planeamento e das Infraestruturas 
para obter mais esclarecimentos sobre as garantias de serviço prestado aos 
utilizadores desta autoestrada, mas o governo optou por não fazer comentários.

No comunicado divulgado na quinta-feira, os novos acionistas declararam estar 
empenhados em garantir que os níveis de serviço ou segurança não sofreriam 
interrupções ou alterações.

Para presidente do Conselho de Administração foi nomeado Andy Pearson, ex-CEO 
(presidente executivo) da autoestrada com portagem M6 no Reino Unido, e antigo 
diretor da autoestrada com portagem SH 130 no Texas.

Como diretor-geral está José Custódio dos Santos, ex-CEO da MSF Concessões 
e CEO da Auto-Estradas do Atlântico e Auto-Estradas do Litoral Oeste.

Citado no comunicado, Andy Pearson indicou que a AEDL é “um ótimo ativo, 
com perspetivas futuras fantásticas”, acrescentando ser a via continuará a 
“desempenhar um papel no desenvolvimento económico da região e tem um 
potencial significativo para aumentar seus níveis de tráfego”.

Já José Custódio referiu que a nova estrutura acionista “proporciona à 
concessão uma base financeira fortalecida que garantirá o seu futuro”.

A AEDL opera e mantém as portagens A41, A43 e A32 (extensão total de 73 
quilómetros).

A SVPGlobal é um “investidor financeiro global especializado em melhorar o 
desempenho de investimentos em dificuldades (“distressed debt”), tendo 
aproximadamente 8 mil milhões de dólares em ativos sob gestão”.

A Cross Ocean Partners é uma plataforma de gestão de créditos e ativos e 
assessora ativos de 3,1 mil milhões de dólares globalmente e os seus fundos e 
contas angariaram aproximadamente 4,4 mil milhões de dólares em capital 
subscrito até o momento.
,O grupo extremista Estado Islâmico reivindicou o duplo atentado, hoje, contra 
a catedral católica de Jolo, nas Filipinas, que causou pelo menos 20 mortos, 
indicou o centro norte-americano que vigia as atividades do movimento 
'jihadista' (SITE).
 Segundo o SITE, o grupo extremista difundiu um comunicado a relatar que dois 
homens suicidas explodiram duas bombas no interior da catedral e no parque de 
estacionamento.

O ataque, que provocou mais de 80 feridos, de acordo com o balanço revisto 
pela polícia, ocorreu uma semana depois de mais de dois milhões de filipinos 
da comunidade de maioria muçulmana no sul do país, onde se situa a ilha de 
Jolo, terem sido chamados a participar num referendo para tornar esta região 
mais autónoma e, assim, acabar com cinco décadas de conflito.
,O presidente da Câmara Municipal de Lisboa apelou hoje a uma grande 
mobilização para que em 2022, quando se realizarem as Jornadas Mundiais da 
Juventude, a cidade seja a capital do humanismo, da tolerância e da dignidade.
 “Façamos das jornadas em 2022 uma grande mobilização da cidade de Lisboa, 
dos jovens, das dioceses, das associações, das empresas, de todos da cidade, 
da região e do país para sermos em Lisboa em 2022 a capital do humanismo, da 
tolerância e da dignidade”, apelou Fernando Medina numa mensagem de vídeo 
gravada na cidade do Panamá.

Na mensagem, Fernando Medida refere que é uma grande alegria e orgulho acolher 
as Jornadas Mundiais da Juventude em 2022, considerando que Lisboa será a 
capital do diálogo para milhões de jovens, mas também de partilha da fé, do 
sentido de humanidade, comunidade e tolerância.

“Vamos fazer tudo para Lisboa ser das melhores e maiores jornadas de 
juventude até agora realizadas. Para os crentes, para os milhões de crentes 
este momento terá um significado especial, mas será para todos, para todos os 
homens de fé, para todos os homens que creem numa sociedade melhor”, disse.

Na mensagem, o presidente da autarquia referiu que o papa Francisco é hoje uma 
referência para os crentes, mas também para todo o mundo, para os que 
acreditam no sentido da humanidade, da dignidade humana, da importância do 
combate as alterações climáticas e de preservação do planeta.

“É uma referência moral do nosso tempo”, frisou.

Lisboa vai receber em 2022 as JMJ, consideradas o maior evento organizado pela 
Igreja Católica.
,O trânsito está bastante congestionado na via rápida, no sentido Santa Cruz 
- Funchal devido a um acidente entre duas viaturas. 
 Segundo apurou o JM, na origem deste transtorno está um acidente em plena 
via, que envolveu duas viaturas.

Foram acionados meios de socorro, nomeadamente uma ambulância que se desloca 
para o local abrindo caminho entre as viaturas em plena via rápida. 

Os Bombeiros Municipais de Santa Cruz já prestaram socorro a um homem, que 
apresentava escoriações no corpo e dores na cervical. Também ajudaram uma 
mulher, na casa dos 60 anos, que aparentava um elevado estado de ansiedade. 
,Apoiantes do presidente do parlamento venezuelano, autoproclamado chefe de 
Estado, distribuíram hoje uma lei assinada por Juan Guaidó de amnistia aos 
soldados, tentando convencê-los a mudar de campo, enquanto o Presidente 
Nicolás Maduro assistiu pessoalmente a exercícios militares.
 Nicolás Maduro apareceu na televisão a dirigir as manobras militares no 
Forte Paramacay (norte do país), com as imagens a mostrar carros blindados e 
soldados em sessões de tiro.

“Joelho em terra para combater o golpe de Estado, digo a todas as tropas 
bolivarianas: união máxima, disciplina máxima, coesão máxima”, afirmou 
Maduro no início dos exercícios.

Enquanto Maduro se fazia ver na televisão ao lado dos soldados, a oposição - 
animada pela notícia da deserção do adido militar venezuelano em Washington, 
coronel José Luis Silva, que no sábado anunciou que deixava de reconhecer 
Maduro como Presidente e exortou os seus “irmãos militares” a apoiarem 
Juan Guaidó -, distribuía em vários postos da polícia e quartéis no país 
uma lei de amnistia dos militares assinada por Juan Guaidó, que foi também 
divulgada nas redes sociais.

Alguns militares queimaram à frente dos opositores a lei impressa, que oferece 
“todas as garantias constitucionais” aos militares e funcionários 
públicos que “colaborarem com a restituição da democracia”, de acordo 
com testemunhos de populares à AFP.

“Nós distribuímo-la porque lutamos para que o exército se coloque ao lado 
do povo que pede eleições livres. Se eles a queimam, é problema deles, nós 
não queremos violência”, afirmou o deputado da oposição, Ismael Leon, 
citado pela agência.

Se objetivo de Guaidó é abrir brechas entre o principal apoio de Nicolás 
Maduro desde que chegou ao poder em 2013, ele não passa despercebido ao 
Presidente, que usa a televisão estatal para o deixar bem claro.

“Vocês são golpistas?”, perguntou Nicolás Maduro a um grupo de soldados 
reunidos, após as manobras militares, que lhe responderam com um sonoro 
“não, Presidente!”.

Em seguida, Maduro perguntou se eram constitucionalistas e anti-imperialistas e 
mais uma vez os soldados responderam: “sim”.
,Esta tarde, pelas 16 horas, os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos 
foram alertados para um incêndio que estaria a ameaçar residências na zona 
da Ribeira da Alforra.
 Após a chegada dos meios ao local, verificaram que se tratava de um fogo em 
mato de pequena dimensão, não sendo necessário extingui-lo.

Apesar disso, foram mobilizados três bombeiros e uma viatura pesada.
,Edgar Silva, coordenador Regional da CDU, defendeu, hoje, nas zonas altas de 
Câmara de Lobos uma política alternativa em que os transportes públicos.
 Para o comunista, é urgente que o setor seja encarado como serviço público, 
“como um serviço às populações enquanto eixo fundamental para o 
desenvolvimento humano e social”.

Para que isso aconteça, diz Edgar Silva, “não basta que se mudem as moscas, 
não basta que se mudem uns por outros na concretização da velha política de 
injustiça social.”

A CDU lamenta que os transportes públicos continuem a ser vistos como “um 
mero negócio, pensando apenas e só no lucro”.

 
,O papa Francisco pediu hoje uma solução justa e pacífica para ultrapassar a 
crise política na Venezuela, que respeite os direitos humanos, e desejou o bem 
de todos os habitantes do país.
 O pedido do papa foi proferido durante a oração do Angelus, na missa de 
encerramento das Jornadas Mundiais da Juventude, no Panamá.

“Tenho pensado muito no povo venezuelano, ao qual me sinto particularmente 
unido nestes dias e, perante a situação grave que o país atravessa, peço ao 
Senhor que se procure uma solução justa e pacífica para ultrapassar a crise, 
que se respeite os direitos humanos e desejo o bem de todos os habitantes do 
país”, disse o papa, citado pela agência espanhola Efe.

O pontífice apelou ainda aos crentes para que rezem pela “ajuda de nossa 
senhora de Coromoto, patrona da Venezuela”.

Até agora, o Vaticano apenas tinha divulgado um comunicado breve sobre a 
Venezuela, no qual indicava que o papa acompanhava “de perto” a situação 
e rezava pelas vítimas e por todos os venezuelanos, assinalando que a Santa 
Sé apoia “todos os esforços que permitam evitar mais sofrimentos à 
população”.

A Venezuela enfrenta uma crise política que já levou a vários países 
europeus, incluindo Portugal, a lançarem um ultimato ao Presidente Nicolás 
Maduro para convocar eleições no prazo de uma semana.

Caso Maduro não o faça, Portugal, Espanha, Alemanha, França e Reino Unido 
vão reconhecer Juan Guaidó, presidente do parlamento venezuelano, como chefe 
de Estado interino, com poder para conduzir o processo eleitoral.
,Rui Barreto disse hoje que António Costa veio à região revelar “um 
sentimento algo doentio” ao assumir-se “obcecado” pela Madeira, enquanto 
líder do PS e do governo.
 O presidente do CDS-PP-M, que afirmou não ter gostado de ouvir o 
secretário-geral do PS falar em obsessão pela Madeira, mencionou que se é 
assim, então que o também primeiro-ministro atue de forma a que o subsídio 
de mobilidade social seja revisto e que seja regulamentado o apoio social para 
as ligações marítimas.

No encerramento do IX Congresso Regional da JP-M, hoje, no Funchal, Rui Barreto 
focou parte da sua intervenção na convenção socialista realizada sábado 
passado, na Ponta do Sol, e, nesse sentido, comentou também a metáfora 
utilizada por Emanuel Câmara, presidente do PS-M, quando comparou o crescendo 
que diz existir no PS-M com uma “bola de neve”.

A propósito, o líder centrista lembrou que a bola de neve se forma “no topo 
da montanha, discorre pela montanha e quando chega abaixo faz, normalmente, uma 
desgraça”.

Nesta reunião, que terminou com a eleição de Pedro Pereira líder da JP-M 
com 91% dos votos, Rui Barreto disse contar com os jovens do partido para a 
apresentação de propostas para combater problemas que subsistem, como por 
exemplo no arrendamento, emprego e transportes.

Há desafios pela frente, mas também trabalho feito, ressalvou Barreto, que 
reclama créditos para o CDS na redução do custo dos passes sociais, na 
resolução do problema das casas clandestinas no Funchal ou na introdução do 
cartão EcoFunchal, que dá descontos na água pelas boas práticas ambientais.

Enquanto isso, “o PSD é hoje um partido cansado” e este governo 
“desiludiu”, pois “não tem projeto, nem ideias novas”, diz. Por outro 
lado, é com “preocupação” que vê a possibilidade de importação para a 
Madeira de um modelo que no continente causou “greves”, “o aumento da 
violência” e a “desordem”.

“Nós, na Madeira, temos paz social e não queremos esse tipo de modelo”, 
afirmou.

Com uma plateia de jovens, Rui Barreto apelou ainda à solidariedade para com 
aqueles que estão a chegar da Venezuela. “São sangue do nosso sangue, 
saibamos recebê-los, integrá-los e, com eles, ajudarmos a transformar a 
Madeira”, afirmou, salientando que muitos dos que chegam são jovens.

Antes, o eleito presidente da JP-M, Pedro Pereira, prometeu ajudar o CDS nas 
eleições e alertou para a “desilusão do PSD” e o “populismo perigoso 
do PS”.

Lembrou que “todos os exemplos de comunismo e socialismo na História 
acabaram mal”, e salientou que foi a democracia cristã que esteve na origem 
do estado social criado no pós-Segunda Guerra Mundial, pelo que rejeitou 
lições de outros sobre modelos de apoio social.

“[A diferença é que] gerimos cada cêntimo de forma séria e responsável. 
Gerimos como se fosse o nosso dinheiro”, ao contrário dos socialistas que 
“dão tudo”, comparou.

Também presente da cerimónia, Francisco Rodrigues dos Santos, presidente da 
JP nacional, pediu aos jovens centristas para não terem “medo” de 
assumirem o “discurso identitário” do CDS, mesmo que não coincida com o 
“politicamente correto”. Criticou ainda o “relativismo moral” e pediu 
para não recearem defender “os valores da vida”.

Pedro Soares, secretário-geral do CDS, também esteve presente no encerramento 
do congresso dos jovens populares, para anunciar que o cabeça-de-lista às 
Europeias, Nuno Melo, e a presidente do CDS, Assunção Cristas, vêm à 
Madeira para participar no evento “Ouvir o País”, a realizar-se a 8 e 9 de 
março. Margarida Pocinho é a candidata madeirense que integra a lista 
nacional do CDS.
,No dia em que a sua namorada Georgina Rodríguez completa 25 anos de vida, o 
craque madeirense dedicou-lhe uma declaração amorosa através de uma 
publicação no Instagram. 
 Parabéns à mulher mais maravilhosa que Deus poderia ter colocado no meu 
caminho, escreveu Cristiano Ronaldo, na legenda de uma fotografia onde o casal 
surge abraçado.

Na sua página do Instagram, Georgina partilhou o momento curioso em que 
aterrou na terra onde nasceu, Buenos Aires, precisamente na mesma hora em que 
veio ao mundo há 25 anos. 

        Ver esta publicação no Instagram           Felicidades a la mujer 
más maravillosa que Dios pudo poner en mi camino  Uma publicação partilhada 
por  Cristiano Ronaldo (@cristiano) a 27 de Jan, 2019 às 8:05 PST ,De férias 
no Qatar, José Mourinho viu os seus dias de descanso ameaçados por uma 
tempestade de areia.
 O treinador encontrava-se a apanhar sol na praia privada do hotel de luxo 
onde se encontra hospedado quando o céu começou a escurecer. De acordo com o 
The Sun, Mourinho perguntou ao seu agente se seria seguro estar na praia, ao 
que este respondeu que sim. Contudo, dez minutos depois, ficou tudo negro e o 
vento enrolou-se na areia de forma muito violenta, revela fonte referida na 
publicação.

Todos, incluindo o Sr. Mourinho, tiveram de sair da praia e ir para o hotel 
para ficarem em segurança, acrescenta a mesma fonte. 

O site Notícias ao Minuto refere que este episódio não passou de um susto, 
sendo que Mourinho terá mesmo brincado com a situação, ao dizer que o seu 
cabelo tinha ficado ainda mais cinzento devido às poeiras da tempestade.
,O Governo português considerou hoje como uma “notícia extraordinária” 
Lisboa receber a próxima edição das Jornadas Mundiais da Juventude (JMJ), 
admitindo que o país nunca recebeu um evento desta dimensão.
 “Estamos a falar do maior evento de juventude que há no mundo, eu não sei 
mesmo se alguma vez em Portugal recebemos algo parecido com isto e, portanto, 
é uma notícia extraordinária”, afirmou à agência Lusa o secretário de 
Estado da Juventude e do Desporto, João Paulo Rebelo, na Cidade do Panamá, 
onde se deslocou em representação do executivo.

o Vaticano anunciou hoje, na missa de encerramento das JMJ, na Cidade do 
Panamá, que é Lisboa a próxima cidade a acolher aquele que é considerado o 
maior evento organizado pela Igreja Católica.

“Eu diria que é de uma alegria absolutamente extraordinária para o nosso 
país, evidentemente para a Diocese de Lisboa, para a Câmara Municipal de 
Lisboa, mas claro também para o país, que vê assim reconhecida, mais uma 
vez, a grande capacidade organizativa que o país tem”, declarou o governante.

“Para o secretário de Estado da Juventude e do Desporto que, no desporto já 
sabemos que o nosso país tem sido tantas vezes reconhecido e escolhido como 
palco para os mais importantes eventos desportivos, agora também e numa área 
que tem tanto a ver com o futuro, com a esperança que são os jovens, nós 
podermos ter estas Jornadas Mundiais da Juventude é uma notícia absolutamente 
extraordinária”, declarou.

Questionado se o Governo está empenhado na concretização das JMJ, o 
secretário de Estado respondeu: “Com certeza que sim. Não será este 
Governo, será o próximo governo que estiver em funções, mas é, desde já, 
obviamente, um compromisso de Portugal, mais do que qualquer governo”.

Reiterando satisfação com o anúncio, João Paulo Rebelo informou que em 
junho próximo Portugal vai receber uma conferência mundial de ministros da 
juventude.

“Com o apoio das Nações Unidas, 21 anos depois, voltamos a ter uma 
conferência mundial de ministros, em que queremos não só os responsáveis 
políticos da juventude, mas também vão estar todos os países representados 
com delegados jovens a refletirem, sobretudo, a darem o seu contributo para o 
que vai ser a revisão dos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável”, 
adiantou.
,Pelo menos 15 pessoas morreram soterradas por uma torrente de pedras e lama 
que se abateu no sábado à tarde sobre um hotel onde se realizava um casamento 
no sudeste do Peru, anunciaram no domingo as autoridades locais.
 A torrente de lama invadiu violentamente o hotel depois de quebrar as paredes, 
matando 15 pessoas e ferindo outras 34, disse o presidente da câmara de 
Abancay, Evaristo Ramos, à rádio RPP, acrescentando que a festa tinha mais de 
100 pessoas.
,Tecla e António Pereira foram hoje anfitriões de mais um panelo no Chão da 
Ribeira. Apesar da chuva e do frio que obrigou a cuidados redobrados no vestir, 
a tradição cumpriu-se.
 Mais de 50 quilos de semilhas e batata doce, mais umas dezenas de carne de 
porco, galinha e enchidos e couve com fartura foram atirados para cima da mesa 
forrada com couves cruas a servir de toalha. Uma centena de comensais, que 
ocupou a manhã a comer, a beber e a conviver, deliciou-se com o panelo que 
vai durar pela tarde fora.

Este é um dos muitos 'panelos' que marcam o primeiro domingo depois das festas 
de Santo Antão, no pitoresco Chão da Ribeira, na freguesia do Seixal (Porto 
Moniz).

O panelo é, basicamente, um convivio ao ar livre em torno de um cozido que tem 
raízes no trabalho da lavoura e encerra a época natalícia e as festas do 
padroeiro.

Leia a reportagem completa na edição impressa de amanhã.

 


 

 
,O papa Francisco agradeceu aos jovens que participaram nas Jornada Mundiais da 
Juventude (JMJ), que terminaram hoje, pela alegria que fez vibrar o Panamá, a 
América e o mundo inteiro.
 “E a vós, queridos jovens, um grande ‘obrigado’! A vossa fé e alegria 
fizeram vibrar o Panamá, a América e o mundo inteiro”, disse o papa durante 
a missa que encerrou as JMJ no Panamá e que durante uma semana reuniu milhares 
de jovens de todo o mundo.

Aos jovens o papa disse ainda para continuarem “a caminhar, a viver a fé e a 
partilha-la”.

“Não vos esqueçais que não sois o amanhã, não sois o ‘entretanto’, 
mas o agora de Deus”, disse o papa, pedindo ainda que no regresso às 
paróquias, comunidades, família e amigos transmitam a experiência para 
“outros possam vribrar”,

Um pouco antes do anúncio de que as próximas JMJ serão em Portugal em 2022, 
o papa agradeceu ainda a presença nesta celebração do Presidente do Panamá, 
Juan Carlos Varela Rodríguez, e dos presidentes doutras nações e das demais 
autoridades políticas e civis.

A assistir estava também o Presidente da República de Portugal, Marcelo 
Rebelo de Sousa, assim como o presidente da Câmara Municipal de Lisboa, 
Fernando Medina e o secretário de Estado da Juventude, João Paulo Rebelo.

A delegação portuguesa inclui também 300 portugueses de 12 dioceses e seis 
congregações e movimentos (Salesianos, Caminho Neocatecumenal, Equipas de 
Jovens de Nossa Senhora, Juventude Mariana Vicentina, Schoenstatt e Focolares), 
30 voluntários e seis bispos, nomeadamente Manuel Clemente, cardeal-patriarca 
de Lisboa, Joaquim Mendes, presidente da Comissão Episcopal do Laicado e 
Família e bispo auxiliar de Lisboa, José Cordeiro, bispo de 
Bragança-Miranda, Manuel Felício, bispo da Guarda, D. Nuno Almeida, bispo 
auxiliar de Braga e Virgílio Antunes, bispo de Coimbra.

O papa fez ainda um agradecimento ao arcebispo de Panamá, José Domingo Ulloa 
Mendieta, pela sua disponibilidade e mediação para hospedar na sua diocese 
estas Jornadas, bem como aos outros bispos deste país e países vizinhos, 
“por tudo o que fizeram nas suas comunidades para dar abrigo e ajuda a tantos 
jovens”.

As Jornada Mundiais da Juventude que terminaram hoje no Panamá foram um 
primeiro momento de encontro global dos jovens após o sínodo dos bispos que 
lhes foi dedicado, em outubro de 2018, e no qual foi reforçada a necessidade 
de continuar a caminhar com os jovens.

Celebrado todos os anos ao nível diocesano e com um intervalo periódico de 
dois ou três anos, em diferentes partes do mundo, as JMJ foram criadas pelo 
papa João Paulo II em 1985.

O cardeal patriarca de Lisboa oficializou o pedido para receber as Jornada 
Mundiais da Juventude (JMJ) no final de 2017 e desde 2012 que em várias 
reuniões do Conselho Pontifício para os Leigos (CPL), do Vaticano, a 
hipótese de Portugal tem estado a ser pensada.

As anteriores edições da JMJ realizaram-se em Colónia, na Alemanha, em 2005, 
Sydney, na Austrália, em 2008, em Madrid, em 2011, com o papa Bento XVI, no 
Rio de Janeiro, em 2013, e em Cracóvia, na Polónia, em 2016, com o atual 
pontífice.
,O treinador do Moreirense garantiu hoje que a equipa vai procurar a vitória 
na receção de segunda-feira ao Nacional, em jogo da 19.ª jornada da I Liga 
de futebol, e deixou alguns recados aos responsáveis do clube minhoto.
 “Amanhã [segunda-feira], vamos ter um Moreirense como temos tido até aqui, 
à procura dos três pontos. A ideia do Moreirense é procurar o melhor 
resultado em cada jogo, disse Ivo Vieira, na conferência de imprensa de 
antevisão ao jogo.

O técnico do Moreirense, que tradicionalmente luta para não descer de 
divisão, mas esta época está a fazer um campeonato surpreendente, 
mantendo-se na primeira metade da tabela, quando questionado sobre o mercado de 
janeiro, disse que não quer levantar ondas, mas lamentou não ver luzes nesse 
sentido.

Não há luzes em relação a esse aspeto. Mas, não vou levantar ondas. Podia 
ser um mercado bom para ajustes? Podia. Mas não vejo perspetivas de entradas e 
acredito nos que tenho cá. Estes atletas são enormes por aquilo que têm 
feito, disse o técnico.

Já questionado sobre se foram feitos ajustes ou alterações ao objetivo do 
Moreirense, que no arranque desta época avançou, como é habitual, que 
pretendia lutar pela manutenção, Vieira atirou a pergunta para os 
responsáveis do clube.

Sinceramente, perspetivava que pudéssemos fazer alguns reajustes em termos de 
ideias e objetivos. Se calhar, depois daquilo que conquistamos, podíamos 
pensar um pouco em fazer mais. Mas, essa pergunta tem de ser direcionada aos 
responsáveis, a quem faz a gestão e define as coisas no clube, disse o 
técnico.

Ivo Vieira prometeu que a sua equipa não vai abdicar de lutar por conseguir 
melhor ou igual ao que já fez, mas apontou que na segunda volta os pontos vão 
custar mais caro.

Sabemos que vai ser mais difícil, pelo que as equipas perseguem como objetivos 
e pelo reduzir de hipóteses para os alcançar. Vamos encontrar muitas 
dificuldades nesta segunda volta, disse.

Já sobre o Nacional, o treinador dos vimaranenses descreveu o adversário como 
uma equipa com caudal ofensivo significativo, irreverente, jovem e com muita 
qualidade.

Moreirense, sétimo classificado, com 28 pontos, e Nacional, 14.º, com 19, 
defrontam-se na segunda-feira, às 19:00, no Estádio Comendador Joaquim de 
Almeida Freitas, em Moreira de Cónegos, em jogo da 19.ª jornada da I Liga 
portuguesa em futebol.
,“Estamos no caminho certo e é preciso que os atletas madeirenses arranjem 
mais apoios para participar em provas nacionais e internacionais”, diz o 
diretor técnico do Master Athletics International Meeting (MAIM), 
competição que decorreu ao longo do fim de semana.
 O MASTER ATHLETICS International Meeting (MAIM), competição de âmbito 
internacional organizada pela Associação de Atletismo da Região Autónoma da 
Madeira destinada a atletas veteranos, destacou-se pela positiva. Quem o diz é 
o diretor técnico da prova, Alexandre Monteiro. 

“O meeting internacional da Madeira atingiu proporções, logo na primeira 
edição, que nos deixa muito orgulhosos. Para além do número de 
participantes do território continental, conseguimos trazer uma 
representação da Áustria e um atleta da França. Tivemos também grande 
adesão dos atletas madeirenses e destaco também as equipas campeãs 
nacionais, em masculinos o Belenenses e em femininos o Povoense”. 

Este encontro, com 102 participantes inscritos, conseguiu ultrapassar o maior 
evento de Masters que se organiza no Continente, em Coimbra, e que há mais de 
cinco anos não consegue ultrapassar uma centena de participantes, revelam, em 
comunicado.

“Contamos com 102 participantes inscritos e mais não temos porque nos 
últimos dias tivemos de encerrar as inscrições porque os prémios já só 
contemplavam os cem”, acrescenta.

Alexandre Monteiro falou ainda das condições do Centro Desportivo da Madeira, 
referindo que a pista “entre a serra” tem sido do agrado de todos os 
atletas participantes.

A possibilidade de usufruir da vertente lúdica da ilha é outra das vantagens, 
uma vez que os atletas muitas vezes se fazem acompanhar por familiares e amigos.

Sem querer confirmar para já uma segunda edição do Masters na ilha da 
Madeira, o responsável refere de estão reunidas todas as condições para que 
tal aconteça, sendo que o trabalho e “poder de organização” da 
Associação de Atletismo da Região Autónoma da Madeira e todas as parcerias 
tem sido muito importante para a promoção do atletismo português. 
,A Associação do Caminho Real da Madeira aprovou, em Assembleia Geral, que 
teve lugar na Casa da Cultura de Santa Cruz – Quinta do Revoredo, o plano de 
actividades e o orçamento para o ano de 2019, bem como a prestação de contas 
de 2018.
 No plano de atividades aprovado por unanimidade pelas três dezenas de sócios 
presentes, a agenda contempla continuar o trabalho com vista à promoção dos 
Caminho Reais como ponto-chave para a Madeira ser SMART DESTINATION (Destino 
Inteligente) em Turismo. 

Isto será feito através da disponibilização de rotas centenárias 
existentes na Madeira, do património histórico etnográfico, cultural, 
arquitetónico e natural existente nessas rotas e de informações úteis sobre 
serviços e facilidades existentes ao longo das rotas centenárias, em 
plataforma própria e parceiros em sintonia com o conceito de Smart Tourism.

A Associação procura por alcançar a classificação do Caminho Real da 
Madeira como património de Interesse Público, manter diligências junto das 
autarquias sobre a importância da classificação do Caminho Real como Sítio 
de Interesse Municipal, divulgar a Credencial e Passaporte do Caminho Real, 
promover a II Conferência do Caminho Real da Madeira, continuar a preparação 
de candidatura do Caminho Real 23 a Grande Rota e consolidar a rede de 
parceiros do Caminho Real.

Ao plano de atividades, acresce a intenção de estabelecer protocolos com 
entidades turísticas e comerciais, organizar quatro eventos culturais 
(música/dança/teatro/outros) em percursos dos Caminhos Reais da Madeira, 
assim como a III Volta à Madeira pelo Caminho Real 23, e a criação de um 
desdobrável com o mapa dos Caminhos Reais e uma pequena descrição dos seus 
pontos de interesse.

Ao conferir notoriedade ao Caminho Real da Madeira, serão feitos convites a 
personalidades nacionais ou estrangeiras dando a conhecer as suas maravilhas. 

Na ocasião do segundo aniversário da associação, Miguel Silva Gouveia 
divulgou a próxima atividade a ter lugar no dia 17 de fevereiro, e que consta 
numa caminhada pela freguesia do Caniço, almoço e concerto no Fortim do Porto 
Novo.
,No decorrer do último dia das Jornadas Mundiais da Juventude (JMJ), no 
Panamá, foi anunciado que Portugal irá receber as próximas jornadas, em 
2022. Estas irão contar com a presença do Papa Francisco, que virá pela 
segunda vez ao país.
 Lisboa será a próxima cidade a receber o evento, no Parque Tejo, entre 
Lisboa e o Trancão. 
    </text>
  </text_source>
  <text_source />
  <text_source />
  <text_source />
</text_sources>
