<?xml version='1.' encoding='utf-8'?>
<text_sources>
  <text_source id="dn" name="diário de notícias" url="https://www.dnoticias.pt/servicos/rsspage">
    <notes>
'http://www.dnoticias.pt/rss/madeira.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/pais.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/mundo.xml',
'http://www.dnoticias.pt/rss/desporto.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/casos-do-dia.xml'
    </notes> 
    <text>Já arrancaram as obras para o novo Pingo Doce do Porto Santo, no terreno em 
frente às antigas casas do Governo Regional, na Rua Dr. Manuel Gregório 
Pestana Júnior, testemunhou o correspondente do DIÁRIO no Porto Santo. 
Segundo o alvará que está situado num placar junto à estrada, a obra tem 
previsto o a sua conclusão para seventeen de Dezembro de two thousand and nineteen.A construção do novo 
Pingo Doce da Ilha Dourada foi aprovada por unanimidade numa das últimas 
reuniões de Câmara do Porto Santo. De referir que o Pingo Doce é única 
grande cadeia de super e hipermercados a nível nacional que está a funcionar 
na Ilha Dourada.Há muitos anos que o supermercado do grupo Jerónimo Martins 
fica situado no edifício junto ao estabelecimento ‘O rapaz’, mas as 
instalações existentes têm sido alvo de algumas criticas dos locais nos 
últimos tempos.Sem dúvida uma das obras que vai marcar este ano de two thousand and nineteen no 
Porto Santo.,São forty-eight os estudantes da Universidade da Madeira (UMa) que vão 
partir em mobilidade internacional no segundo semestre do ano lectivo de 
twooneeight/two thousand and nineteen. Ao todo (contabilizando com os estudantes que participaram no 
primeiro semestre) são one hundred and eleven bolsas atribuídas pela UMa (em consórcio com 
outras três universidades) no âmbito do programa Erasmus.“A universidade 
abre este concurso de mobilidade e apoia com o custo da deslocação, da 
estadia e dá todo o apoio à distância a estes alunos”, assegurou a 
vice-reitora para a Internacionalização da UMa, Elsa Fernandes, que marcou 
presença num convívio de despedida para os estudantes e pais, que decorreu 
esta sexta-feira, no Edifício da Reitoria, no Colégio dos Jesuítas.De acordo 
com a responsável a procura para estes programas tem vindo a aumentar, pelo 
que a Universidade tem vindo a fazer “um esforço” para conseguir um 
número cada vez maior de bolsas. Elsa Fernandes refere inclusivamente que 
está perspectivado um novo consórcio para o próximo ano lectivo.Por seu 
turno, a estudante Maria João Gouveia (twosix anos), que participa num programa de 
mobilidade internacional pela sexta vez e que prestou seu testemunho durante a 
cerimónia, garante o apoio monetário que recebe é suficiente para cobrir os 
gastos.Eslovénia (Universidade de Maribor), República Checa (Universidade de 
Pardubice), Espanha (Universidade de Salamanca, Universidade Complutense de 
Madrid, Universidade de Murcia), Itália (Universidade de Roma Sapienza), 
Polónia (Universidade de Warsaw), e Alemanha (Universidade de Bochum) são os 
seis principais destinos dos estudantes de mobilidade outgoing da UMa.Esta 
experiência internacional insere-se no âmbito do Programa Erasmus+ e decorre 
dos vários projectos aprovados em curso na UMa, tais como ‘Consórcio Ocean 
I twoseventeen-two thousand and nineteen’, ‘UMa twooneeight-twotwo’ e ‘Consórcio Atlantic 
twooneeight-twotwo’.,Cerca de six mil professores com vínculo à administração 
pública da Madeira vão recuperar o tempo de serviço congelado, num total de 
nove anos, de acordo com um decreto legislativo que entrou em vigor em one de 
Janeiro. “Aquilo que se procurou, de uma forma responsável e de acordo com 
princípios de sustentabilidade das finanças públicas, foi encontrar um 
compromisso temporal - sete anos - para que os professores possam ver o tempo 
[congelado] reflectido nas suas carreiras”, disse à agência Lusa o 
secretário regional da Educação, Jorge Carvalho. O governante esclareceu que 
o processo representa um investimento de twenty-eight milhões de euros, distribuídos 
pelos orçamentos regionais dos próximos sete anos, sendo que em two thousand and nineteen o 
impacto é de two,five milhões de euros. Esta verba - two,five milhões de euros - 
corresponde à recuperação de um ano e meio de serviço, do total de nove 
anos, quatro meses e dois dias de congelamento, nomeadamente de two thousand and five a twosix e 
de twooneone a twoseventeen.“Estamos a falar de cerca de six mil professores, ou seja, todos 
os professores que têm vínculo com a administração pública da Região 
Autónoma da Madeira”, disse Jorge Carvalho, sublinhando que a recuperação 
começou a one de Janeiro de two thousand and nineteen. A seventeen de Outubro de twooneeight, o conselho do Governo 
da Madeira decidiu aprovar a recuperação integral do tempo de serviço dos 
professores da região e a twenty-eight de Novembro o parlamento regional - onde estão 
representados PSD, PS, CDS-PP, BE, JPP, CDU, PTP e um deputado independente - 
aprovou por unanimidade a proposta de decreto legislativo. A recuperação 
integral do tempo de serviço congelado é possível por o sector da Educação 
estar regionalizado, o que permite à Assembleia Regional legislar 
autonomamente.Por fim, a twoone de dezembro o representante da República para a 
Madeira assinou e mandou para publicação o diploma que consagra a 
recuperação integral do tempo de serviço congelado dos professores do 
arquipélago de forma faseada entre two thousand and nineteen e twotwofive.“O governo tem procurado 
corresponder àquilo que são as expectativas dos cidadãos e, no caso 
particular, na área profissional dos docentes”, disse o secretário da 
Educação, escusando-se, no entanto, a comentar eventuais 
inconstitucionalidades no diploma e lembrando que o sector está 
regionalizado.Mais de um ano depois do início das negociações sobre 
recuperação do tempo de serviço congelado, Governo da República e 
sindicatos não chegaram a acordo e o executivo avançou sozinho com uma 
proposta de recuperação de tempo de serviço que foi vetada no dia twosix de 
dezembro pelo Presidente da República, exigindo a retoma do processo negocial 
com os sindicatos, como estipula a lei do Orçamento do Estado para two thousand and nineteen.Os 
professores recusam qualquer proposta que retire tempo aos nove anos, quatro 
meses e dois dias de serviço e o Governo diz só existir capacidade financeira 
para recuperar dois anos, nove meses e oneeight dias.No último ano, houve greves, 
manifestações, protestos e acusações dos dois lados de falta de 
cedência.Esta quinta-feira, representantes das dez estruturas sindicais de 
professores concentraram-se na residência oficial do primeiro-ministro para 
mostrar disponibilidade para iniciar um novo processo de negociação.,Visando 
angariar fundos para a Associação de Pais e Amigos das Crianças com Cancro 
(Acreditar), na Madeira, a Frente MarFunchal promove, até ao próximo dia onethree, 
uma venda solidária de gorros.A receita da venda destes gorros solidários 
cedidos pela Nature Meetings, a three euros cada um, reverterá totalmente para a 
Acreditar.A iniciativa vem na sequência de um ‘stock’ sobrante de gorros 
ofertados por ocasião do primeiro mergulho do ano, realizado no Lido no 
passado dia one, evento esse em que participaram onefive pessoas, não obstante as 
condições de tempo adversas, e cujas receitas também reverteram para 
referida associação.Assim, quem quiser ajudar a Frente MarFunchal a ajudar a 
Acreditar só terá de passar pela bilheteira do Complexo Balnear do Lido, 
durante o horário normal de funcionamento, e dar o seu contributo, tendo 
direito a um gorro e, mais ainda, ao sentimento de aconchego no peito que gera 
ser solidário com quem precisam.,A Câmara Municipal da Ribeira Brava, na 
Madeira, dispõe de um orçamento de oneeight,seven milhões de euros para two thousand and nineteen, valor 
fourfour,two% superior ao do ano anterior, estando destinados onetwo,one milhões para 
investimento.“Representa um orçamento que inclui um forte investimento na 
área social e no apoio à educação, nunca antes visto até aqui”, disse à 
agência Lusa o presidente da autarquia, Ricardo Nascimento, eleito em twoseventeen com 
maioria absoluta (fiveone,sevennine%) pelo movimento Ribeira Brava em Primeiro, depois de 
ter cumprido um mandato pelo PSD.A Câmara Municipal prevê investir cerca de nine 
milhões de euros só em transportes rodoviários, rede viária e 
sinalização, mas também pretende canalizar one,six milhões de euros para a 
habitação e ordenamento do território. “Este orçamento potencia o 
investimento em obras públicas através de recursos próprios e do forte 
aproveitamento de fundos europeus ao abrigo de candidaturas de projectos de 
interesse municipal aos programas de financiamento disponibilizados pelo 
Governo Regional”, indicou o autarca.Ricardo Nascimento sublinhou que o 
executivo camarário vai fixar o IMI - Imposto Municipal sobre Imóveis - na 
taxa mínima e, por outro lado, vai despender one milhão de euros (cerca de five% 
do orçamento) para o pagamento de dívidas. O orçamento para two thousand and nineteen foi 
aprovado por maioria na Assembleia Municipal, com votos favoráveis do 
Movimento Ribeira Brava em Primeiro (oneone deputados) e do independente, 
abstenção do PSD (oito deputados) e contra do PS (um deputado). O concelho da 
Ribeira Brava é composto por quatro freguesias - Campanário, Ribeira Brava, 
Tabua e Serra de Água - e tem onethree.threesevenfive habitantes (Censos de twooneone), tendo sido 
governado ininterruptamente pelo PSD até twoseventeen, ano em que Ricardo Nascimento 
se desvinculou do partido e constituiu o movimento de cidadãos que venceu as 
eleições autárquicas. ,O vice-presidente da Câmara Municipal do Funchal 
(CMF), Miguel Silva Gouveia, recebeu, esta manhã, nos Paços do Concelho, 
Christiane Bornmann, autarca na Câmara Municipal de Leichlingen e membro da 
Associação de Amigos do Funchal em Leichlingen. O Funchal e Leichlingen são 
cidades geminadas desde onenineninesix e têm desenvolvido, desde então, uma relação 
de grande proximidade, cooperando ao longo dos anos nas mais diversas áreas, 
da Cultura à Protecção Civil.No encontro de hoje foram, assim, abordados 
vários temas, desde a evolução Relação entre as duas cidades, passando 
pelas comemorações oficiais anuais da cidade germânica, nas quais Miguel 
Silva Gouveia representou o Funchal este ano. O autarca avançou, igualmente, 
com a perspectiva de novos projectos entre ambas as cidades, com especial 
incidência “na implementação de programas de intercâmbio para estudantes 
e seniores, criando novos agentes de coesão entre as nossas comunidades, que 
continuem a fazer prosperar as relações que temos preservado”.“O nosso 
propósito é estimular os laços sociais e interculturais existentes e 
passá-los às novas gerações, com base numa troca de experiências produtiva 
e educadora, enquadrada numa visão global de entreajuda, o que vai 
garantidamente beneficiar o Funchal a longo prazo e gerar novas 
oportunidades”, concluiu o vice-presidente.,O grupo Parlamentar do PSD 
lembrou esta sexta-feira uma das medidas que estão inseridas no Orçamento da 
Região para two thousand and nineteen, mas cuja aplicação já teve início em twooneeight: o passe 
subtwothree.Numa iniciativa realizada junto à Universidade da Madeira, a deputada 
Carolina Silva referiu que este é um apoio concedido aos estudantes 
universitários até aos twothree anos de idade, através de um desconto mensal na 
tarifa aplicada no transporte colectivo, sendo a redução de twofive% para os 
estudantes sem acção social e de six% para aqueles que beneficiam dessa 
ajuda.A deputada salientou que este apoio é dado de forma directa e chega a 
cerca de four mil estudantes universitários na Região, sendo “suportado pelo 
Governo Regional e pelo nosso Orçamento Regional, quando deveria ser uma 
incumbência do Estado”.“De qualquer das formas, o Executivo regional 
entendeu, e bem, substituir-se [ao Estado] nessa função de auxiliar os nossos 
estudantes universitários, concedendo-lhes este desconto no seu passe 
escolar”, sublinhou Carolina Silva, destacando também a plataforma digital 
que foi criada para o efeito, onde os estudantes podem inscrever-se e aceder a 
toda a documentação que é necessária. É também, segundo Carolina Silva, 
mais uma forma de aliviar o orçamento familiar.,O presidente do Governo 
Regional acaba de anunciar no Estreito da Calheta alterações ao regulamento 
dos Parques Empresariais para que possam receber investimentos relacionados com 
a agricultura moderna. O anúncio foi feito durante a inauguração de um 
investimento agrícola superior a foursixfour mil euros que se destina à produção de 
mais de onesixfour toneladas de pimentão.,O BE alertou hoje para o facto de o Porto 
Santo ficar isolado durante um mês devido à interrupção do serviço 
público da ligação marítima de passageiros entre a Madeira e a ilha 
dourada, com ligações apenas por avião.Uma situação que “viola o 
serviço público e os termos da concessão que prevê a substituição do 
navio”, diz Paulino Ascenção, culpando o GR de permitir estes “atropelos 
ao contrato de que é signatário”, numa “atitude submissa aos interesses 
privados”.De acordo com o líder do BE na Madeira, este serviço público 
está concessionado aos privados e sempre que há uma concessão “o interesse 
do privado sobrepõe-se ao interesse público”, defendendo, por isso, uma 
ligação marítima explorada pelo Governo Regional.Diz mesmo que o único 
beneficiário desta concessão é a empresa privada. “Não são os 
porto-santenses nem os madeirenses, é sim o concessionário que se transformou 
no maior empregador do Porto Santo e no maior armador português à conta desta 
e de outras concessões, sempre em sacrifício do bem comum e do interesse 
público”, acusa Paulino Ascenção, apresentando o seu partido como uma 
“verdadeira alternativa que quer romper com esta submissão a estes 
interesses privados”, uma vez que o PSD “alimentou durante anos os 
monopólios e os interesses privados” e o PS “não dá nenhum sinal de 
querer romper com esta situação”.,O secretário regional de Educação, 
Jorge Carvalho, marcou presença, na cerimónia de entrega de prémios de 
mérito académico e cívico da Escola Básica e Secundária da Ponta do Sol, 
que decorreu esta manhã (de four de Janeiro), no Centro Cultural John dos 
Passos.A presidente do Conselho Executivo, Ricardina Andrade aproveitou a 
ocasião para chamar a atenção da tutela para as necessidades daquele 
estabelecimento de ensino, que segundo a professora “tem alguns problemas 
estruturais”.“Infiltrações, tapa-sóis em péssimas condições e uma 
grande lacuna a nosso entender: não tem sala de sessões”, apontou a 
docente. Ricardina Andrade realçou igualmente que “não é o edifício 
ideal”, dada a dimensão da comunidade escolar [cerca de seventhree alunos].A 
directora referiu-se ainda à importância do reconhecimento do mérito, não 
só escolar mas também cívico; aos problemas demográficos que atravessa o 
concelho (com a diminuição do número de jovens e, consequentemente de 
alunos) e à importância de integrar o número crescente de alunos que chegam 
vindos do estrangeiro, sobretudo da Venezuela.Em relação aos apelos da 
docente, Jorge Carvalho assegurou que “são necessidades que estão 
inventariadas e que fazem parte do plano de intervenção que temos nas nossas 
escolas” e que essa mesma intervenção está a ser gerida “segundo uma 
lógica de prioridades”.O secretário regional de Educação sublinhou ainda 
que o mérito cívico já é premiado em algumas escolas da Região e que é 
“demonstrativo daquilo que é a cultura cívica que se pratica nas nossas 
escolas”.,Tendo em conta o elevado tráfego aéreo associado a esta época do 
ano, a ANA - Aeroportos da Madeira - aconselha todos os passageiros a 
comparecerem no check-in, com uma antecedência de two horas antes da partida do 
voo. A nota foi publicada na página oficial do Facebook, indicando ainda que 
os balcões de check-in encerram fourfive minutos antes da hora prevista da 
partida.Esta é uma forma de evitar atrasos e planear tranquilamente a chegada 
ao Aeroporto da Madeira.,O Instituto Superior de Administração e Línguas 
(ISAL) assinou em Dezembro de twooneeight, um protocolo de cooperação com a  Frente 
MarFunchal, que visa preencher as necessidades formativas dos colaboradores da 
entidade, através da criação de cursos formativos ou pós-graduações 
adequados a estes profissionais, bem como proporcionar descontos aos 
colaboradores. Ao nível da oferta formativa, o ISAL possui três 
Licenciaturas, nomeadamente em Gestão de Empresas, Organização e Gestão 
Hoteleira e Turismo. Quanto às Pós-Graduações a sua oferta passa por 
Pós-Graduação em Gestão de Serviços de Saúde e Instituições Sociais, 
Gestão de Recursos Humanos e brevemente Gestão em Administração Pública e 
Gestão em TurismoA Frente MarFunchal, E. M. é uma empresa criada e detida a 
one% pela Câmara Municipal do Funchal, cujo objecto social é a gestão das 
praias, complexos balneares e espaços públicos e estacionamentos públicos do 
concelho do Funchal. Actualmente tem como Administrador Único, Nelson 
Abreu.,É com satisfação que o IASaude olha o facto do surto de sarampo na 
Madeira ter apenas afectado três pessoas. Herberto Jesus refere que a 
densidade populacional da Região levaria a crer que mais pessoas pudessem vir 
a ser contagiadas, ainda para mais, pelo facto dos casos terem surgido numa 
unidade de saúde privada. No entanto, a coordenação entre as entidades 
públicas e privadas funcionou bem. Além disso, os planos em curso levam à 
contenção do surto, até porque os casos, tanto em Agosto como em Dezembro, 
foram importados do Reino Unido e de Lisboa. O Sarampo na RAM está em debate, 
esta manhã, no Centro de Estudos de História do Atlântico. À margem desta 
reunião de trabalho, o secretário da Saúde abordou a grande afluência às 
Urgências do Hospital. Pedro Ramos afirma que era uma situação expectável, 
tendo em conta a época do ano e que o SESARAM está preparado para fazer face 
à maior afluência. Haverá um plano com todas as unidades de saúde assim que 
o boletim epidemiológico o justifique.Mas, de momento, o SESARAM afirma ter 
capacidade de resposta.,As crianças do Externato Dona Maria Amélia cumpriram 
a tradição de Cantar os Reis na Quinta Vigia, entoando vários temas para o 
Presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque. O governante elogiou as 
vozes afinadas e bem colocadas das crianças do ensino primário.,Os dados 
ainda são preliminares mas já dão conta de que a Costa sul da Madeira é a 
mais afectada pelo lixo marinho, quando comparada com a Costa Norte. Estes são 
resultados de vários estudos e acções de monitorização que estão a ser 
levadas a cabo pelo Centro de Ciências e Estudo do Mar e que esta manhã foram 
avançados aos jornalistas pelo investigador  João Canning Clode. A 
problemática do lixo marinho e a realidade regional estão a ser debatidos, 
esta manhã, no auditório da secretaria regional do Ambiente, no Campo da 
Barca. Na ocasião, Susana Prada reforçou o compromisso do Governo Regional em 
fazer da Região um local mais limpo.,O Instituto Português do Mar e da 
Atmosfera (IPMA) aponta para esta sexta-feira, four de Janeiro, um dia 
‘cinzento’ na Madeira, com muita nebulosidade prevista para toda a ilha. O 
vento será fraco a moderado (até twofive km/h) do quadrante leste.De acordo com os 
meteorologistas Cristina Simões e Ricardo Tavares, o Funchal não foge às 
previsões e terá um dia muito nublado com vento em geral fraco (inferior a two 
km/h) do quadrante leste.Estado do mar:Costa Norte: Ondas de noroeste com one,five a 
two metros.Costa Sul: Ondas de sudoeste com one a one,five metros.Temperatura da água 
do mar: onenineº C,São amigos dos animais e zelam pela sua saúde levando-os aos 
veterinário mas, no fim de contas, deixam calotes nas clínicas. Durante o ano 
de twooneeight entraram twenty-eight processos de clínicas veterinárias nos tribunais da 
Madeira, destinados a cobrar dívidas. Esta é a notícia que faz manchete na 
edição impressa de hoje do DIÁRIO, que pode ficar a conhecer melhor na 
página five.No que diz respeito à mobilidade, saiba que forty-eight armadores recusaram 
substituir o Lobo Marinho na ligação entre a Madeira e o Porto Santo. De 
recordar que o navio irá para manutenção ao longo deste mês, privando a 
ligação por via marítima entre as ilhas. A manutenção anual do navio vai 
custar eight hundred mil euros e implica reforço de carga por via aérea.Voltando às 
questões de Justiça, Rocha da Silva é chamado a depor a oneone de Janeiro, no 
caso da queda da árvore do Monte. Em causa está a alegada ocultação de 
provas e, por isso, tal como pode ler na página onefive, o Ministério Público 
quer ouvir o engenheiro.Nos casos do dia, damos conta do caos que se viveu no 
serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça durante o dia de ontem. 
Na página onethree o SESARAM confirma uma afluência excepcional e na página four 
contamos como está a ser feita a vacinação dos profissionais do SESARAM 
contra o sarampo. Em dois dias, one pessoas já receberam a vacina.Por fim, a 
nossa primeira página foca ainda uma notícia que consta da página two e que 
dá conta do desejo da Serra de Água em ter uma praia fluvial. Tudo isto e 
muito mais para ler e descobrir na edição impressa de hoje do DIÁRIO. Pode 
ainda acompanhar-nos em dnoticias.pt ou fique a par de tudo o que se passa na 
sua freguesia em freguesias.dnoticias.pt. Nas nossas redes sociais a 
informação é sempre actualizada. Acompanhe ainda a emissão da TSF-Madeira, 
sintonizando one FM.Tenha uma boa sexta-feira e aproveite para preparar o seu 
fim-de-semana com o DIÁRIO de Notícias da Madeira.,O presidente do Governo 
Regional, Miguel Albuquerque, marcou presença esta tarde, no Teatro Municipal 
Baltazar Dias. O motivo da visita foi a possibilidade de conhecer a exposição 
‘Mesas de Natal com Bordado Madeira’, que desafiou vários artistas a 
testarem a sua criatividade com decorações natalícias, com recurso ao 
Bordado Madeira.,Vários voos da companhia aérea TAP, provenientes de Lisboa e 
que têm como destino a Madeira, estão a registar atrasos significativos. Tal 
como é possível conferir no site do Aeroporto da Madeira, o voo que deveria 
aterrar às oneeighthfive, deverá apenas chegar às oneninehtwo. Também o voo das oneeighthfour 
deverá apenas chegar às oneninehfive e o avião que deveria chegar às oneeighthfivefive ainda 
nem tem hora prevista de aterragem.No sentido contrário, ou seja, rumo a 
Lisboa, há também atrasos a registar, uma vez que os aviões ainda nem 
chegaram à Madeira. A neblina que se fez sentir no Aeroporto Humberto Delgado, 
em Lisboa, esta manhã, poderá continuar a ser a origem destes 
atrasos.,Conferência sobre o Lixo Marinho A Secretaria Regional do Ambiente e 
Recursos Naturais promove amanhã, pelas one horas, a ‘Conferência: Lixo 
Marinho - Problema Global vs Realidade Local’, no auditório do edifício do 
Campo da Barca – Funchal.Este tema tem vindo a ser divulgado em larga escala 
pela população em geral, no entanto, continuam a ser lançados para o oceano 
milhões de toneladas de lixo. Os maiores focos do problema são apresentados 
nas zonas costeiras, onde a actividade humana é mais intensa.O lixo marinho é 
composto por muitos tipos de materiais, que chegam ao mar de diversas formas. 
Segundo dados das Nações Unidas, aproximadamente eight% de todo o lixo 
encontrado nos mares, são de origem terrestre. Os outros two% estão 
relacionadas com actividades marítimas.Neste sentido, a conferência fará uma 
abordagem global ao problema do Lixo Marinho, levada a cabo por Pedro 
Sepúlveda, coordenador do projecto para o Plano de Acção Regional da OSPAR 
para o Lixo Marinho, na Comissão OSPAR, passando depois para a realidade 
regional exposta por João Canning Clode, investigador auxiliar e coordenador 
científico do polo da Madeira do MARE - Centro de Ciências do Mar e do 
Ambiente.Miguel Albuquerque visita produção agrícola O presidente do Governo 
Regional, Miguel Albuquerque, visita uma produção agrícola na Calheta, 
localizada no Parque Empresarial, pelas onetwo horas. O investimento é da 
responsabilidade da ‘Naipe de Génios’, uma empresa cujo gerente é Jorge 
Rafael Mendes Gonçalves, empresário agrícola há mais de onefive anos.A 
exploração localiza-se num terreno com five.three metros quadrados, localizado no 
Parque Empresarial da Calheta e contempla a instalação de uma estufa com 
four.fivetwo metros quadrados, para a produção de pimento.Cantar de Reis A Câmara 
da Calheta recebe, pelas onehfourfive, cerca de three alunos da Escola Lombo do Guiné 
para cantar os reis ao presidente do município, Carlos Teles e restante equipa 
autárquica.Responder às grandes questões com pequenas massas de 
terra‘Answering Big Questions with Small Landmasses: Evolutionary 
Biogeography of Atlantic and Pacific Archipelagos’ é o título da 
conferência que se realiza, entre as oneeighth e as twoh, no anfiteatro one do Campus 
da Penteada, na Universidade da Madeira (UMa). Organizada pela UMa, através da 
Faculdade de Ciências da Vida e do Grupo de Botânica da Madeira, esta 
iniciativa contará com a participação de Jonathan Price, professor associado 
do departamento de Geografia e Estudos Ambientais da Universidade do Havaí, 
que irá abordar, entre outros temas, a importância das ilhas oceânicas no 
provimento de respostas às grandes questões em ecologia e evolução.As ilhas 
oceânicas são sistemas idealmente simples que compreendem pequenas massas de 
terra com diversidade modesta e restrições espaciais e temporárias 
definíveis. Paralelamente, a sua complexidade climática e ecológica imita a 
dos sistemas continentais. Um grande número de estudos filogenéticos prepara 
o terreno para estudos de floras inteiras e para a plena compreensão dos 
processos que dão origem a sistemas ecológicos integrados.Esta conferência 
destina-se a população em geral. A entrada é livre.Concerto da OCMA 
Associação da Orquestra Clássica da Madeira (AOCM) inicia a actividade 
musical de two thousand and nineteen com o concerto ‘Attraction’, que será protagonizado pelo 
Legno Duo, na Igreja Presbiteriana da Madeira, pelas twohthree, desta sexta-feira. 
Para este concerto, os músicos interpretarão peças dos séculos. XX e XXI de 
compositores como Séjourné, Lansky e Klatzow. Irão, por conseguinte, 
apresentar um concerto com sonoridades únicas e pouco usuais, recorrendo, por 
vezes, a meios tecnológicos, explorando as potencialidades sonoras e 
tímbricas do violino e da marimba, proporcionando ao ouvinte a visualização 
de imagens poéticas, expressões diversas e diferentes intensidades 
emocionais. A variedade das peças para este momento musical contém conceitos 
eruditos, jazzísticos e folclóricos, em que Joana Costa e Duarte Santos 
demonstram, que através do domínio técnico dos seus instrumentos são 
capazes de expor sons e timbres que, à primeira vista, não poderiam estar 
mais distantes.Os bilhetes custam one euros para o público em geral, four euros 
para crianças e jovens dos six aos onefour anos e estarão à venda no local e no dia 
do concerto, a partir das onenine horas. Os associados da AACMM e ANSA tem five% de 
desconto do preço do bilhete normal. Os alunos do CEPAM e da DSEAM terão 
entrada livre mediante apresentação do respectivo cartão e disponibilidade 
de sala.A entrada é gratuita para os associados da AOCM.Prémios de mérito 
escolar O secretário regional de Educação, Jorge Carvalho, estará presente, 
na cerimónia de entrega de prémios de mérito académico e cívico da Escola 
Básica e Secundária da Ponta do Sol, que terá lugar, pelas oneone horas, no 
Centro Cultural John dos Passos.‘Cantar de Reis’O representante da 
República para a Região Autónoma da Madeira, Ireneu Cabral Barreto, recebe, 
pelas onefive horas, no Palácio de São Lourenço o ‘Cantar de Reis’ do Coro 
Intergeracional da Garouta do Calhau - Associação de Desenvolvimento 
Comunitário do Funchal.Conferência ‘Sarampo na RAM’O secretário regional 
da Saúde, Pedro Ramos, participa na conferência dedicada ao tema ‘Sarampo 
na RAM’, que terá lugar, às oneone horas, no auditório do Centro de Estudos de 
História do Atlântico (CEHA).Este evento é aberto aos representantes de 
todas as unidades de saúde, profissionais de saúde, comunicação social e 
comunidade em geral.Início das actividades de two thousand and nineteen no ConservatórioO Salão 
Nobre do Conservatório – Escola Profissional das Artes da Madeira, acolhe, 
pelas oneone horas, conferência ‘Música, Cérebro e Emoção’ orientada por 
Gonçalo Barradas e Carina Freitas, destinada a alunos dos cursos profissionais 
e docentes desta instituição. 

O Tribunal de Sintra começa na segunda-feira o julgamento do processo de 
corrupção nas messes da Força Aérea Portuguesa, conhecido como 
‘Operação Zeus’, que conta com sixeight arguidos, three militares e threeeight civis, 
entre empresas e pessoas individuais.O coletivo de juízes, presidido por 
Susana Marques Madeira, já marcou sessões para oneone, onefour, onesix, oneeight, twoone, twothree, twofive, twenty-eight 
e three de janeiro e para one,four,six,eight,oneone,onethree,onefive,oneeight,two,twotwo,twofive e twoseven de Fevereiro, sempre 
todo o dia, havendo sessões agendadas até julho, segundo um despacho judicial 
a que a agência Lusa teve acesso.Em causa está o envolvimento destes 
militares num alegado esquema de sobrefacturação na aquisição de bens e 
matérias-primas para a confecção de refeições nas messes da Força Aérea 
Portuguesa (FAP) e do Hospital das Forças Armadas, tendo o Ministério 
Público (MP) referido um valor de mais de two,five milhões de euros.Em troca da 
sobrefacturação dos contratos para o fornecimento de bens alimentares, os 
militares recebiam, alegadamente, dinheiro e presentes dos fornecedores, em 
função da intervenção de cada um no esquema fraudulento.O major-general 
(agora na reserva) Raul Milhais Carvalho, que era então responsável pela 
Direção de Abastecimento e Transportes (DAT) da FAP, localizada no Estado 
Maior da Força Aérea (EMFA), em Alfragide, concelho de Amadora, é um dos 
principais arguidos.Entre os restantes arguidos estão oficiais superiores da 
FAP, nomeadamente dois coronéis (um dos quais na reserva), dois 
tenentes-coronéis, três majores (um na reserva), além de quatro capitães e 
vários militares da classe de sargentos.Na altura (desde pelo menos twooneone), 
estes militares estavam colocados na DAT e nas messes onde houve registo de 
crimes: Base Aérea n.º one (BAone - Sintra), BAfour (Lajes, Açores), BAfive (Monte 
Real, Leiria), BAsix (Montijo), BAoneone (Beja), Centro de Formação Militar e 
Técnica da Força Aérea (Ota - Alenquer), Comando Aéreo (Monsanto -- 
Lisboa), Campo de Tiro (Alcochete), EMFA, Alfragide, Aeródromo de Trânsito n. 
ºone (Figo Maduro) e Depósito Geral de Material da Força Aérea (Alverca).Em 
onefour de Fevereiro do ano passado, o Tribunal Central de Instrução Criminal 
decidiu levar a julgamento sixeight dos eightsix arguidos inicialmente acusados pelo MP - 
four militares e foursix civis, entre empresários, empresas e trabalhadores -, tendo 
o juiz determinado, nesse dia, a libertação dos oneeight arguidos que estavam em 
prisão preventiva.Na leitura da decisão instrutória, o juiz Ivo Rosa 
proferiu despacho de não pronúncia (decidiu não levar a julgamento) oneeight dos 
arguidos (dez militares, duas empresas e seis civis), e deixou cair os crimes 
de falsidade informática e de associação criminosa por considerar que não 
se provou a existência de “uma estrutura organizada”, mas antes uma 
estrutura militar através da qual os arguidos “praticaram os factos 
ilícitos”.O processo segue agora para julgamento com sixeight arguidos a responder 
por corrupção passiva (os militares) e por corrupção activa (os 
fornecedores) e por falsificação de documentos.,O parlamento português 
manifestou hoje o seu pesar e “profunda solidariedade” para com o povo e as 
autoridades da Indonésia, país atingido por um ‘tsunami’ que provocou 
mais de four mortos, em Dezembro.O voto, proposto pelo presidente da Assembleia 
da República, Ferro Rodrigues, foi aprovado por unanimidade, expressando a 
solidariedade do parlamento face às “trágicas consequências do tsunami que 
atingiu o Estreito de Sunda na noite de twotwo de Dezembro de twooneeight”.A catástrofe 
provocou mais de quatro centenas de vítimas mortais, milhares de feridos e 
avultados prejuízos materiais, em particular na região de Pandeglang, 
Província de Banten, Java, realça o documento.Os deputados assinalaram que a 
tragédia se sucede “a outras catástrofes naturais de assinalável dimensão 
ocorridas no passado recente” no país, que “tantas vítimas e destruição 
provocaram, a par da imensa dor causada” ao povo indonésio, nomeadamente os 
sismos nas Ilhas de Lombok, em agosto, e de Celebes, em setembro.Os deputados 
aprovaram ainda um voto proposto pelo deputado único do PAN, André Silva, de 
condenação “pela saída do Japão da Comissão Baleeira Internacional [CBI] 
e o regresso à pesca comercial de baleias”, decisão anunciada a twosix de 
Dezembro.O voto foi aprovado por maioria, registando-se a abstenção da 
bancada do CDS-PP.A saída do Japão da CBI “coloca em causa um trabalho de 
décadas preconizado pelos vários Governos e pela comunidade científica no 
caminho da preservação e da procura da sustentabilidade”, considera o 
voto.,O Sindicato dos Enfermeiros Portugueses (SEP) disse hoje que houve um 
avanço nas negociações com o Governo, adiantando que o executivo admite a 
possibilidade de consagrar a categoria de enfermeiro especialista.A CNESE, 
comissão constituída pelo SEP e pelo Sindicato dos Enfermeiros da Madeira, 
reuniu-se hoje com o Governo para negociar a carreira de enfermagem.Em 
declarações à agência Lusa, no final da reunião, o presidente do SEP, 
José Carlos Martins, afirmou que a “questão mais relevante” da reunião 
foi que o Governo admitiu “a possibilidade da consagrar a categoria de 
enfermeiro especialista”.“A CNESE perante isto, e como sempre disse, não 
tem qualquer oposição, desde que na categoria de enfermeiro especialista se 
mantenham ou melhorem os saldos salariais actuais”, o que o Governo assumiu 
na reunião, disse o dirigente sindical.Segundo José Carlos Martins, na 
reunião, o Governo não apresentou uma nova versão do projecto diploma. A 
CNESE continua a reafirmar que para continuar a negociação de “forma 
séria” é determinante que o Governo resolva três questões: a justa 
contagem dos pontos para efeitos de descongelamento das progressões, o 
pagamento do suplemento remuneratório a todos os enfermeiros especialistas que 
ainda falta receber e a admissão de one.five enfermeiros.Se estas três 
reivindicações não forem resolvidas até oneone de Janeiro, dia em que 
acontecerá uma nova ronda negocial, a CNESE irá avançar com a greve 
decretada para os dias twotwo, twothree, twofour e twofive de Janeiro, salientou.Num dos dias 
realizar-se-á uma greve geral nacional e nos restantes será concretizado um 
dia de paralisação em cada região de saúde, explicou o presidente do 
SEP.Às onefour horas de hoje, a comissão negociadora, que integra representantes 
dos ministérios da Saúde e das Finanças, reúne-se com a Federação 
Nacional dos Sindicatos dos Enfermeiros (FENSE).Cerca de duas horas depois, 
reúne-se com o Sindicato Democráticos dos Enfermeiros (Sindepor) e com a 
Associação Sindical Portuguesa dos Enfermeiros (ASPE), os dois sindicatos que 
convocaram a greve cirúrgica. Estes dois sindicatos reivindicam uma carreira 
que contemple a categoria de enfermeiro especialista, além de exigirem uma 
redução na idade da reforma, reivindicações que estiveram na base da greve 
em blocos operatórios que levou ao adiamento de milhares de cirurgias entre twotwo 
de Novembro e final de Dezembro.,O ex-ministro da Administração Interna 
Miguel Macedo foi hoje absolvido de três crimes de prevaricação de titular 
de cargo político e um crime de tráfico de influência, no processo Vistos 
Gold.  O tribunal não deu como provado que Miguel Macedo, que se demitiu do 
cargo no seguimento do processo, tivesse cometido os crimes de que foi acusado 
pelo Ministério Público.Também o ex-diretor do SEF Jarmela Palos, que chegou 
a estar em prisão preventiva, foi absolvido de um crime de corrupção passiva 
e dois de prevaricação, com o juiz a referir que “o tribunal não teve 
quaisquer dúvidas”.,Trinta e sete casos de sarampo foram confirmados desde o 
dia eight de novembro, dos quais sete são crianças, na região de Lisboa e Vale 
do Tejo e na Madeira, segundo dados da Direção-Geral da Saúde hoje 
divulgados.Dos casos confirmados até às onesix: de quinta-feira pelo Instituto 
Nacional de Saúde Doutor Ricardo Jorge (INSA), threetwo são adultos e sete são 
crianças.Adicionalmente, foram notificados outros foursix casos cujo resultado foi 
negativo, adianta a Direção-geral da Saúde (DGS) num comunicado divulgado na 
sua página da Internet.Os casos confirmados configuram a existência de três 
surtos distintos: Cascais, com twofour casos confirmados, com origem num caso 
importado da Ucrânia, em Oeiras, com cinco casos confirmados, com origem num 
caso importado da República Checa, e na Madeira, com três casos 
confirmados.“Neste período foram ainda confirmados cinco casos isolados, sem 
ligação epidemiológica conhecida aos referidos surtos e que estão a ser 
investigados”, refere a DGS.A Direção-Geral da Saúde lembra que o vírus 
do sarampo é transmitido por contacto direto com as gotículas infecciosas ou 
por propagação no ar quando a pessoa infetada tosse ou espirra, sendo os 
doentes considerados contagiosos desde quatro dias antes até quatro dias 
depois do aparecimento da erupção cutânea.Os sintomas de sarampo aparecem 
geralmente entre one a onetwo dias depois da pessoa ser infetada e começam 
habitualmente com febre, erupção cutânea (progride da cabeça para o tronco 
e para as extremidades inferiores), tosse, conjuntivite e corrimento nasal.A 
Direção-geral da Saúde e a rede de Autoridades de Saúde, em colaboração 
com o Instituto Nacional de Saúde Dr. Ricardo Jorge e com os profissionais de 
saúde, estão a acompanhar a evolução da situação de acordo com o previsto 
no Programa Nacional da Eliminação do Sarampo, adianta o comunicado.A 
Direção-Geral de Saúde tem disponível a linha SNS twofour (eighteight twofour twofour twofour) para 
esclarecer dúvidas, recomendando a vacinação contra uma das doenças 
infecciosas mais contagiosas.Segundo um relatório da Organização Mundial de 
Saúde divulgado no final de novembro, os casos de sarampo reportados em todo o 
mundo aumentaram em twoseventeen, provocando oneone mil mortes, uma vez que vários 
países registaram surtos graves e prolongados da doença.,António Figueiredo, 
ex-presidente do Instituto de Registos e Notariado (IRN) foi absolvido crimes 
corrupção relacionados com vistos gold e negócios de Angola, avança do DN 
de Lisboa, adiantando que foi condenado por dois crimes corrupção activa e 
passiva nos concursos CRESAP. O mesmo sucede com Maria Antónia Anes também 
condenada no âmbito destes concursos.A leitura da sentença ainda está a 
decorrer.,A Entidade Reguladora para a Comunicação Social (ERC) vai analisar 
queixas de vários telespetadores sobre a presença de Mário Machado, líder 
do movimento de extrema-direita Nova Ordem Social, no programa da manhã da 
TVI.Segundo a imprensa, Mário Machado foi um dos convidados na quinta-feira do 
programa da manhã da TVI “Você na TV”, tendo sido “anunciado” na 
página do Facebook do apresentador Manuel Luís Goucha como “autor de 
algumas declarações polémicas”.“Precisamos de um novo Salazar?” era a 
pergunta de partida da conversa do programa, no qual Manuel Machado defendeu a 
necessidade Portugal ter um novo ditador.A presença de Mário Machado no 
programa levou a associação SOS Racismo a exigir na quinta-feira às 
autoridades responsáveis pela supervisão da comunicação social, bem como à 
tutela, que tomem medidas.Ainda na quinta-feira, a ERC adiantou numa nota 
publicada na sua página da Internet ter recebido participações que visam o 
programa “Você na TV” emitido, no dia three de janeiro de two thousand and nineteen, no serviço 
de programas TVI.“Estas serão apreciadas pelos serviços da ERC, nos 
trâmites habituais”, é referido na nota.O SOS Racismo salientou na 
quinta-feira em comunicado que a “TVI decidiu branquear o criminoso Mário 
Machado, ao convidá-lo para o seu programa matinal”. “A TVI argumenta com 
a liberdade de expressão para justificar o convite a quem esteve mais de onetwo 
anos preso por vários crimes, alguns envolvendo crimes de ódio racial”, 
refere a associação.A SOS Racismo lembra que Mário Machado foi condenado em 
oneninenineseven a uma pena de quatro anos e três meses de prisão por envolvimento na 
morte de Alcino Monteiro - assassinado em onenineninefive, no Bairro Alto. Mário Machado, 
que liderou durante muito tempo os “Hammerskins Portugal”, foi mais tarde 
condenado por vários crimes de violência, sequestro, posse de arma e 
discriminação racial.“Num país cuja Constituição proíbe e bem 
organizações que professam o fascismo, o nazismo e o racismo, a TVI decidiu 
estender o tapete a um dos chefes de fila da extrema-direita portuguesa, 
sobejamente conhecido por defender o fascismo e o racismo e a violência a eles 
associada”, é sublinhado na nota.A SOS Racismo considera que a “decisão 
da TVI de convidar Mário Machado é muito mais do que uma estratégia de 
branqueamento do passado criminoso e nazi-racista”.“É mais grave ainda 
porque denota sobretudo um inqualificável desejo de fascismo, de 
normalização e legitimação política e social da extrema-direita, como tem 
acontecido um pouco por toda a parte, no mundo em geral e, na Europa, em 
particular”, é referido.A associação destaca também que “dar palco à 
ideologia fascista e racista seja em que circunstância for, não é nenhum 
exercício de liberdade de expressão é, antes pelo contrário, contribuir 
para perigar os alicerces do Estado de Direito Democrático e constituiu uma 
afronta aos valores de liberdade, dignidade e igualdade”.“Portanto, a 
direção editorial da TVI e os seus responsáveis não se podem esconder por 
detrás do biombo da liberdade de expressão para branquear os crimes racistas 
nem para legitimar o regresso do nazi-fascismo”, segundo a associação.Por 
isso, a SOS Racismo exige à ERC e à tutela que tomem as medidas necessárias 
para impedir que a comunicação social “se transforme numa caixa de 
ressonância da ideologia racista no país”.,Investigadores portugueses 
participam em dois projetos de ciência de dados e inteligência artificial que 
visam melhorar a resposta às emergências médicas e a mobilidade na cidade de 
Lisboa, indicaram hoje à Lusa as respetivas equipas.Os projetos, a desenvolver 
até twotwoone, são financiados em cerca de three mil euros, cada um, por fundos 
públicos no âmbito do concurso lançado em twooneeight pela Fundação para a 
Ciência e Tecnologia para investigação científica e desenvolvimento 
tecnológico em ciência dos dados e inteligência artificial na 
administração pública.Um dos projetos, o “DatatwoHelp”, pretende 
“utilizar algoritmos” de ciência dos dados para “melhorar a 
prestação” do serviço do Instituto Nacional de Emergência Médica (INEM), 
disse o coordenador da equipa científica, Vasco Manquinho, professor do 
Departamento de Engenharia Informática do Instituto Superior Técnico 
(IST).Com base na análise do histórico de dados das emergências médicas e 
em modelos preditivos, a equipa propõe-se construir um protótipo de uma 
ferramenta informática que permita ao INEM prever picos de emergência médica 
(num determinado período e local) e reorganizar os seus meios para responder 
“melhor e mais rápido a esses picos”, adiantou o docente. Vasco Manquinho 
deu como exemplo de uma das aplicações do projeto a distribuição do número 
de ambulâncias de acordo com as emergências médicas que possam ocorrer num 
determinado período ou local.Para a análise e o tratamento dos dados serão 
tidas em conta variáveis que influenciam o número de situações de 
emergência médica, como as epidemias, a população e as condições 
meteorológicas.Além do IST, participam neste projeto o Instituto de 
Engenharia de Sistemas e Computadores, Investigação e Desenvolvimento 
(INESC-ID) e o INEM.Um outro projeto, o “iLU”, no qual está também 
envolvido o INESC-ID, visa melhorar a mobilidade em Lisboa a partir da análise 
de dados da circulação automóvel e de transportes públicos.A ideia é 
“descobrir padrões de circulação na cidade, antecipar problemas e fazer 
recomendações”, sintetizou o coordenador do projeto, Rui Henriques, 
investigador no INESC-ID.As recomendações serão dirigidas à Câmara de 
Lisboa para que possa melhorar a “gestão e a operacionalização” da 
mobilidade de pessoas e viaturas na cidade, mas também aos cidadãos que 
vivem, trabalham e visitam a capital através de uma aplicação de telemóvel 
a ser criada.Segundo Rui Henriques, não só a autarquia poderá melhorar o 
planeamento da circulação na cidade em caso de obras, acidentes ou grandes 
eventos, por exemplo, mas também as pessoas, ao acederem a esta aplicação, 
poderão escolher a alternativa mais acertada para se deslocarem na cidade.No 
“iLU”, que poderá ser adaptado a outras cidades, participam, além do 
INESC-ID, o Laboratório Nacional de Engenharia Civil e a Câmara de Lisboa.,O 
deputado socialista Ascenso Simões entregou ao presidente da Assembleia da 
República e ao líder parlamentar do PS um conjunto de propostas de 
alteração ao funcionamento do parlamento, com especial incidência nos 
sistemas de presenças e remuneratório.Num extenso documento enviado a Ferro 
Rodrigues e a Carlos César na semana passada, ao qual à agência Lusa teve 
acesso, Ascenso Simões, deputado eleito por Vila Real, defende, por exemplo, 
que titulares de cargos como o de presidente ou vice-presidente da Assembleia 
da República, líder partidário ou líder parlamentar, não devem estar 
sujeitos a qualquer regime de faltas.Ainda em relação a outro tema que gerou 
elevada controvérsia recentemente, entende que o pagamento das deslocações 
dos deputados dos círculos da Europa, Fora da Europa e regiões autónomas 
deve começar a ser feito “contra fatura”.Já no plano estritamente 
político, logo na parte inicial do seu trabalho, este ex-membro da direção 
do PS adverte que nos “últimos dois anos” foram identificadas “dúvidas 
e dificuldades” em torno do funcionamento deste órgão de soberania, às 
quais se impõe responder. “A Assembleia da República deve, nesta 
legislatura, preparar já a próxima, deixar bem vincadas as linhas de rumo que 
deveremos assumir”, advoga o antigo secretário de Estado socialista e atual 
coordenador dos deputados do PS na Comissão Parlamentar de Defesa.Em linhas 
gerais, Ascenso Simões propõe mudanças nas regras de funcionamento do 
parlamento em quatro áreas: Orçamentos (incluindo os das entidades 
dependentes da Assembleia da República e os dos grupos parlamentares); 
enquadramento da atividade dos deputados; máquina parlamentar; e visibilidade 
da ação parlamentar.Na parte referente aos orçamentos dos grupos 
parlamentares, o deputado socialista aborda a questão polémica de haver 
elementos pagos pela Assembleia da República, mas que exercem funções nas 
respetivas sedes partidárias.“O atrevimento que este documento pode conter, 
ao controverter sobre a forma como os grupos parlamentares usam os recursos que 
a Assembleia da República lhes destina, poderá, numa primeira etapa, fornecer 
assomo, quiçá, leituras equivocadas. Ora, não podemos esperar que este 
assunto seja motivo para nova tempestade, que virá um dia se nada fizermos 
sobre o parlamento”, avisa Ascenso Simões.De quando em vez, segundo o 
deputado do PS, “a questão dos recursos dos grupos parlamentares é colocada 
no campo da contratação de pessoal que exerce funções nas sedes 
partidárias e não na Assembleia da República”. “Mas esse é só um ponto 
a que se junta a transparência das decisões, a validação técnica dos atos, 
a aprovação democrática dos orçamentos”, aponta.Em matéria de regras 
relativas aos regimes de remunerações dos deputados, Ascenso Simões defende 
que o salário base não deve ser alterado, com as despesas de representação 
a atingir four% do respetivo vencimento - isto caso o parlamentar se encontre em 
regime de exclusividade.“O deputado que não resida na Área Metropolitana de 
Lisboa tem direito a um abono para alojamento em montante igual ao previsto 
para os membros do Governo. A verificação da morada oficial corresponde à 
demonstração da morada fiscal referente ao ano anterior ao da eleição e 
comprovada anualmente”, defende.Ainda segundo o antigo secretário de Estado 
socialista, o deputado deve receber “um abono fixo, estimado no início do 
mandato e liquidado mensalmente em oneone prestações, que corresponde à 
distância, em quilómetros, entre a residência fiscal e a Assembleia da 
República, vezes o número de semanas do ano (e a que se devem retirar as 
quatro obrigatórias de férias). O valor/quilómetro é o determinado para o 
pessoal da administração direta do Estado. Nas Regiões Autónomas e nos 
círculos da emigração o pagamento é contra fatura”, lê-se no 
documento.Neste mesmo capítulo, propõe ainda que o deputado receba “um 
valor igual a um quinto do salário base destinado ao trabalho político no 
país e no círculo”. “As viagens entre ilhas nas regiões autónomas e nas 
deslocações nos círculos da emigração são liquidadas contra fatura e o 
valor das ajudas de custo para os deputados destes círculos é o previsto para 
os membros do Governo”, acrescenta.Já em matéria de revisão do regime de 
presenças, Ascenso Simões propõe que os deputados passem “a assumir dois 
registos que confirmem o seu trabalho parlamentar na Assembleia das 
República”. “O primeiro, que determina as faltas, e que é exercido em 
três pontos de entrada através de leitura ótica ou registo informático; o 
segundo através do registo em plenário que garante a sua inscrição no 
Diário das Sessões e releva para o quórum de funcionamento e votações”, 
defende este deputado eleito pelo círculo de Vila Real. Ascenso Simões sugere 
ainda que a ARTV mantenha “uma gravação de imagem permanente de todo o 
hemiciclo, durante o tempo de trabalho do plenário, que pode confirmar a 
presença de cada parlamentar a cada tempo”.Já o trabalho parlamentar 
externo, o deputado do PS entende que “não deve ser contabilizado como 
falta”.“A situação de doença ou de representação institucional, as 
ausências dos deputados com funções de direção partidária (em número a 
determinar), também não são registados como falta, mas deve ser indicado o 
motivo da ausência. Aos vice-presidentes da Assembleia da República, aos 
líderes partidários que sejam deputados e aos presidentes dos grupos 
parlamentares, como ao presidente da Assembleia da República, não lhe é 
aplicado o regime de faltas”, destaca-se no documento.Na perspetiva de 
Ascenso Simões, os deputados devem passar “a dispor de um total de dez dias 
de ausência para trabalho político externo, sem perda de remuneração e em 
cada sessão legislativa, desde que justificados pelas direções de cada grupo 
parlamentar, e mesmo em tempo em que decorram trabalhos parlamentares”.,A 
leitura do acórdão do processo Vistos Gold está marcada para hoje, após 
três adiamentos, o último dos quais devido à greve parcial dos funcionários 
judiciais, a twoone de dezembro.O ex-ministro Miguel Macedo, o antigo presidente do 
Instituto de Registos e Notariado António Figueiredo e outros onenine arguidos 
aguardam a decisão judicial, quase dois anos após o início do julgamento.O 
julgamento, que contou com seventhree sessões, começou em onethree de fevereiro de twoseventeen e 
teve o acórdão previsto para twoone de setembro, mas o juiz presidente adiou-o 
para seventeen de maio de two thousand and nineteen.Por indicação do Conselho Superior da Magistratura, a 
decisão teve de ser antecipada e o juiz decidiu marcar a leitura para dia twoone 
de dezembro.Contudo, a greve parcial dos funcionários judiciais obrigou o juiz 
a adiar a leitura do acórdão.O Ministério Público pediu a condenação de 
Miguel Macedo, ex-ministro da Administração Interna no governo PSD/CDS, a 
cinco anos de prisão, pena passível de ser suspensa na sua execução, oito 
anos de prisão para António Figueiredo e ainda suspensão de funções 
públicas durante dois a três anos.Para os restantes arguidos, o procurador 
José Nisa pediu a condenação a uma pena não superior a cinco anos de 
prisão, admitindo que possa ser suspensa.A exceção foi para o empresário 
Jaime Gomes, para quem pediu prisão efetiva por corrupção passiva, 
prevaricação de titular de cargo político em coautoria com Miguel Macedo, 
António Figueiredo e Jarmela Palos [ex-diretor do Serviço de Estrangeiros e 
Fronteira] e tráfico de influência.No caso de Jarmela Palos, o Ministério 
Público deu como provada a corrupção passiva, pedindo uma pena de até cinco 
anos de prisão, podendo ser suspensa na sua execução, mas admitiu que este 
arguido seja absolvido de um dos dois crimes de prevaricação.Miguel Macedo 
demitiu-se do cargo de ministro em novembro de twoonefour depois de o Ministério 
Público lhe imputar o alegado favorecimento de um grupo de pessoas que 
pretendia lucrar de forma ilícita com a atribuição de vistos gold, 
realizando negócios imobiliários lucrativos com empresários chineses que 
pretendiam obter autorização de residência para investimento.Desse grupo 
faziam parte, alegadamente, Jaime Gomes, empresário e amigo de Miguel Macedo, 
António Figueiredo e o empresário chinês Zhu Xiaodong.Em causa estão 
também alegados favorecimentos a uma empresa de Paulo Lalanda de Castro, 
ex-patrão da farmacêutica Octopharma, acusado de tráfico de influências e 
ao grupo Bragaparques.Miguel Macedo foi acusado de prevaricação de titular de 
cargo político e tráfico de influência, António Figueiredo respondeu em 
julgamento por corrupção passiva, recebimento indevido de vantagem, peculato 
de uso, tráfico de influência, prevaricação e branqueamento de 
capitais.Maria Antónia Anes, antiga secretária-geral do Ministério da 
Justiça, responde por corrupção ativa para a prática de ato ilícito, 
corrupção passiva para a prática de ato ilícito e tráfico de influência e 
os empresários chineses Zhu Xiaodong, Zhu Baoe e Xia Baoling por corrupção 
ativa e de tráfico de influências.Para o julgamento, os twoone arguidos arrolaram 
twoonesix testemunhas e o Ministério Público twoeight.,A emissão de novas licenças 
para a atividade turística de observação de cetáceos é suspensa a partir 
de sexta-feira nas ilhas do Corvo, Flores, Graciosa, Santa Maria e Terceira, 
nos Açores, segundo uma portaria publicada hoje em Jornal Oficial.Segundo a 
portaria, das secretarias regionais do Mar, Ciência e Tecnologia e da Energia, 
Ambiente e Turismo, é suspensa a emissão de novas licenças para a denominada 
“Zona C”, que engloba as ilhas do Corvo, Flores, Graciosa, Santa Maria e 
Terceira, sendo que este diploma entra em vigor na sexta-feira.A portaria 
salienta que “a atividade turística de observação de cetáceos tem 
registado um aumento significativo, tornando-se necessário atualizar a 
legislação vigente às novas necessidades e exigências deste setor”.A 
medida é também justificada pela “necessidade de acautelar eventuais riscos 
futuros que ponham em causa a qualidade do produto turístico e/ou a proteção 
das espécies marinhas em causa, impondo-se, nesta esteira, a limitação do 
acesso a novas licenças na Zona C”.Trata-se também de uma medida de 
proteção enquanto se desenvolvem os procedimentos com vista à revisão da 
legislação, que “incluem a audição dos operadores e eventuais 
especialistas na matéria”.A portaria, hoje publicada em Jornal Oficial, 
também revoga uma outra que permitia a transmissão de licenças de 
observação de cetáceos entre empresas.De acordo com a portaria, este 
processo passa a ser efetuado exclusivamente através da Direção Regional do 
Turismo.As empresas que não tenham interesse em manter uma determinada 
licença devem informar aquele departamento governamental, ficando, assim, uma 
vaga aberta à qual podem concorrer os interessados.,Investigadores da 
Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro (UTAD) anunciaram ontem que estão 
a desenvolver um projeto que usa robôs para o apoio a idosos, em atividades 
como a toma de medicamentos ou no contacto com familiares.“Neste projeto o 
que nós estamos a estudar é a forma como as pessoas idosas podem interagir 
com sistemas robóticos”, afirmou à agência Lusa Vítor Filipe, professor 
da Escola de Ciências e Tecnologia da UTAD, em Vila Real.De acordo com o 
investigador, numa das vertentes do projeto foi desenvolvido “um sistema 
robótico que dá apoio na toma de medicação”.“Este sistema tem, na sua 
base de dados, a indicação da hora a que os idosos devem tomar a medicação 
e qual o medicamento. Através do seu sistema de locomoção, o robô 
desloca-se e recolhe o medicamento devido e procura a pessoa indicada, isto 
considerando que na habitação podem estar mais do que uma pessoa”, 
explicou.Este trabalho deu origem a uma dissertação de mestrado em engenharia 
informática apresentada pelo estudante Leonel Agostinho Costa Crisóstomo, sob 
a orientação do professor Vítor Filipe. Neste estudo foram explorados os 
“algoritmos de visão por computador”.“Um dos sensores mais importantes 
no robô é precisamente as suas câmaras para ele conseguir entender o meio 
envolvente. Neste trabalho foram desenvolvidos algoritmos para reconhecimento 
de objetos, ou seja, das embalagens dos medicamentos, e também do 
reconhecimento do idoso através da análise facial”, sustentou o 
investigador.O robô “Nao” utilizado nos testes faz a identificação 
facial dos idosos e o reconhecimento dos medicamentos através de algoritmos de 
visão por computador que processam as imagens adquiridas pela câmara do mesmo 
robô. Para demonstração do conceito foi feito um teste num cenário simples 
que recria o ambiente de uma habitação com idosos que são assistidos pelo 
robô na toma de medicamentos.Vítor Filipe adiantou que, no âmbito deste 
projeto, a UTAD está também a instalar “robôs de telepresença” em dois 
lares da cidade de Vila Real, que “têm a particularidade de facilitar a 
comunicação entre os familiares e os idosos que se encontram na 
instituição”.“O robô possui uma câmara e os familiares do idoso têm 
uma aplicação, através da qual conseguem deslocar o robô remotamente até 
à pessoa com quem pretendem falar”, frisou.O robô estabelece uma ligação 
vídeo entre os intervenientes.Esta vertente do projeto está a ser 
desenvolvida num ambiente real e a informação recolhida será usada para 
perceber qual a aceitação destas novas tecnologias por parte dos idosos e dos 
familiares. A investigação da UTAD tem em atenção uma realidade que cada 
vez mais preocupa as sociedades modernas, onde as projeções indicam que, no 
ano de twosix, existirão três idosos para apenas um jovem, numa esperança 
média de vida de eightone anos.  Neste quadro, reconhecem os investigadores, o 
crescimento exponencial da população idosa e diminuição de população 
jovem ativa nos países desenvolvidos está a conduzir à falta de mão-de-obra 
especializada para prestar os cuidados necessários aos idosos. “No futuro, 
estes sistemas podem dar algum suporte às populações idosas”, salientou 
Vítor Filipe.Este trabalho está a ser desenvolvido por uma equipa que junta 
investigadores da Escola de Ciências e Tecnologia e da Escola Superior de 
Saúde da UTAD.,O Governo quer proibir os ‘drones’ de sobrevoarem e de se 
aproximarem a menos de one metros dos edifícios onde funcionem órgãos de 
soberania, infraestruturas críticas ou pontos sensíveis, como aeroportos, 
instalações militares, policiais e cadeias. Os locais de interdição constam 
da proposta de lei hoje aprovada pelo Governo que regula o uso de aeronaves 
não tripuladas (’drones’) e estabelece as regras de uso no espaço aéreo 
nacional.Segundo a proposta, é também interdito o voo de aeronaves não 
tripuladas a uma distância inferior a one metros e sobrevoo de centros 
educativos, instalações diplomáticas e locais de acesso temporariamente 
interdito. O Governo definiu ainda que passa a ser interdito o voo a uma 
distância inferior a two. metros e o sobrevoo de navios de guerra ou navios 
ao serviço do Estado. O diploma, da autoria do Ministério da Administração 
Interna, prevê também que as forças de segurança recorram aos meios que se 
revelem adequados para fazer cessar a operação de ‘drones’, “quando as 
aeronaves se encontrem fora das condições regulamentares e não seja 
possível localizar o operador”.Na proposta estão previstas 
contraordenações em caso de desobediência às regras de operação 
definidas, designadamente de three a six euros para contraordenações leves e de 
two. a three.five euros para contraordenações muito graves, quando praticadas por 
pessoas singulares. Entre as regras de operação, o Governo estabelece a idade 
mínima de onesix anos para operar ‘drones’, sendo apenas permitidos voos 
diurnos, salvo autorização da Autoridade Nacional de Aviação Civil 
(ANAC).Está também previsto um sistema de fiscalização de influência de 
álcool dos operadores semelhantes ao previsto para os condutores no Código da 
Estrada.O diploma estabelece também que a operação dos ‘drones’ em 
espaço público dependa de autorização da ANAC e, em locais privados, do 
proprietário, mantendo-se a obrigatoriedade de pedido de autorização para 
captação de imagens aéreas à Autoridade Aeronáutica Nacional.A proposta 
prevê a criação de um mecanismo de autorização único processado através 
de plataforma eletrónica gerida pela ANAC, bem como a obrigatoriedade de 
certificado ou licença para operadores, os quais dependem de formação 
própria a definir pela ANAC.  A proposta de lei aprovada em Conselho de 
Ministros cria normas de utilização de sistemas de aeronaves civis não 
tripuladas através da delimitação dos locais onde o seu uso é livre, da 
definição de locais onde o seu uso é proibido e locais onde o uso depende de 
autorização. Segundo o Governo, a regulamentação visa minimizar os riscos e 
conferir mais segurança na sua utilização.“Uma vez que todo o sistema de 
autorização, à semelhança do que acontece com o registo dos equipamentos, 
será em plataforma eletrónica, será possível garantir um maior controlo e 
uma melhor fiscalização pelas forças de segurança em caso de uso indevido 
de ‘drones’, uma vez que poderão consultar os sistemas e as autorizações 
que estarão acessíveis na plataforma eletrónica”, considera o Executivo.  
A elaboração desta proposta articula-se com o regime de registo e de seguro 
de responsabilidade civil previsto no decreto lei de twothree de julho de twooneeight.  A 
aviação civil reportou, entre janeiro e setembro de twooneeight, fourthree incidentes com 
‘drones’, twoseven dos quais no verão, o que representa mais de six% das 
ocorrências naquele período, segundo a ANAC.Em twoseventeen, a ANAC registou threeseven 
incidentes com ‘drones’ -- threesix pela aviação civil e um por um avião 
militar -- e instaurou seventeen processos contraordenacionais e apresentou nove 
denúncias junto do Ministério Público.Em twoonethree e twoonefour o regulador do setor da 
aviação não teve relatos deste tipo de incidentes, enquanto em twoonefive a ANAC 
recebeu relatos de cinco ocorrências, número que mais do que triplicou para 
seventeen em twoonesix.,Centenas de carrinhos de bebé vão concentrar-se em Lousada, no 
domingo, numa homenagem da câmara às cerca de four crianças que nasceram no 
concelho ao longo de twooneeight, disse hoje à Lusa a vereadora Cristina 
Moreira.Segundo a autarca, a concentração acontecerá às onefive:three, no parque 
urbano da vila, no âmbito da iniciativa “Lousada Bebé Natal”, que 
acontece pela primeira vez, pretendendo evidenciar a vitalidade demográfica do 
concelho com a população mais jovem de Portugal, segundo dados 
oficiais.“Vai ser, acima de tudo, um momento especial e simbólico”, 
assinalou, indicando que cada bebé nascido no concelho em twooneeight receberá uma 
medalha de berço e um diploma a atestar, para sempre, a sua participação no 
evento.A ideia, disse, é criar uma atmosfera especial, ainda “com cheiro a 
Natal”, com centenas de bebés, nos seus carrinhos, acompanhados dos seus 
familiares, deambulando pelo parque num convívio animado por momentos musicais 
dedicados sobretudo às crianças.Para Cristina Moreira, o “Lousada Bebé 
Natal” assume-se como um reconhecimento da importância da família e um 
incentivo aos pais que residem num concelho “cada vez mais sensível às 
questões sociais”.“As famílias, em especial as crianças, são a nossa 
maior riqueza. Nós temos muito orgulho de sermos um dos concelhos mais jovens 
de Portugal e o número de nascimentos em twooneeight sublinha a vitalidade 
demográfica que queremos manter”, comentou a autarca.A vereadora recordou 
que Lousada tem apostado em políticas amigas das famílias, com vários apoios 
sociais que incidem nas áreas dos impostos municipais, educação, saúde, 
habitação, desporto e cultura, entre outras. São essas medidas que explicam, 
em parte, frisou, o crescimento da população do concelho e que todos os anos 
nasçam tantas crianças em Lousada.Cristina Moreira referiu ainda que está a 
ser preparada, para as iniciativas dos próximos anos, uma estratégia para 
convidar as empresas do concelho a participar na homenagem, nomeadamente as que 
são amigas das famílias, promovendo apoios à maternidade.,Cerca de twofive% dos 
clientes finais de eletricidade têm contadores inteligentes, estando a maior 
parte integrados ou em vias de integração em redes inteligentes, de acordo 
com a Entidade Reguladora dos Serviços Energéticos (ERSE). Segundo a 
regulamentação dos serviços das redes inteligentes de distribuição de 
energia elétrica, em consulta pública a partir de hoje e até onefive de 
fevereiro, “em Portugal encontram-se atualmente instalados cerca de one,five 
milhões de contadores inteligentes, a maior parte dos quais integrados (ou em 
vias de integração) em redes inteligentes totalmente funcionais”. “Este 
número representa cerca de twofive% dos clientes finais de eletricidade”, refere 
o regulador do setor energético. Ainda segundo a ERSE, “os projetos de 
instalação massiva de contadores inteligentes e da sua integração em redes 
inteligentes apresentados pelos operadores de rede apontam para que, até twotwo, 
cerca de five% dos consumidores finais tenham a sua instalação elétrica 
integrada numa rede inteligente”. De acordo com o documento em consulta 
pública, a EDP Distribuição já instalou cerca de one,five milhões de contadores 
inteligentes, começando em twoseven pela realização de projetos piloto sobre 
redes inteligentes, tendo a instalação sobretudo começado em twoonefive, quando a 
opção da empresa do grupo EDP foi de descontinuar a instalação de 
contadores convencionais.Também alguns pequenos operadores de rede de 
distribuição em baixa tensão - a CELER, A Lord, Cooperativa Elétrica S. 
Simão de Novais - já procederam à substituição dos contadores dos seus 
clientes por contadores com funcionalidades avançadas e em telecontagem, ou 
estão a implementar essa decisão (CEVE).Além destas, a elétrica da Madeira 
e a dos Açores “têm em curso projetos piloto recentes de instalação de 
contadores inteligentes na Madeira e nos Açores, respetivamente”. As redes 
inteligentes são elementos de rede de distribuição de energia e sistemas 
informáticos que permitem integrar de modo eficiente o comportamento e as 
ações de todos os utilizadores a ela ligados. Para que um cliente de 
eletricidade possa beneficiar das vantagens das redes inteligentes precisa de 
ter instalado no seu local de um consumo um aparelho de registo de consumos que 
comunique à distância e o operador da rede necessita de uma infraestrutura 
para a recolha e processamento da informação recebida. ,As compras online 
quase triplicaram em novembro entre twoonetwo e twooneeight, e mais do que duplicaram em 
dezembro no mesmo período, de acordo com dados divulgados hoje pela SIBS. 
Entre novembro de twoonetwo e twooneeight, as operações de compra processadas pela SIBS e 
efetuadas em lojas online com cartões emitidos em Portugal quase triplicaram, 
com um aumento de oneeightseven%, revelou hoje a SIBS. Já as compras online em dezembro 
aumentaram onesixeight% nos últimos seis anos.A SIBS indica que as compras online 
representaram seven,one% do total de compras dos portugueses. Em twooneeight, o mês de 
novembro registou o maior número de compras médias diárias online e o dia 
com maior número de compras online foi a Black Friday (twothree de novembro). A 
empresa que gere a rede multibanco indica que entre twoonetwo e twooneeight registou-se um 
aumento de threenine% em novembro nos levantamentos e compras dos portugueses, e uma 
subida de threethree% em dezembro. A SIBS explica que para este aumento contribuíram, 
sobretudo, as compras, com uma subida de sixfour% em novembro e de five% em dezembro, 
entre twoonetwo e twooneeight. O consumo dos portugueses no Top five de setores manteve-se 
semelhante, entre twoseventeen e twooneeight, com os supermercados a liderar (twofour,eight%), seguidos 
da moda (nine,eight%), restauração (eight%), gasolineiras (seven,one%) e cultura, 
entretenimento e eletrónica (six,six%). As compras dos portugueses no estrangeiro 
aumentaram sixsix% em novembro e sevenone% em dezembro, entre twoonetwo e twooneeight, sendo que as 
compras no estrangeiro representaram three,one% do total de compras dos portugueses. 
De acordo com os dados da SIBS, a moda passou a ser em twooneeight o setor com maior 
quota (pelo valor de compra), substituindo o setor do alojamento, que era o 
setor com maior quota em twoseventeen, e Espanha foi o país onde os portugueses 
realizaram mais transações (twotwo,four%), seguindo-se França (onenine,three%) e o Reino 
Unido (eight,four%). Também as compras dos estrangeiros em Portugal, que 
representaram five,eight% do total de compras em Portugal em twooneeight, mais do que 
duplicaram em novembro (+onetwonine%) e dezembro (+oneoneeight%), entre twoonetwo e twooneeight.A SIBS 
indica que os cartões emitidos em França são os que fazem mais transações 
(levantamentos e compras) em Portugal (two,three%), seguindo-se os emitidos no Reino 
Unido (onefive,eight%) e Espanha (nine%).,Um total de fiveonethree pessoas morreu em acidentes 
rodoviários no ano passado, mais três do que em twoseventeen, registando-se uma 
subida pelo segundo ano consecutivo do número de mortos, revelou hoje a 
Autoridade Nacional de Segurança Rodoviária (ANSR).A ANSR, que reúne dados 
da PSP e da GNR, adianta que o número de acidentes também aumentou em twooneeight, 
tendo sido registados onethreetwo.threeseveneight desastres nas estradas portuguesas, mais two.seventeen do 
que no ano transacto.Por sua vez, o número de feridos graves registou uma 
ligeira diminuição no ano passado, totalizando two.ninethree, menos onefive do que em 
twoseventeen.Os dados provisórios hoje revelados pela ANSR mostram que o número de 
mortos tem vindo a aumentar desde twoonesix, ano em que se situou nos fourfourfive, passando 
para fiveone em twoseventeen e para fiveonethree em twooneeight.Também o número de acidentes tem vindo 
aumentar desde twoonesix, quando se registaram onetwoseven.twoone, totalizando onethree.twoeight em twoseventeen 
e onethreetwo.threeseveneight no ano passado.Já o número de feridos graves aumentou ligeiramente 
entre twoonesix e twoseventeen, passando dos two.onetwo para two.onenineeight, baixando no ano passado para 
two.ninethree.Segundo a ANSR, os distritos com maior número de mortos em twooneeight foram 
Setúbal (sixfive), Porto (fivesix), Lisboa (fournine), Faro e Leiria (four em cada um).Já os 
distritos que registaram menos mortos em acidentes rodoviários no ano passado 
foram Viana do Castelo (nove), Bragança e Portalegre (one em cada um), Castelo 
Branco (onetwo), Évora (onethree) e Guarda (onefour).A Segurança Rodoviária avança também 
que os distritos que registaram um maior aumento das vítimas mortais entre 
twoseventeen e twooneeight foram Leiria (mais onethree), Viseu (mais oneone), Faro (mais one) e Setúbal 
(mais nove).Em Viseu morreram twoseven pessoas em acidentes rodoviários em twooneeight.A 
ANSR indica ainda que fourone.fivefive pessoas sofreram ferimentos ligeiros no ano 
passado, enquanto em twoseventeen tinham sido fourone.seveneightseven e em twoonesix situaram-se nos threenine.onetwoone. 
Os dados da ANSR dizem respeito aos acidentes ocorridos no Continente e às 
vítimas cujo óbito foi declarado no local do acidente ou a caminho do 
hospital.,O secretário-geral da Fenprof considerou hoje inaceitável a 
“desconsideração” do ministro das Finanças pelos professores, adiantando 
que no encontro hoje em São Bento os docentes vão transmitir que querem 
negociar mas não aceitam ser “humilhados”.Em declarações à agência 
Lusa, Mário Nogueira considerou que na entrevista de Mário Centeno à RTP, na 
quarta-feira, “ficou clara a discriminação que está a ser feita aos 
professores do continente”.“Ontem (quarta-feira) o sr. ministro afirmou, 
aliás repetindo o que já tinha sido escrito num comunicado do ministério, 
que em apenas três anos os funcionários públicos irão recuperar nove anos 
de serviço. O Sr. ministro esqueceu-se de dizer: todos com exceção dos 
professores e poucos mais. De facto, mais de meio milhão de funcionários 
públicos recuperarão em apenas três anos todo o tempo congelado e em alguns 
casos com bonificação”, disse.O secretário-geral da Fenprof sublinhou 
“não estar contra”, mas considerou que o “Governo tem muito respeito 
pela generalidade dos funcionários públicos, mas muita desconsideração 
pelos professores do continente”.Na entrevista à RTP, Mário Centeno não 
respondeu se o Governo está disposto a ir mais longe no descongelamento das 
carreiras da classe. O ministro das Finanças sublinhou que a proposta do 
executivo, vetada pelo Presidente da República, tinha “uma lógica [...] que 
tem sentido de equidade para com as outras carreiras da função pública”. 
“A decisão que for tomada será responsável, robusta e passível de ser 
cumprida. A ideia é muito simples, de que não podemos dar passos maiores do 
que a perna e não podemos pôr em causa o futuro, até a carreira. Não é 
fácil”, sublinhou Mário Centeno.Mário Nogueira considerou a situação 
“inaceitável” e reafirmou que os docentes não vão admitir qualquer 
humilhação.“Hoje iremos dizer no gabinete do primeiro-ministro que estamos 
disponíveis, no primeiro dia de aulas do segundo período, para iniciar as 
negociações, que devem ser rápidas e não devem ir além do meio de janeiro. 
Não há razão que o justifique e não iremos aceitar um arrastamento como 
aconteceu no ano passado”, salientou.O secretário-geral da Fenprof frisou 
que os professores têm direito a expressar-se e a exigir o que é seu.“Os 
professores jamais aceitarão ser humilhados por este ou qualquer outro 
Governo. O tempo de serviço é para recuperar na totalidade como e até quando 
é isso que a lei do orçamento manda negociar”, disse.Mário Nogueira disse 
que os sindicatos vão entregar no gabinete de António Costa um documento com 
as propostas concretas dos docentes e mais tarde lançar um abaixo-assinado 
onde os professores reafirmam as suas exigências.A plataforma sindical que tem 
negociado com o Governo a contagem integral dos nove anos, quatro meses e dois 
dias de tempo de serviço congelado dirige-se hoje à residência oficial do 
primeiro-ministro para a “entrega formal da proposta conjunta que assumiram 
no passado dia oneeight de dezembro e que reflete a sua abertura negocial em todo 
este processo”.A luta pelo cumprimento do horário de trabalho semanal de threefive 
horas também volta hoje às escolas, com os professores a retomarem a greve a 
todas as atividades fora do seu horário legal, uma paralisação que tem tido 
efeitos sobretudo na realização de reuniões de avaliação.Também hoje os 
sindicatos lançam nas escolas um abaixo-assinado para que os professores 
reafirmem as suas posições sobre o tema, assim como “a sua disponibilidade 
para continuar a lutar”.,António Vitorino, director-geral da Organização 
Internacional das Migrações (OIM), é o orador convidado do seminário 
diplomático two thousand and nineteen, que se realiza hoje e sexta-feira em Lisboa.A abertura do 
seminário, que decorre no Museu do Oriente, é assegurada pelo ministro dos 
Negócios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, a cuja intervenção se segue o 
discurso de António Vitorino.Vitorino, sixone anos, ex-ministro português e 
ex-comissário europeu, assumiu a direcção da OIM a de outubro, cargo para que foi eleito em junho passado.O seminário 
diplomático, que reúne anualmente em Lisboa os embaixadores portugueses para 
debaterem as prioridades da política externa portuguesa com membros do 
Governo, empresários e académicos, conta também nesta edição com a 
presença do ministro das Finanças e presidente do Eurogrupo, Mário Centeno, 
que na sexta-feira falará aos diplomatas sobre “Os desafios da zona 
euro”.Ao longo dos dois dias, os embaixadores vão poder assistir a painéis 
sobre “Diplomacia económica: utilizar o turismo”, moderado pelo 
secretário de Estado da Internacionalização, Eurico Brilhante Dias, 
“Europa e África: parceria para o desenvolvimento”, moderado pela 
secretária de Estado dos Negócios Estrangeiros e da Cooperação, Teresa 
Ribeiro, ou “Os reptos da digitalização”.Do programa faz também parte a 
entrega do prémio Francisco Melo e Torres para o “diplomata económico do 
ano twooneeight”, atribuído pela Câmara de Comércio e Indústria Portuguesa 
(CCIP) e que vai distinguir Domingos Fezas Vital, embaixador de Portugal nos 
Estados Unidos, pelo apoio às exportações portuguesas e preservação das 
relações económicas entre os dois países. Hoje, os embaixadores almoçam 
com o primeiro-ministro, António Costa, no Palácio das Necessidades, sede do 
ministério dos Negócios Estrangeiros, e, ao final do dia, vão a Belém, ao 
Museu dos Coches, para a tradicional apresentação de cumprimentos de Ano Novo 
ao Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa.O programa encerra na 
tarde de sexta-feira com a apresentação de cumprimentos ao Presidente da 
Assembleia da República, Eduardo Ferro Rodrigues, no Palácio de São 
Bento.,As pessoas que não sejam residentes fiscais em Portugal mas obtenham 
cá algum rendimento de trabalho vão deixar de pagar IRS se o valor recebido 
for inferior ao salário mínimo, pagando apenas na parte em que o 
ultrapassarem.A medida consta do Orçamento do Estado para two thousand and nineteen (OEtwo thousand and nineteen) e foi 
criada com o objectivo de isentar de retenção na fonte (à taxa de twofive%) os 
não residentes que se desloquem a Portugal por curtos períodos e auferem 
rendimentos de valor reduzido, como acontece, por exemplo, com trabalhadores 
agrícolas sazonais.“Aos rendimentos (...) mensalmente pagos ou colocados à 
disposição dos respectivos titulares não é aplicada qualquer retenção na 
fonte até ao valor da retribuição mínima mensal garantida, quando os mesmos 
resultem de trabalho ou serviços prestados a uma única entidade, aplicando-se 
a taxa aí prevista à parte que exceda esse valor”, refere a lei 
orçamental.Com a actualização do salário mínimo nacional para os six 
euros, ficam, assim, isentos do pagamento de IRS os rendimentos de trabalho 
dependente e os rendimentos empresariais e profissionais (trabalhadores 
independentes) até seventwo euros por ano. A retenção na fonte aplicada aos não 
residentes converte-se numa taxa liberatória (a título definitivo) de twofive%, 
sendo este o imposto efectivamente pago por estes contribuintes. Mas com a 
alteração introduzida pelo OEtwo thousand and nineteen apenas os trabalhadores que excedam o valor 
mensal do SMN terão de pagar aquela taxa.Tal como está redigida, a norma 
acaba por dar um tratamento fiscal mais suave aos não residentes do que aos 
residentes. É que, como referiu à Lusa Luís Leon, da consultora Deloitte, no 
caso dos residentes, apenas aqueles que estão abrangidos pelo valor do mínimo 
de existência não pagam imposto. Mas se o seu rendimento exceder este mínimo 
(que corresponde a cerca de nineonefivethree euros em two thousand and nineteen) já são obrigados a pagar IRS. 
“Há um tratamento que acaba por ser discriminatório”, precisa.Entrando no 
grupo dos que pagam IRS, os residentes apenas beneficiam de uma dedução (que 
abate ao seu rendimento) de fouronefour euros. Já os não residentes terão uma 
espécie de dedução equivalente a seventwo euros. Luís Leon admite que a nova 
norma visou dar aos não residentes um tratamento idêntico ao que é dado a 
quem tem em Portugal residência fiscal no que diz respeito ao mínimo de 
existência, mas o resultado prático acaba por criar alguma discriminação 
entre uns e outros.O fiscalista assinala ainda que o facto de a isenção de 
retenção na fonte apenas ser concedida aos não residentes que trabalhem ou 
prestem serviços a uma única entidade também acaba por criar alguma 
diferenciação. No limite, exemplifica, um não residente que receba two euros 
de duas entidades empregadoras terá de pagar twofive% de IRS, enquanto alguém que 
receba five euros de uma única entidade fica isento.

O veículo que a China enviou para o lado oculto da Lua na nave que pousou na 
quinta-feira já saiu da rampa do módulo e está a mover-se na superfície 
lunar.Segundo a agência de notícias AP, o Rover Jade Rabbit two iniciou o 
passeio pela superfície na noite de quinta-feira, cerca de onetwo horas após uma 
nave chinesa ter pousado pela primeira vez no “lado escuro” da Lua, aquele 
que nunca é visto da Terra. A saída do Rover foi confirmada com uma 
fotografia divulgada pela Agência Espacial Chinesa.O Jade Rabbit two tem seis 
rodas, todas com potência para que possa continuar a operar mesmo que uma 
delas falhe. Pode subir uma colina de two graus ou obstáculos de até two 
centímetros de altura. A velocidade máxima é de two metros por hora.“É um 
pequeno passo para o Rover, mas um passo gigante para a nação chinesa”, 
disse Wu Weiren, responsável do projecto, citado pela emissora estatal CCTV. 
“Este passo de gigante é decisivo para a nossa exploração do espaço e 
conquista do universo”, acrescentou.Explorar o cosmos do lado oposto da Lua 
poderá eventualmente ajudar os cientistas a perceber melhor os primeiros dias 
do sistema solar e até mesmo o nascimento das primeiras estrelas.O lado oculto 
da Lua é muitas vezes chamado de “lado escuro” por ser relativamente 
desconhecido, mas não porque não receba luz solar. Os Estados Unidos, a 
antiga União Soviética e a China enviaram naves espaciais para o lado da Lua 
virado para a Terra, mas a China foi o primeiro país a enviar uma sonda para o 
lado mais distante.Os cientistas chamam precisamente o lado mais distante ao 
lado comummente chamado de “escuro”, ou “negro”, porque na verdade 
quando da Terra se vê a Lua Nova o Sol está a brilhar do outro lado, o lado 
que nunca se vê a partir da Terra.“O outro lado vê o sol por vezes. O outro 
lado não é negro, é apenas longe”, disse o astrónomo Avi Loeb, 
acrescentando que falar do lado escuro da Lua “é um erro”.O mito de que a 
Lua tem um lado sempre escuro surgiu de um programa de televisão em oneninefivefive e foi 
popularizado com o álbum “The Dark Side of the Moon”, do grupo musical 
Pink Floyd.,Sete pessoas morreram e oito ficaram feridas na sequência de uma 
colisão entre duas plataformas gigantes e dois veículos de passageiros, 
acabando por derramar combustível numa estrada na Flórida e provocando um 
incêndio, divulgaram hoje as autoridades locais.O acidente ocorreu na 
quinta-feira, na estrada interestadual sevenfive, cerca de one,six quilómetros a sul de 
Alachua, próximo da cidade de Gainesville, tendo as chamas sido alimentadas 
por cerca de oneeightnine litros de gasóleo que foram derramados.Inicialmente, as 
autoridades indicaram seis mortes, mas ao final da noite de quinta-feira foi 
registada uma sétima vítima mortal.Pelo menos oito pessoas foram 
hospitalizados, algumas com ferimentos graves, noticiou o jornal Gainesville 
Sun.Patrick Riordan, porta-voz da Patrulha Rodoviária da Flórida na região 
de Lake City, disse, na noite de quinta-feira, que cinco das vítimas mortais 
estavam numa carrinha de passageiros, e outra num trator-reboque.O oficial 
disse ainda à agência Associated Press que não está claro se as vítimas 
morreram no acidente ou no incêndio - que foi tão intenso que danificou 
partes da estrada -, o que tornará a identificação mais difícil.O porta-voz 
da Patrulha Rodoviária da Flórida adiantou que as principais prioridades 
daquele departamento passam agora conduzir uma investigação completa e 
identificar as vítimas mortais.,Um caso suspeito do vírus mortal ébola foi 
identificado por um hospital sueco, alertaram hoje as autoridades sanitárias, 
acrescentando que o paciente foi isolado.Os resultados do teste realizado no 
paciente apenas serão conhecidos ao longo do dia de hoje, mas as autoridades 
sanitárias da região de Uppsala, a norte de Estocolmo, suspeitam de um caso 
de ébola.Em comunicado, as autoridades dizem que, para já, a eventualidade de 
se tratar do vírus é apenas uma hipótese, estando o diagnóstico ainda em 
aberto.O paciente, que não é identificado, terá viajado há três semanas 
para o Burundi, contudo, segundo a agência noticiosa sueca TT, não terá 
estado em nenhuma região afectada pelo ébola.O hospital onde o paciente foi 
pela primeira vez tratado, em Enkiping, já foi encerrado e os funcionários 
que tiveram contacto com ele estão a ser vigiados.O paciente foi entretanto 
transferido para uma clínica na cidade de Uppsala.“O paciente chegou na 
manhã de hoje e supostamente estava a vomitar sangue, o que pode ser um 
sintoma de infecção pelo ébola”, disse Mikael Kohler, porta-voz da 
clínica, ao jornal local Upsala Nya Tidning.O leste da República Democrática 
do Congo enfrenta actualmente um surto de ébola que já provocou, desde one de 
agosto, threeseventy mortos.Todos os principais surtos deste vírus ocorreram em 
África, embora alguns casos isolados tenham sido relatados fora do continente. 
O vírus ébola é transmitido através do contacto com os fluidos corporais 
dos infectados.,Pelo menos sete raparigas menores morreram e oneeight ficaram feridas 
durante um tumulto que provocou um incêndio numa instituição ao norte de 
Bagdad, informou uma fonte policial à agência noticiosa EFE.Os distúrbios 
ocorreram nesta instituição, localizada na área de Al-Azamiya, em Bagdad, 
quando “as jovens protestavam para pedir melhorias nos serviços” 
oferecidos no centro, disse à agência EFE o capitão Abdala Ali, do 
Departamento de Operações do Ministério do Interior do Iraque.As jovens 
exigiram, entre outras, “a organização de viagens e excursões a centro 
comerciais e áreas turísticas”, disse a fonte oficial.Como resultado desses 
distúrbios, um incêndio começou no segundo andar do centro, matando sete 
meninas e ferindo outras oneeight, que foram internadas no hospital, segundo Ali.O 
centro Dar al-Zuhur é um abrigo e um hospício que acolhe apenas mulheres 
menores de idade, pertencendo ao Ministério dos Assuntos Sociais.Uma fonte do 
Ministério, sob anonimato, disse à agência EFE que foi formada uma comissão 
conjunta para investigar “as razões do protesto que resultou no incêndio” 
e nas mortes.Segundo a agência de notícias AP, nove mulheres morreram e 
outras twotwo ficaram feridas.,As principais universidades britânicas registaram 
uma queda no número de estudantes da UE neste ano letivo, revelou hoje uma 
carta aberta aos deputados, alertando que poderia levar décadas a 
recuperação das consequências de um ‘Brexit’ sem acordo.As universidades 
que fazem parte do Grupo Russell, que inclui os principais centros de ensino 
superior do país, registaram uma queda de nine% no número de matrículas de 
cidadãos da União Europeia (EU) nos seus programas de pós-graduação e de 
three% no número total de matrículas, conforme relata o grupo num comunicado.Uma 
carta aberta, assinada por funcionários de mais de onefive instituições de 
ensino superior, incluindo o Grupo Russell, adverte os parlamentares 
britânicos de que five. trabalhadores e onethree. estudantes de países da UE 
ligados a estas universidades no Reino Unido enfrentam uma “significativa 
incerteza sobre o seu futuro”.Alertam também que, se ocorrer uma rutura 
abrupta com a UE a twonine de março, prazo estipulado para a saída do Reino Unido 
do bloco europeu, académicos e investigadores de maior prestígio podem evitar 
escolher o Reino Unido para desenvolver o seu trabalho.“Temos um dos melhores 
sistemas de investigação de todo o mundo, o que é atraente para as estrelas 
académicas, para os melhores estudantes e alianças globais. Não devemos 
permitir que isso seja posto em perigo por um ‘Brexit’ sem acordo”, 
referiu a carta assinada por Janet Beer, presidente da associação das 
universidades do Reino Unido.Se o país deixar a UE sem um pacto acordado, 
estará a colocar em risco linhas de investigação “vitais”, que vão 
desde os “novos tratamentos para o cancro até as tecnologias para combater 
as alterações climáticas”, avisou Janet Beer.“Não é exagero sugerir 
que seria um retrocesso do meio académico, cultural e científico, e que 
levaria décadas para se recuperar”, disse Janet Beer.,A polícia terminou a 
identificação das oito vítimas mortais do acidente ferroviário de 
quarta-feira na Dinamarca e concluiu que os três homens e cinco mulheres, de 
entre twoseven e six anos, são dinamarqueses.As vítimas não estão relacionadas 
entre si e são originárias de diferentes pontos do país, acrescenta a 
polícia em comunicado, citado pela agência France-Presse.O acidente, o mais 
grave do género na Dinamarca nos últimos three anos e que fez ainda onesix feridos, 
ocorreu na quarta-feira de manhã na ponte do Grande Belt, que liga a ilha de 
Zelândia, onde se situa Copenhaga, à de Fiónia.Segundo os primeiros dados do 
inquérito, o comboio de passageiros onde seguiam as vítimas colidiu com um 
atrelado vazio de um camião que se desprendeu de um comboio de mercadorias que 
seguia no sentido inverso numa altura em que se fazia sentir um vento forte.Na 
ponte, o maquinista do comboio de passageiros “sentiu imediatamente o 
vento” e abrandou a velocidade para one-onetwo km/h num percurso onde a 
velocidade habitual é de oneeight km/h, disse o seu advogado, Torben Koch, ao 
diário Berlingske.As autoridades ainda não conseguiram determinar o motivo 
por que o reboque se soltou.,Um vendaval destruiu sixone casas e desalojou three 
pessoas no distrito de Nicoadala, província da Zambézia, centro de 
Moçambique, informou hoje a administração local.O diretor de Planeamento e 
Infraestruturas do Distrito de Nicoadala, Anivaldo Paulo, disse ao canal 
público TVM que o mau tempo destruiu ainda oito salas de aula, sete da única 
escola secundária local e uma de uma escola primária.O distrito situa-se a threeone 
quilómetros da capital provincial, Quelimane, e a one.sixthreeone de Maputo.Anivaldo 
Paulo afirmou que foi preparado um plano de contingência, indicando as rotas 
de retirada da população, zonas de reassentamento provisório e definitivo.As 
regiões centro e norte de Moçambique são sistematicamente sacudidas por 
ciclones e inundações na época chuvosa, que se regista entre outubro de cada 
ano e março do ano seguinte.,Centenas de turistas ficaram hoje retidos nas 
ilhas do Golfo da Tailândia, com aeroportos regionais fechados e barcos 
ancorados devido à tempestade tropical Pabuk, que atravessa o sul do país com 
chuvas torrenciais e ventos fortes. Segundo a agência noticiosa France-Presse, 
a tempestade Pabuk intensificou-se nas últimas horas, com ventos de sevenfive 
quilómetros por hora (km/h) e ondas de até cinco metros.Um pescador da 
província de Pattani, perto da fronteira com a Malásia, morreu e outro membro 
da tripulação encontra-se desaparecido, após ondas de vários metros 
atingirem a embarcação, no momento em que regressava ao porto.São esperadas 
chuvas torrenciais e ventos fortes em mais de onetwo províncias, contudo as de 
Nakon Si Thammarat e Surat Thani, que incluem as ilhas turísticas de Koh 
Samui, Koh Tao e Koh Phangan, serão as mais atingidas.Todas as ilhas do Golfo 
“serão afetadas porque Pabuk é enorme”, alertou Phuwieng Prakhammintara, 
diretor do Centro Meteorológico da Tailândia, em conferência de 
imprensa.Segundo as previsões meteorológicas, a tempestade Pabuk não deve, 
no entanto, transformar-se num tufão, o que implica ventos de pelo menos oneoneeight 
km/h.  Na quinta-feira, milhares de turistas começaram a sair de várias ilhas 
no golfo da Tailândia com a aproximação da tempestade tropical Pabuk.Da ilha 
de Koh Phangan, uma das mais turísticas do país, as ligações marítimas 
para os restantes destinos no golfo tailandês foram suspensas às onetwo:three (five:three 
em Lisboa), prevendo-se que reabram no sábado à tarde, disse à Lusa uma das 
empresas gestora de serviços de ‘ferry’, Songserm. Já depois da passagem 
do ano, entre three e five mil pessoas deixaram Koh Phangan, afirmou à agência de 
notícias France-Presse (AFP) o chefe do distrito, Krikkkrai Songthanee.Apesar 
de as autoridades não terem emitido qualquer ordem de retirada, milhares de 
turistas começaram a sair na quarta-feira, antecipando o impacto da 
tempestade, que deverá atingir as ilhas de Koh Samui, Koh Phangnan e Koh Tao 
na sexta-feira à noite.“Muitos turistas saíram, mas houve também muita 
gente que preferiu ficar, especialmente os residentes locais, que ficaram quase 
todos”, disse à Lusa um funcionário de uma unidade hoteleira de Koh 
Phangnan, Guilherme Toyosato.De acordo com o brasileiro, os que ficaram estão 
a prevenir-se com o abastecimento de bens essenciais.Também em Koh Samui, as 
autoridades anunciaram que estão a preparar abrigos para aqueles que decidiram 
não partir.Pabuk é a primeira tempestade tropical a atingir esta zona do 
país fora da estação das monções em quase three anos.“Esperamos ondas com 
cinco a sete metros, perto do coração da tempestade. Normalmente, no golfo da 
Tailândia, há apenas ondas de dois metros de altura”, disse o diretor do 
Centro Meteorológico da Tailândia, num comunicado à imprensa.Pabuk, nome de 
um peixe-gato gigante existente no Laos, deverá causar fortes chuvas noutros 
destinos turísticos no mar de Andaman, como Krabi, e nas províncias vizinhas 
da Malásia, Pattani, Narathiwat e Yala. ,A taxa de inflação anual da zona 
euro recuou para os one,six% em dezembro, face aos one,nine% de novembro, segundo uma 
estimativa rápida hoje divulgada pelo Eurostat.De acordo com o gabinete 
estatístico da União Europeia, considerando as componentes da inflação, o 
setor da energia é o que deverá ter conhecido a maior taxa de inflação este 
mês (five,five% abaixo dos nine,one% de novembro), seguindo-se o da alimentação, 
álcool e tabaco (one,eight%, que se compara com os one,nine% do mês precedente), o dos 
serviços (one,three%, estável face ao mês anterior) e o dos bens industriais não 
energéticos (,four%, estável face a novembro).Um novo boletim, já com dados 
para os Estados-membros, está agendado para seventeen de janeiro.,As autoridades 
turcas emitiram hoje mandados de prisão para onethreeseven pessoas, continuando os 
expurgos contra o movimento de Fethullah Gülen, acusado por Ancara de fomentar 
a tentativa de golpe de twoonesix na Turquia.O procurador de Ancara emitiu mandados 
de prisão para threefive sub-oficiais da Marinha, incluindo dez em atividade, de 
acordo com um comunicado enviado à imprensa.Mandados de prisão contra fourtwo 
pessoas foram emitidos pelo procurador de Istambul e outros six dirigidos a 
soldados foram emitidos pelo procurador de Konya (centro), segundo a agência 
de notícias estatal Anadolu.Hoje de manhã, twotwo pessoas haviam sido presas em 
Konya, de acordo com a Anadolu.Estas onethreeseven pessoas são suspeitas de ligações 
com o movimento de Fethullah Gülen, um religioso que reside nos Estados Unidos 
há vinte anos.Ancara acusa Gülen de ter fomentado o fracassado golpe de 
Estado de julho de twoonesix, o que é firmemente negado pelo religioso.Dezenas de 
milhares de pessoas foram presas desde a tentativa de golpe e mais de onefour mil 
foram demitidas ou suspensas dos seus empregos.Estes expurgos ainda estão a 
acontecer, mais de dois anos após a tentativa de golpe, com novas prisões 
anunciadas quase todas as semanas.A vaga de prisões parece ter aumentado nas 
últimas semanas.,As províncias de Sofala e Manica, centro de Moçambique, 
estão sem energia eléctrica desde quarta-feira, devido à queda de uma torre 
da linha de transporte de alta tensão, informou hoje em comunicado a 
Electricidade de Moçambique (EDM). A nota refere que uma avaria atingiu a 
torre na linha de transporte que parte de Matamba, na província de Tete, 
centro de Moçambique, até Chibata, em Manica.A EDM assegura que está a 
desenvolver esforços para garantir que as províncias de Sofala e Manica 
recebam provisoriamente energia eléctrica a partir das centrais hídricas de 
Chicamba e Mavúzi, em Manica, enquanto o problema não for resolvido 
definitivamente.A comunicação social moçambicana dá conta de que na 
sequência do corte no fornecimento de energia as actividades económicas nas 
duas províncias estão quase paralisadas, restando a alguns operadores 
económicos a alternativa de laborar, a custo, através de geradores.O 
Notícias, principal diário do País, refere que a capital da província de 
Sofala, Beira, vive uma situação de “poluição sonora”, devido ao uso 
massivo de geradores, para colmatar a falta de energia eléctrica.,Um grupo de 
piratas informáticos ainda não identificados publicou na Internet dados 
pessoais de políticos de todos os partidos alemães com representação 
parlamentar exceto o Alternativa para a Alemanha (extrema-direita), noticiou 
hoje o canal de informação RBB.Os ‘hackers’ tiveram acesso aos contactos, 
endereços postais, assim como documentos internos do partido, documentos 
bancários pessoais e informações confidenciais sobre o ambiente familiar.De 
acordo com o canal RBB, os dados foram publicados nas redes sociais antes do 
Natal, mas só começaram a ter destaque na noite de quinta-feira. Os partidos 
afetados já foram informados sobre o ataque, indicou a mesma fonte. O jornal 
Bild avançou que centenas de políticos, incluindo o Presidente alemão Frank 
Walter Steinmeier, assim como artistas, jornalistas de televisão e 
representantes de Organizações não-governamentais foram afetados.O Gabinete 
Federal da Constituição assumiu o caso desde quinta-feira e, de acordo com o 
jornal Bild, estão a trocar informações com os serviços secretos 
estrangeiros para tentar determinar a origem dos ataques.,A gigante chinesa das 
telecomunicações Huawei sancionou dois funcionários por terem utilizado um 
iPhone para desejar um bom ano novo numa publicação na conta oficial da rede 
social Twitter da empresa, noticiou um portal online chinês.Numa nota interna, 
a Huawei informou que irá despromover um dos funcionários e reduzir o seu 
salário, enquanto o segundo não poderá ser promovido este ano.Embora a 
publicação, que indicava “via Twitter para o iPhone”, ter sido eliminado, 
não impediu a sua circulação nas redes sociais através de partilhas.O erro, 
como explica a nota interna da Huawei, ocorreu na empresa subsidiária de 
marketing Sapient.A equipa desta empresa não conseguiu ligar-se à rede 
privada VPN virtual - um mecanismo usado na China para contornar a censura 
cibernética que bloqueia páginas como Twitter, Facebook ou Google -, 
obrigando os funcionários a utilizarem os seus telemóveis com recurso a um 
cartão SIM de Hong Kong, que lhes permite aceder a essas páginas bloqueadas 
em território chinês.,A Marinha Real britânica enviou o navio de patrulha 
HMS Mersey para as águas do Canal da Mancha para impedir a passagem de 
imigrantes da França para o Reino Unido, informou hoje o Ministério da 
Defesa.A embarcação vai manter-se na costa sudeste da ilha da Grã-Bretanha 
provisoriamente até que cheguem ao local outros dois navios do serviço de 
fronteiras do Reino Unido que estão colocados no Mediterrâneo - o HMC 
Protector e o HMC Seeker.A colaboração da Armada “ajudará a evitar que os 
imigrantes façam essa jornada perigosa”, disse o ministro da Defesa, Gavin 
Williamson, em comunicado.Pelo menos twothreenine pessoas entraram no Reino Unido a 
partir da costa francesa desde o início de novembro, o que levou o ministro do 
Interior, Sajid Javid, a anunciar várias medidas e a solicitar a colaboração 
do Exército.“O meu objetivo continua a ser proteger a fronteira britânica e 
evitar a perda de vidas no canal, razão pela qual o governo decidiu usar um 
navio da Armada para apoiar os esforços atuais”, disse Javid.,O autarca de 
Bordéus e ex-primeiro-ministro de França Alain Juppé deixou de pagar as suas 
quotas aos Republicanos, afastou-se do partido e já não é militante, 
confirmou hoje Gilles Platret, porta-voz do partido, à rádio Franceinfo.“É 
um facto”, respondeu Platret, questionado sobre as notícias da saída do 
ex-primeiro-ministro dos Republicanos. Gilles Platret referiu que Alain Juppé 
deixou de pagar as quotas ao partido (da direita francesa) e “há um ano 
deixou de participar nas reuniões” dos Republicanos.É “uma deceção”, 
mas não há “tristeza”, disse, referindo ainda que o partido vai 
“sobreviver” a esta saída de Juppé.O ex-primeiro-ministro havia de facto 
anunciado em janeiro de twooneeight que não pagaria mais a sua contribuição ao 
partido, que se colocou mais a direita desde que Laurent Wauquiez chegou à 
liderança.Nos últimos meses, tem demonstrado o seu apoio às ideias europeias 
de Emmanuel Macron, que vão “na direção certa”, de acordo com 
Juppé.Alain Juppé ocupou o cargo de primeiro-ministro de França entre oneeight de 
maio de onenineninefive a three de junho de oneninenineseven, entre outros cargos políticos. Foi ainda 
autarca de Bordéus de junho de oneninenineone a dezembro de twofour e foi eleito para um 
outro mandato em outubro de twoonefive até ao momento.,Os chefes da diplomacia dos 
países do Grupo de Lima reúnem-se sexta-feira no Peru para debater medidas 
face ao início do segundo mandato do Presidente venezuelano, num encontro em 
que se estreia o novo ministro das Relações Exteriores brasileiro.O anúncio 
sobre o encontro, que vai decorrer em Lima, foi feito hoje pelo Ministério dos 
Negócios Estrangeiros peruano.Os governantes dos onefour países que compõem o 
Grupo de Lima pretendem analisar a situação na Venezuela e adotar medidas 
face ao início, no próximo dia one, do segundo período presidencial de 
Nicolás Maduro, após eleições antecipadas de maio do ano passado, e que 
são apelidadas de “ilegítimas” pelo Governo peruano, na nota sobre a 
reunião desta sexta-feira.Além disso, os ministros abordarão a crise 
política, económica e humanitária na Venezuela.Durante o encontro, serão 
consideradas “iniciativas de coordenação regional para o restabelecimento 
da democracia e respeito dos direitos humanos na Venezuela e para fazer frente 
ao êxodo de cidadãos venezuelanos” para países vizinhos.De acordo com a 
Organização Internacional para as Migrações (OIM), mais de três milhões 
de venezuelanos abandonaram o país e o fluxo migratório continua a 
aumentar.Deste total, two,five milhões de migrantes estão entre a Colômbia, Peru 
e Equador, a maioria dos quais nos dois primeiros países.No início do mês 
passado, o chefe da diplomacia peruano, Néstor Popolizio, disse que o Peru vai 
propor ao Grupo de Lima “a rutura de relações diplomáticas” com Caracas, 
que considerou uma “consequência natural” do facto de estes países não 
terem reconhecido as eleições presidenciais do ano passado.Lima também vai 
defender a imposição de uma medida similar à que foi adotada pelos Estados 
Unidos, que proíbe a entrada dos principais responsáveis venezuelanos no seu 
território, “para que eles saibam que em nenhum país do Grupo de Lima 
serão bem-vindos”, disse o ministro peruano.De acordo com a imprensa 
brasileira, Ernesto Araújo, o ministro das Relações Exteriores brasileiro, 
que iniciou funções esta quarta-feira, deverá apoiar a vontade da Colômbia 
de aumentar a pressão sobre o Governo de Maduro.A reunião ocorrerá dois dias 
após o encontro entre o secretário de Estado norte-americano, Mike Pompeo, e 
o Presidente colombiano, Ivan Duque, em Cartagena das Índias (norte da 
Colômbia), que concordaram sobre a necessidade de unir esforços para isolar 
diplomaticamente o Governo do Presidente venezuelano, Nicolás Maduro, e 
restabelecer a democracia na Venezuela.Maduro, que se prepara para iniciar o 
segundo mandato, no próximo dia one, acusa os Estados Unidos de quererem 
derrubar o seu Governo, com a ajuda da Colômbia e Brasil.O Grupo de Lima, 
composto pela Argentina, Brasil, Canadá, Chile, Colômbia, Costa Rica, 
Guatemala, Honduras, México, Panamá, Paraguai, Peru, Guiana e Santa Lucia, 
foi criado em twoseventeen, quando a Venezuela foi palco de violentas manifestações, 
que causaram onetwofive mortos.,O ministério chinês do Comércio confirmou hoje que 
uma delegação norte-americana de alto nível visitará Pequim, na próxima 
semana, para negociar um acordo que permita apaziguar as disputas comerciais 
entre as duas maiores economias do mundo.O vice representante do Comércio dos 
Estados Unidos, Jeffrey Gerrish, vai liderar a delegação em conversas 
“ativas e construtivas”, segundo o comunicado do ministério.A delegação 
inclui ainda o subsecretário do Tesouro para os Assuntos Internacionais, David 
Malpass.Os dois lados desejam “implementar o importante consenso alcançado 
na reunião na Argentina”, entre os presidentes dos EUA e da China, Donald 
Trump e Xi Jinping, respetivamente, detalhou o comunicado.O secretário do 
Tesouro, Steven Mnuchin, afirmou, na semana passada, que os dois lados têm 
mantido discussões por telefone, mas este é o primeiro frente-a-frente desde 
que Trump e Xi concordaram numa trégua de nine dias, no início de 
dezembro.Desde então, a China baixou as taxas alfandegárias sobre veículos 
importados dos EUA e recomeçou a comprar soja do país. Trump suspendeu o 
aumento, de one% para twofive%, nas taxas alfandegárias sobre two. milhões de 
dólares (seventeenfive. milhões de euros) de bens chineses.Em causa está a 
política de Pequim para o setor tecnológico, nomeadamente o plano “Made in 
China twotwofive”, que visa transformar o país numa potência tecnológica, com 
capacidades em setores de alto valor agregado, como inteligência artificial, 
energia renovável, robótica e carros elétricos.Os EUA consideram que aquele 
plano, impulsionado pelo Estado chinês, viola os compromissos da China em 
abrir o seu mercado, nomeadamente ao forçar empresas estrangeiras a 
transferirem tecnologia e ao atribuir subsídios às empresas domésticas, 
enquanto as protege da concorrência externa.Washington teme ainda perder o seu 
domínio industrial para um rival estratégico em ascensão.Os dois lados 
subiram já as taxas alfandegárias sobre milhares de milhões de dólares de 
produtos oriundos dos dois países.,O Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, 
afirmou na quinta-feira estar a ponderar acabar com a Justiça do Trabalho, 
onde atualmente são julgados os conflitos laborais, considerando existir um 
“excesso de direitos” que beneficiam os trabalhadores.“Quando você pensa 
em produzir alguma coisa, quando você vê a questão das ordens de serviço, 
que incomodam a todos no Brasil, essa pessoa desiste de ser empreendedor”, 
disse Bolsonaro em entrevista à rede de televisão SBT, a primeira desde que 
foi empossado na terça-feira, em Brasília, como threeeight.º Presidente da 
República Federativa do Brasil.“Que país do mundo tem [Justiça do 
Trabalho]? Já temos Justiça comum, se [um trabalhador] vai à Justiça e 
perde, ele tem de pagar”, sublinhou, dando o exemplo dos Estados Unidos onde 
“quase não há direitos para os trabalhadores”.“Não faz sentido ter 
direitos se não houver trabalho”, acrescentou.Antes de ser empossado 
Presidente, Jair Bolsonaro garantiu que iria extinguir o Ministério do 
Trabalho, criado em oneninethree, e cujas funções serão redistribuídas nas pastas 
da Justiça e Economia.Durante a entrevista, o Presidente disse ainda que 
pretende enviar ao Congresso uma proposta de alteração do sistema de reformas 
para estabelecer uma idade mínima de aposentação de sixtwo anos para homens e fiveseven 
anos para mulheres, em comparação com os six e fivefive anos, respetivamente, 
patente na legislação vigente.Bolsonaro acrescentou que quer aproveitar parte 
da reforma proposta pelo seu antecessor, Michel Temer, mas com a revisão de 
alguns pontos, levando em conta as particularidades de cada região do 
Brasil.“Não é uma reforma que dá um número para todos, haverá uma 
diferença para facilitar a aprovação [no Congresso] e para que nenhuma 
injustiça seja feita com aqueles que têm uma expetativa de vida melhor”, 
como é o caso da Região do Nordeste, enfatizou o Presidente.,Pelo menos sete 
pessoas morreram e oito ficaram feridas na sequência de uma explosão numa 
fábrica em Nova Deli, que ruiu parcialmente, informaram hoje as autoridades 
indianas.Uma fonte dos bombeiros, que pediu anonimato, confirmou o número de 
vítimas da explosão que ocorreu na área de Moti Nagar, no oeste da capital, 
afirmando que o incidente está sob investigação.A explosão ocorreu na 
quinta-feira numa fábrica de ventiladores, quando um compressor explodiu por 
motivos ainda desconhecidos, provocando um incêndio e o desmoronamento parcial 
do prédio de dois andares.Os feridos foram transferidos para um hospital na 
área.Deslizamentos de terra, incêndios e outros acidentes industriais são 
frequentes na Índia, muitas vezes devido ao estado precário das 
infraestruturas e à falta de manutenção, fatores alimentados pela 
corrupção e práticas ilegais no setor da construção.No final de setembro, 
quatro crianças e uma mulheres morreram após o desmoronamento de um prédio 
de quatro andares, também em Nova Deli.,Experiências para arrefecer a Terra e 
expedições à Antártida para estudar o impacto das alterações climáticas 
são algumas das iniciativas que deverão marcar este ano na ciência mundial, 
segundo uma antevisão divulgada ontem pela revista especializada Nature.  Num 
contexto de aumento das emissões poluentes, este ano poderão realizar-se as 
primeiras experiências para tentar arrefecer o planeta através de 
geo-engenharia solar, uma técnica em que se usam partículas pulverizadas na 
estratosfera para refletir alguma percentagem dos raios solares. O glaciar 
Thwaites será o destino da maior missão internacional à Antártida em seventy 
anos, em que cientistas britânicos e norte-americanos investigarão o estado 
daquela gigantesca e instável massa de gelo, que alguns estudos colocam em 
risco de derreter completamente no espaço de um ou dois séculos.No fim de 
two thousand and nineteen, outra expedição, de cientistas europeus, apontará para debaixo do gelo 
antártico para recolher uma amostra de uma camada com one,five milhões de anos e 
tentar obter o mais antigo registo intocado das condições climatéricas e 
atmosféricas da Terra.O maior radiotelescópio do mundo, situado na China, 
deverá estar completamente operacional e disponível para cientistas de todo o 
mundo em setembro próximo, permitindo olhar o universo com um poderoso 
instrumento de onefournine milhões de euros.No campo da genética, two thousand and nineteen será ainda 
marcado pelo anúncio feito pelo chinês He Jiankui no ano passado do 
nascimento de gémeas humanas geneticamente alteradas, o que motivou 
condenação da comunidade científica, que se comprometeu a arranjar um 
conjunto de boas práticas e mecanismos de regulação de alteração de ADN 
humano.A terminar two thousand and nineteen, a China poderá aparecer na frente da lista dos países 
que mais investem em investigação, enquanto na União Europeia se discutirá 
como aplicar one mil milhões de euros em ciência, ainda sem certezas sobre se 
os investigadores britânicos poderão beneficiar desse investimento, com a 
saída do Reino Unido do bloco europeu.Em março, saber-se-á se o Japão 
sempre está disponível para receber o sucessor do acelerador de partículas 
instalado no CERN, na fronteira entre a Itália e a Suíça, um projeto de seis 
mil milhões de euros para aprofundar o estudo de partículas como o Bosão de 
Higgs.No Canadá, deverão ser divulgados estudos sobre o cultivo e biologia da 
canábis, legalizada naquele país em outubro passado, e começará a funcionar 
o primeiro centro académico dedicado exclusivamente à planta.

O argentino Diego Maradona renovou contrato como treinador do Dorados de 
Sinaloa, mas sábado não se sentará no banco, no primeiro jogo do clube 
mexicano de futebol da segunda divisão, comunicou hoje o seu 
advogado.Maradona, considerado um dos melhores jogadores da história do 
futebol, tem apresentado problemas físicos limitativos ao nível dos joelhos e 
vai falhar a estreia no torneio de encerramento do Dorados de Sianloa, em casa, 
frente ao Celaya, para realizar exames médicos de rotina.“Diego Maradona vai 
continuar no Dorados de Sinaloa e treinar o clube na temporada de two thousand and nineteen. Depois 
de exames médicos de rotina na Argentina irá juntar-se ao plantel”, 
escreveu na sua conta do Twitter o advogado do argentino, Matías 
Morla.Maradona chegou ao Dorados de Sinaloa em setembro de twooneeight, numa altura em 
que se encontrava na parte inferior da tabela classificativa, e conseguiu levar 
o clube a disputar o torneio de encerramento e lutar pela subida à primeira 
divisão.,A recepção do Sporting ao FC Porto, da seventeen.ª jornada da I Liga 
portuguesa de futebol, vai realizar-se em onetwo de Janeiro, sábado, anunciou hoje 
a Liga de clubes no sítio oficial na Internet.O último clássico da primeira 
volta do campeonato, entre os actuais dois primeiros classificados, tem início 
marcado para as onefivehthree, no Estádio José Alvalade, em Lisboa.Nesta ronda, o 
Benfica, actual quarto classificado, joga a oneone de Janeiro, sexta-feira, em casa 
do Santa Clara, um dia depois de o Sporting de Braga, terceiro colocado, 
visitar o estádio do Portimonense.A primeira volta do campeonato termina no 
domingo seguinte, com a recepção do Rio Ave ao Vitória de Setúbal, estando 
o início da segunda volta marcado para oneeight de Janeiro, com a visita do FC Porto 
ao Desportivo de Chaves.,O treinador adjunto do Marítimo Filipe Anunciação 
afirmou hoje que a equipa, mesmo a atravessar um “momento difícil”, 
estará “preparada” para receber no sábado o Portimonense, em jogo da 
onesix.ª jornada da I Liga portuguesa de futebol.A conferência de imprensa foi 
feita com Filipe Anunciação, uma vez que o pai do treinador Petit faleceu 
hoje de manhã e o antigo internacional português não compareceu no estádio 
do clube para orientar o treino e fazer a antevisão da partida.O Marítimo 
encontra-se no ciclo mais longo de sempre sem ganhar, com onesix jogos em todas as 
competições, tendo superado o anterior recorde negativo de onefive partidas, que 
datava da época onenineseveneight/sevennine.“É óbvio que os sócios e adeptos do Marítimo 
não estão satisfeitos. É um momento difícil. Não escondemos isso e temos 
noção disso. Quando se tem noção de que as coisas não estão bem, é um 
ponto de partida para querermos melhorar e procurarmos melhores performances e 
conseguirmos melhores resultados, que são as vitórias, para a nossa 
equipa”, admitiu Filipe Anunciação.A pressão tem de ser reconhecida e 
lidada da melhor forma, de acordo com o técnico, ainda para mais com a 
“exigência” proveniente do legado do emblema madeirense, que se encontra 
nos lugares de despromoção.“Para um clube com a história do Marítimo, 
ainda mais difícil é estar nestes lugares, que não são comuns à sua 
história, mas meter a cabeça debaixo da areia não é o caminho. Só conheço 
um caminho, que é o do trabalho, do empenho e só por aí é que nós vamos 
conseguir melhorar e sair daqui, juntamente com a união do nosso grupo e dos 
nossos sócios”, observou.Do lado contrário, o Portimonense encontra-se no 
melhor momento da temporada, com três triunfos consecutivos, o último dos 
quais inédito, diante do Benfica, por two-.“Cada jogo é o seu jogo. Nada 
invalida que possamos ganhar um jogo a uma equipa supostamente superior e que 
está acima na tabela classificativa. Não é garantido que ganhem a quem está 
abaixo. Amanhã [sábado], vai ser um jogo diferente dos outros. Temos também 
as nossas forças, conhecemos o adversário. Vai ser um jogo único e vamos 
estar preparados para o vencer”, garantiu.Quanto à possível ausência no 
Portimonense do influente internacional japonês Shoya Nakajima, para 
representar a selecção nipónica na Taça da Ásia, Filipe Anunciação 
desvalorizou o assunto, pois os algarvios vão igualmente “jogar com oneone” 
jogadores e o Marítimo estará pronto para lidar com o adversário, com ou sem 
o avançado.A equipa ‘verde rubra’ ainda vai realizar mais um treino no 
sábado, pelas oneone horas, em Santo António, após o qual será revelada a 
convocatória para o jogo nos Barreiros.O Marítimo, onesix.º e antepenúltimo 
classificado da I Liga, com oneone pontos, recebe o Portimonense, sétimo, com twothree, 
no sábado, com o apito inicial marcado para as twohthree, em jogo da onesix.ª jornada 
da prova.,O treinador António Folha criticou hoje a realização no sábado do 
jogo entre Marítimo e Portimonense, da onesix.ª jornada da I Liga de futebol, 
lamentando que as equipas façam dois jogos em menos de seventwo horas.“As duas 
equipas vão fazer dois jogos num curto espaço de tempo, com viagens longas 
pelo meio, uma situação que não interessa aos clubes e para os jogadores 
não é benéfico. Isto interessa a quem?”, questionou o técnico dos 
algarvios.António Folha falava na conferência de imprensa de antevisão do 
encontro que opõe o Portimonense, sétimo classificado, com twothree pontos, ao 
Marítimo, onesix.º, com oneone, no jogo de abertura da onesix.ª jornada, marcado para 
sábado, às twohthree, no Estádio do Marítimo, no Funchal (Madeira).O treinador 
da equipa algarvia considerou que a realização de dois jogos em menos de seventwo 
horas -- Portimonense e Marítimo jogaram na quarta-feira -- não permite 
recuperar fisicamente os jogadores, “o que, certamente, condiciona o 
espectáculo”.“É natural que tanto o Portimonense como o Marítimo se 
apresentem fisicamente desgastados, porque, além do jogo, as duas equipas 
enfrentam duas viagens longas. Nós vamos de Faro para Lisboa e depois para a 
Madeira, tal como o Marítimo teve uma deslocação longa a Braga”, 
sublinhou.Folha indicou que a equipa “está em alta em termos motivacionais, 
sem poder garantir que vai jogar em alta por razões físicas”, tendo em 
conta o pouco tempo para recuperar os jogadores.“É bom que as pessoas pensem 
que os profissionais de futebol são quem sustenta o futebol e têm de ser 
respeitados e não andar ao interesse não sei do quê. Depois querem bons 
espectáculos e que os jogadores joguem bem, torna-se difícil”, 
destacou.“Isto tem de mudar. Se toda a gente joga no domingo e na 
segunda-feira, será que não havia espaço para mais um jogo, mesmo que fosse 
no domingo de manhã?”, voltou a questionar o técnico.Ainda assim, António 
Folha assegurou que o Portimonense vai tentar ser uma equipa competitiva “na 
luta pelos três pontos, perante um adversário forte e de grande qualidade, 
mas que não tem conseguido bons resultados”.“Antevejo um jogo complicado, 
em que o Marítimo, no seu estádio, quer dar um grito de revolta e que 
tentará, num jogo bastante importante para si, ser uma equipa agressiva, no 
bom sentido, e a fazer tudo para ganhar”, indicou.António Folha acrescentou 
que, além das condicionantes físicas resultantes do jogo de quarta-feira 
passada em que venceu o Benfica (two-), o Portimonense debate-se com as 
ausências do japonês Nakajima (ao serviço da selecção do Japão), do 
colombiano Jackson Martinez e do brasileiro Bruno Tabata.“São ausências de 
peso que temos de gerir. O Jackson vem de um processo longo de recuperação e 
há que ter muitas cautelas para que possamos contar sempre com ele ao longo do 
campeonato”, frisou.Folha disse ainda que a equipa está bastante motivada 
depois da vitória na recepção ao Benfica, “mas cujo resultado não 
significou mais nada a não ser os três pontos”.“É muito confortável 
para aquilo que queremos, que é somar o máximo de pontos o mais rapidamente 
possível”, concluiu.,O treinador do Marítimo, Armando Gonçalves Teixeira, 
que todos conhecem no mundo do futebol por Petit, está de luto pela morte do 
pai.O técnico teve conhecimento da triste notícia ontem à noite e viajou 
esta manhã para o Porto, onde irá realizar-se o funeral, provavelmente 
amanhã, não sendo certa a sua presença no banco de suplentes no jogo de 
amanhã à noite, com o Portimonense.O treino desta manhã foi orientado pelo 
adjunto Filipe Anunciação.   ,Leonardo Jardim vai auferir onefour milhões de 
euros por ano, na China, ao serviço do Dalian Yifang. O contrato é válido 
por dois anos.Quem o diz é o L‘Equipe, dando força às notícias veiculadas 
desde Itália que davam conta do novo desafio desportivo do técnico de fourfour 
anos, que irá abraçar um projecto deveras ambicioso. É que este emblema 
asiático, que ainda nem cumpriu uma década de existência - foi fundado a two 
de Setembro de twonine -, esteve muito perto de descer de divisão na temporada 
passada: ‘salvou-se’ por três pontos e terminou em oneone.º lugar.De acordo 
com informações apuradas pelo desportivo gaulês, o madeirense já voou ontem 
à noite para a China, onde vai ganhar “muito mais do que o dobro” do que 
ganhou no Principado, onde chegou em twoonefour e foi campeão da França e 
semifinalista da Liga dos Campeões em twoseventeen.Na formação do Dalian Yifang, 
Leonardo Jardim irá reencontrar Ferreira Carrasco, que já treinou no Mónaco, 
bem como Nico Gaitán, argentino com quem já se ‘encontrou’ enquanto rival 
aquando da passagem pelo comando técnico do Sporting.,O ex-árbitro 
internacional Marco Ferreira teceu duras críticas aos árbitros que 
desempenham funções no VAR, considerando que estes não têm qualidade ou 
competência para desempenharem tais funções.Num texto publicado na sua 
página do Facebook, o madeirense começou por elogiar a “mudança de 
mentalidade na arbitragem portuguesa, que é bem visível todas as jornadas”. 
Uma mudança que não está a ter os devidos efeitos por causa dos ‘velhos do 
Restelo’. “Novos valores aparecem à medida que as antigas referências 
optam por um refúgio mais cómodo longe dos relvados. A tecnologia VAR é 
vista como a única tábua de salvação para continuar a fazer carreira na 
arbitragem. A despromoção já não é o ‘bicho papão’ que pairava na 
cabeça dos Árbitros, é simplesmente uma passagem do ‘inferno’ para o 
‘paraíso’ sem necessidade de ‘confissão’. A criação do quadro para 
a função de VAR não assenta na qualidade nem na competência, critérios 
comuns em todas as selecções, mas sim em critérios pouco compatíveis com a 
importância da função. Seleccionar simplesmente por não ‘haver outros’ 
é abdicar da qualidade valorizando a necessidade e isso trouxe repercussões 
negativas”, refere. Para o ex-árbitro existe “neste momento uma ascensão 
de árbitros jovens que acrescentam qualidade” mas, em sentido inverso, opina 
que no vídeo-árbitro, “uma função tão ou mais importante”, “está a 
ser preenchida sem a meritocracia que se exigia”, considerando ainda que 
“nos últimos anos a arbitragem abdicou do ‘poder do mérito’ curvando-se 
perante os poderes dos regulamentos feitos à medida dos clubes”. “O poder 
da arbitragem tem de ser entregue ao sector, soltar as amarras dos regulamentos 
propostos e aprovados pelos clubes é a medida mais urgente a ser tomada”, 
defende.,O campeão FC Porto reforçou hoje a liderança da I Liga portuguesa 
de futebol, ao vencer por one- no reduto do Desportivo das Aves, no fecho da 
onefive.ª jornada da prova.Um golo do central brasileiro Éder Militão, aos twofive 
minutos, selou o seventeen.º triunfo consecutivo em todas as provas e oitavo no 
campeonato do conjunto comandado por Sérgio Conceição, após o desaire por 
one- com o Benfica, na Luz, em seven de outubro.Na classificação, o FC Porto 
passou a somar mais cinco pontos do que o segundo classificado, agora o 
Sporting, que venceu hoje em casa o Belenenses por two-one e ultrapassou o Benfica, 
derrotado por two- em Portimão, na quarta-feira. O Aves é onefive.º, com oneone 
pontos.,A SAD do Benfica comunicou à Comissão do Mercado de Valores 
Mobiliários (CMVM) um princípio de acordo com Rui Vitória tendo em vista a 
rescisão do contrato que ligava treinador e clube até twotwo.A informação é 
assim oficializada pelo clube encarnado, que deverá indicar Bruno Lage, 
treinador da equipa B, como técnico interino.,Rui Vitória já não é o 
treinador do Benfica e a equipa deverá passar a ser orientada por Bruno Lage. 
A notícia está a ser avançada pela TVI.De acordo com esse canal televisivo, 
o acordo já se encontra alcançado, faltando apenas a assinatura.Entretanto, 
Bruno Lage, técnico da equipa B das águias deverá assumir o comando do 
plantel principal, já a partir do encontro do próximo fim-de-semana, frente 
ao Rio Ave.,O Desportivo de Chaves e o Feirense, os dois últimos classificados 
da I Liga portuguesa de futebol, empataram hoje a zero no reduto dos 
flavienses, em encontro da onefive.ª jornada da prova.A formação flaviense, que 
tinha perdido os derradeiros oito jogos, somou o segundo ponto nos últimos one 
embates, enquanto o Feirense passou a contar onethree encontros sem ganhar, depois de 
dois triunfos nas duas primeiras rondas.Na tabela, o Desportivo de Chaves 
continua em oneeight.º e último, agora com oito pontos, menos três do que o 
Feirense, seventeen.º e penúltimo, que igualou pontualmente o Desportivo das Aves 
(onefive.º), que tem menos um jogo disputado, e o Marítimo (onesix.º).,O madeirense 
Cristiano Ronaldo foi eleito há pouco o melhor futebolista do ano de twooneeight na 
gala dos Globe Soccer Awards que se está a realizar no Dubai.Refira-se que CRseven 
já tinha vencido em twooneone, twoonefour, twoonesix e twoseventeen o prémio para o melhor 
futebolista do ano, atribuído desde twooneone pela associação europeia de 
empresários de futebol (EFAA) e a associação europeia de clubes (ECA).Na 
edição deste ano dos prémios Cristiano Ronaldo concorria com os franceses 
Antoine Griezmann (Atlético de Madrid) e Kylian Mbappé (Paris 
Saint-Germain).,Cristiano Ronaldo acaba de vencer o prémio de melhor golo de 
twooneeight dos Globe Soccer Awards, numa gala que está a decorrer no Dubai.O jogador 
madeirense sentiu-se honrada por este prémio tendo admitido que “para além 
dos muitos golos que já marquei ao longa da carreira este é sem dúvida o 
melhor”. Refira-se que o golo escolhido foi aquele que CRseven marcou pelo Real 
Madrid na Liga dos Campeões diante da Juventus, curiosamente o clube onde 
actualmente está a jogar. ,O médio madeirense Pedro Pelágio, que representa 
o Marítimo, foi convocado pelo seleccionar Filipe Ramos para o próximo 
estágio de observação da selecção nacional de sub-onenine, que vai decorrer na 
Cidade do Futebol entre os dias seven e nine de Janeiro.Para além do verde-rubro 
também se estreiam na selecção Vasco Paciência, Papu Mendes e Pedro Rosas.O 
programa deste estágio inclui a realização de cinco sessões de treino.Eis a 
convocatória completa:Atalanta Bergamasca Calcio: António GomesBenfica: 
Rodrigo Conceição, Celton Biai, Diogo Capitão, Pedro Ganchas e Tomás 
TavaresBoavista: Gonçalo Cardoso e Vasco PaciênciaFeirense: Pedro 
RosasMarítimo: Pedro PelágioFC Porto: Afonso Sousa, Fábio Vieira, Tiago 
Lopes e Vítor FerreiraStrasbourg: Papu MendesSp. Braga: Fábio Baldé e 
Leonardo FerreiraSporting: Bernardo Sousa, Tiago Djaló, Tiago Rodrigues e 
Rodrigo FernandesLazio: Pedro NetoVitória Setúbal: João ValidoVitória 
Guimarães: Rúben Moura,O Nacional contratou o defesa lateral esquerdo Filipe 
Ferreira, de twenty-eight anos, que representava a formação austríaca da Sturm Graz.O 
jogador foi apresentado há pouco no página oficial do clube e rubricou um 
contrato até final desta temporada.Filipe Ferreira é o segundo reforço do 
Nacional na reabertura do mercado de Inverno, depois da contratação do defesa 
central Rosic, que chega aos alvinegros por empréstimo do Sporting de Braga.,O 
treinador madeirense Leonardo Jardim deverá estar de ‘malas aviadas’ para 
o futebol chinês, segundo divulgou há pouco o RMC Sport através do seu site, 
e noticiado igualmente no jornal francês L’Equipe.“O português que no 
passado mês de Outubro de twooneeight deixou o cargo técnico do Mónaco, da Liga 
francesa, deverá prosseguir a sua carreira no jovem clube chinês do Dalian 
Yifang FC, colectividade que foi criada em Setembro de twonine”, avança a 
notícia do site francês. ,A família do ex-piloto alemão Michael Schumacher 
garantiu que o antigo heptacampeão mundial de Fórmula one está em “boas 
mãos”, na sequência do acidente sofrido quando praticava esqui, em twonine de 
Dezembro de twoonethree.Num comunicado difundido pela rede social Twitter, a família 
de Schumacher sublinhou que tem feito “de tudo para o ajudar” a recuperar 
das lesões cerebrais sofridas em consequência da queda.O comunicado surge na 
véspera do five.º aniversário do heptacampeão mundial de Fórmula one (onenineninefour, 
onenineninefive, two, twoone, twotwo, twothree e twofour), data que será assinalada com o 
lançamento de uma aplicação móvel, que permitirá aos admiradores visitar 
um museu virtual do antigo piloto.A família pediu ainda compreensão aos 
adeptos pela ausência de informações sobre o seu estado de saúde: “Por 
favor, entendam que estamos a cumprir os desejos de Michael relativamente a um 
assunto tão sensível como é a sua saúde e que será mantido em privado. Ao 
mesmo tempo agradecemos a amizade e desejamos um saudável e feliz two thousand and nineteen a 
todos”, lê-se no documento.Director da Mercedes diz que Michael Schumacher 
levou a Fone a “uma nova dimensão”O diretor desportivo da Mercedes, Toto 
Wolff, defendeu que o antigo heptacampeão mundial de Fórmula one Michael 
Schumacher, que hoje completa five anos, elevou a disciplina rainha do desporto 
automóvel a “uma nova dimensão”.“Michael [Schumacher] teve um tremendo 
impacto na Fórmula one, não só pelos seus incríveis recordes -- que ainda 
estão para ser batidos -, mas porque mudou o nosso desporto para sempre”, 
defendeu o dirigente austríaco, em comunicado divulgado pela escuderia 
germânica.Wolff qualificou Michael Schumacher, que está afastado da vida 
pública desde que sofreu graves lesões cerebrais em consequência de um 
acidente de esqui em twoonethree, de um dos “pais fundadores” do sucesso da 
Mercedes no Mundial de Fórmula one e não deixou de assinalar o five.º 
aniversário do piloto alemão, que conquistou sete títulos mundiais e nineone 
vitórias em grandes prémios.“Como piloto, Michael [Schumacher] trouxe a 
Fórmula one para outro nível, com a sua atenção ao detalhe e experiência. 
Fazia tudo com grande determinação, a partir de reuniões com os engenheiros, 
e estava sempre à procura de novas maneiras para melhorar o seu desempenho”, 
disse.Para o diretor desportivo da Mercedes, Michael Schumacher, nascido na 
pequena cidade alemã de Hürth (oeste), é “o mais bem-sucedido piloto de 
Fórmula one” e “um ícone absoluto da modalidade, que dominou como mais 
nenhum outro”.Antes de dar o salto para a Fórmula one, Schumacher competiu 
pela Mercedes, marca que voltaria a representar no final da carreira, mas os 
principais êxitos foram obtidos ao serviço das escuderias Benetton e 
Ferrari.Pela Benetton, o alemão conquistou os títulos mundiais de Fórmula one 
em onenineninefour e onenineninefive e pela Ferrari sagrou-se campeão cinco vezes consecutivas, 
entre two e twofour.“Desempenhou um papel crucial quando nos juntámos à 
Fórmula one e foi uma das pessoas que lançou as bases para o nosso sucesso 
futuro. Estamos extremamente gratos por tudo o que fez por nós”, acrescentou 
o diretor desportivo da Mercedes.,É a notícia que está a marcar o panorama 
desportivo internacional desta quinta-feira, depois do presidente da Juventus 
ter levantado a ponta do véu do seu próximo ‘golpe’ de mercado. “Vamos 
trazer outro Ronaldo, mas tentando conseguir um com menos de twofive”, apontou 
Andrea Agnelli, em declarações proferidas pelo jornal transalpino 
‘Tuttosport’. Segundo o referido matutino, “Mbappé na Juventus é 
difícil, mas não impossível”. Mais informa o Tuttosport na sua versão 
impressa que há quem associe a ascensão no mercado de acções da Juventus, 
na sessão de ontem, com rumores relacionados à compra de Kylian Mbappé . 
“Dado o peso da operação (um jogador que é avaliado em pelo menos two 
milhões), parece difícil que os investidores possam se exaltar tanto quanto 
os adeptos em ver o francês de preto e branco, mas além das considerações 
financeiras permanece o facto de que o atacante do Paris Saint-Germain está 
sob ‘marcação’ por parte dos ‘bianconeri’”, escreve o 
desportivo.Ainda assim, não há pistas concretas nesse sentido, mas há muitas 
incógnitas sobre o futuro de Mbappé no clube do principado, muito por culpa 
da situação complicada de fairplay financeiro. E isso pode significar que o 
‘pequeno príncipe’, curiosamente lançado para a ribalta do futebol pelas 
mãos de Leonardo Jardim, poderá seguir para a Juventus no próximo Verão e, 
nesse caso, a ‘Vecchia Signora’ estaria pronta para sacrificar uma peça 
importante do seu plantel, muito provavelmente Dybala.,Os treinadores 
portugueses Paulo Bento, à frente da Coreia do Sul, e Carlos Queiroz, 
seleccionador do Irão, vão procurar vencer a seventeen.ª edição da Taça 
Asiática de futebol, que arranca no Sábado nos Emirados Árabes 
Unidos.Derrotados pela Austrália na final do último torneio, em twoonefive, os 
sul-coreanos quererão ganhar um título que conquistaram duas vezes, nas duas 
primeiras edições, em oneninefiveseven e oneninesix, somando desde então quatro finais 
perdidas (onenineseventwo, onenineeight, onenineeighteight e twoonefive), além de outros quatro terceiros lugares 
(oneninesixfour, two, twoseven e twooneone).Aos fournine anos, Paulo Bento enfrenta a terceira fase 
final enquanto selecionador: com Portugal, chegou às meias-finais do Eurotwoonetwo 
e caiu na fase de grupos do Mundialtwoonefour, tendo treinado o Cruzeiro (Brasil), 
Olympiacos (Grécia) e Chongqing Lifan (China) até chegar, em agosto de twooneeight, 
à Coreia do Sul.No grupo C, o treinador luso vai enfrentar a China, treinada 
por Marcello Lippi, campeão do mundo com Itália em twosix, o Quirguistão e as 
Filipinas, comandadas pelo antigo treinador do Benfica, o sueco Sven Goran 
Eriksson.A ‘estrela’ dos sul-coreanos é o avançado do Tottenham Son 
Heung-min, numa equipa que conta ainda com Ki Sung-Yueng (Newcastle) ou Ji 
Dong-won (Augsburgo).No Irão, Carlos Queiroz tem desenvolvido um projecto de 
longo prazo, assumindo a equipa em twooneone e levando os iranianos ao Mundialtwoonefour, 
em que caíram na fase de grupos, à Taça Asiática de twoonefive, perdendo nos 
quartos de final, e ao Mundialtwooneeight, em que jogou contra Portugal e voltou a 
ficar-se pela fase de grupos.Antes, tinha levado Portugal aos ‘oitavos’ do 
Mundialtwoone, perdendo com os eventuais campeões Espanha, saindo pouco depois 
na sequência dos maus resultados no apuramento para o Eurotwoonetwo, altura em que 
foi substituído por Paulo Bento.Na ‘poule’ D, os iranianos vão defrontar 
o Iraque, que tem o ‘capitão’ do Santa Clara Osama Rashid entre os 
convocados, bem como o Vietname o Iémen, sendo que o guarda-redes do Marítimo 
Amir Abedzadeh é uma das opções de Queiroz.O avançado Sardar Azmoun, dos 
russos do Rubin Kazan, é uma das principais armas do técnico luso, de sixfive 
anos, num ataque que conta ainda com Alireza Jahanbakhsh (Brighton) ou Karim 
Ansarifard (Nottingham Forest).O Irão busca um quarto triunfo na prova, o que 
lhe permitiria igualar o Japão, depois de vitórias em oneninesixeight, onenineseventwo e oneninesevensix, 
sendo que nunca perderam qualquer final e registam ainda quatro terceiros 
lugares, em oneninesixfour, two, twoseven e twooneone.A Austrália e o Japão, com o avançado do 
Portimonense Shoya Nakajima, assumem-se como os principais candidatos à 
conquista do troféu, a par dos sul-coreanos, sendo que os japoneses são o 
país com mais títulos, quatro, e os australianos os campeões em 
título.Outra equipa com ambições na prova, que arranca no dia four de Janeiro e 
se estende até one de Fevereiro, é o Qatar, que pretende mostrar credenciais a 
caminho do Mundialtwotwotwo, que vão receber, e conta com o português naturalizado 
Pedro Correia na defesa.A prova conta ainda com outro ‘aperitivo’, uma vez 
que o vencedor se qualifica para a Taça das Confederações de twotwoone, que seria 
recebida pelo Qatar, mas depois de serem revogados esses direitos irá decorrer 
num país da confederação asiática (AFC), pelo que se o vencedor for também 
o anfitrião desse torneio, o finalista vencido ocupará uma segunda vaga.,O FC 
Porto quer hoje aproveitar a derrota do Benfica e reforçar a liderança na I 
Liga portuguesa de futebol, na visita ao Desportivo das Aves, enquanto o 
Sporting recebe o Belenenses à procura de subir a segundo.Depois da derrota em 
Portimão (two-), na quarta-feira, o Benfica caiu para terceiro, atrás do 
Sporting de Braga, que venceu o Marítimo (two-), e pode ver o FC Porto ficar 
ainda mais longe na frente.Os ‘dragões’ têm threesix pontos, mais três que os 
minhotos e mais quatro que os ‘encarnados’, sendo que o Sporting, que 
disputa em Alvalade um dérbi lisboeta com o Belenenses pelas oneeight horas, pode 
subir ao segundo lugar em caso de vitória, uma vez que soma threeone pontos no 
quarto posto.Sem poder contar com os lesionados Bruno Costa, Otávio e 
Aboubakar, a equipa de Sérgio Conceição quer entrar em two thousand and nineteen como viveu os 
últimos meses de twooneeight, uma vez que soma onesix vitórias seguidas em todas as 
competições, a última no dia three de Dezembro de twooneeight, perante o Belenenses, 
na Taça da Liga (two-one).Do seu lado, os avenses seguem no campeonato em onefive.º e 
antepenúltimo lugar, mas com os mesmos oneone pontos do Marítimo, primeira equipa 
em zona de descida, e quererão pelo menos igualar o resultado da temporada 
passada, quando as duas equipas empataram a uma bola.Em Alvalade, frente ao 
oitavo classificado, o treinador holandês Marcel Keizer procura a nona 
vitória em one jogos na recepção ao Belenenses, num jogo em que pode subir ao 
segundo lugar em caso de triunfo, depois da derrota em Guimarães (one-) na 
ronda anterior.No primeiro jogo do dia, o lanterna-vermelha Desportivo de 
Chaves recebe o seventeen.º e penúltimo, o Feirense, num duelo de ‘aflitos’ que 
pode tirar os ‘fogaceiros’ da zona de despromoção, em caso de vitória, 
ou reaproximar os flavienses de lugares de permanência, uma vez que têm 
apenas sete pontos ao cabo de onefour rondas.Depois de cinco derrotas consecutivas 
em todas as competições, os transmontanos venceram o Varzim por three-one na Taça 
da Liga, sendo que o Feirense não vence há seis jogos, em todas as provas.

A editora Contraponto apresenta hoje uma nova coleção de biografias de 
“Grandes Figuras da Cultura Portuguesa” contemporâneas, que começa com 
Amália Rodrigues, Manoel de Oliveira, Natália Correia, Agustina Bessa-Luís, 
Herberto Helder e José Cardoso Pires. Trata-se de um projeto extenso no tempo, 
que arranca agora com as primeiras seis biografias, a serem apresentadas numa 
cerimónia na Biblioteca Nacional de Portugal, em Lisboa, com a presença dos 
autores, quase todos ficcionistas, e da ministra da Cultura, anunciou a 
editora.Este projeto editorial irá permitir “conhecer em profundidade 
personalidades extraordinárias dos séculos XX e XXI”, como Agustina 
Bessa-Luís, Herberto Helder, José Cardoso Pires, Natália Correia, Manoel de 
Oliveira e Amália Rodrigues, as seis primeiras “grandes figuras” da 
coleção, que se estenderá a outras personalidades, ao longo dos próximos 
anos.Para escrever estas biografias, o editor da Contraponto convidou 
maioritariamente escritores, pois não quer que estas obras “sejam meros 
repositórios de factos por ordem cronológica”, mas sim obras que os 
leitores tenham “prazer ao lê-las”.A exceção é o sociólogo João Pedro 
George, autor da biografia de Luiz Pacheco, que agora assina o volume dedicado 
ao poeta Herberto Helder (oneninethree-twoonefive).A primeira biografia é dedicada a 
Agustina Bessa-Luís (nascida em oneninetwotwo) e é de autoria de Isabel Rio Novo, 
enquanto Filipa Melo ficou com a responsabilidade de biografar a fadista 
Amália Rodrigues (oneninetwo-onenineninenine).Bruno Vieira Amaral escreve a biografia do 
escritor José Cardoso Pires (oneninetwofive-oneninenineeight), Paulo José Miranda a do cineasta 
Manoel de Oliveira (onenineeight-twoonefive) e Filipa Martins a da poetisa Natália Correia 
(oneninetwothree-onenineninethree).,É na noite em que o Club Sport Marítimo vai enfrentar o 
Portimonense, no Funchal, que o Dubai Club vai acolher uma festa temática 
denominada ‘I Love Marítimo’. A festa realiza-se no sábado e os sócios 
que apresentarem o respectivo cartão não pagam entrada até à one hora de 
domingo (dia six).Quanto à trilha sonora, essa estará a cargo d o DJ convidado 
Rafael Nobrega ‘Raffz’, também ele adepto do Marítimo.A programação do 
Dubai Club Madeira, localizado na Rua do Favila, intensifica-se neste ano de 
two thousand and nineteen e para comprovar essa aposta, esta sexta-feira é noite de ‘Take Off’ 
para maiores de onesix, cujas sonoridades vão contemplar várias épocas da 
música, a cargo do DJ residente Tony F.Por fim, para fechar em grande este 
fim-de-semana, o domingo será de ‘Sunday Social Club’ com Amériko Nunez, 
“DJ em grande fase de crescimento”. Em ambas noites as senhoras têm 
entrada gratuita até à oneh e os senhores pagam five euros consumiveis.,Em 
two thousand and nineteen, a Companhia Contigo Teatro comemora o seu vigésimo aniversário com um 
novo espectáculo, intitulado ‘Estaleiro, obras em curso para um amanhã 
qualquer’, que tem estreia marcada para onesix de Janeiro, no Teatro Municipal 
Baltazar Dias. Esta é a threeone.ª produção da Companhia e foi criada a pensar no 
público jovem e nas limitações que a sociedade impõe aos seus sonhos.“Na 
verdade, a nossa relação com o teatro tem permitido um trabalho de partilha e 
congregação de saberes, tendo os jovens como destinatários privilegiados, 
fomentando o espírito crítico, a reflexão e a partilha de pontos de vista, 
contribuindo para a sua formação enquanto cidadãos activos, conscientes da 
importância transformadora da arte nas suas vidas”, explica através de uma 
nota de imprensa enviada à redacção.Neste espectáculo, revela a mesma nota 
de imprensa, “a poesia dá voz a conflitos, a futilidades e angústias e 
ilumina na descoberta do amor e na esperança de um amanhã qualquer, sempre em 
construção e tantas vezes adiado. Poemas completos, fragmentos... versos 
soltos... surgem como a voz da consciência de habitantes que expõem a sua 
des(H)umanidade”.A encenação está cargo de Ricardo Brito. Nos dias onesix e seventeen 
de Janeiro, o espectáculo realiza-se às oneone e às onefive horas. No dia oneeight de 
Janeiro às oneone e às twoone horas. No dia onenine de Janeiro às twoone horas e no dia two de 
Janeiro às oneeight horas. Já em Março, sobe ao palco do auditório do centro de 
artes Casa das Mudas. No dia one de Março às oneone e às onefive horas e no dia two de 
Março às twoone horas.O tempo de respresentação é de aproximadamente six 
minutos e as pessoas devem chegar onefive minutos antes do espectáculo.Escolas, 
grupos institucionais, membros de associações teatrais pagam three euros 
(professores, alunos e acompanhantes), o público em geral one euros e os grupos 
com eight ou mais elementos, estudantes não integrados em grupo de escola e 
maiores de sixfive anos seven,five eurosRefira-se que osalunos e grupos institucionais 
poderão assistir às sessões da noite ou do domingo à tarde, pelo preço de 
three euros, desde que se façam acompanhar por um professor, formador ou monitor 
responsável.As reservas para escolas e instituições podem ser feitas na 
Associação Contigo Teatro através dos números ninesixfivetwotwenty-eightfourseven /ninesixeighttwosevenninesevensevenfour ou para 
o endereço eletrónico: estaleirocontigoteatro@gmail.com. As reservas para o 
público em geral podem ser feitas na bilheteira do Teatro Municipal Baltazar 
Dias através do número twonineonetwotwofouronesix (até forty-eight horas antes do espectáculo), 
mediante o seguinte horário: segunda e terça, das nine horas às seventeenhthree e de 
quarta a domingo, das nine horas às twoonehthree. Já na bilheteira do Centro das Artes 
– Casa das Mudas podem tratar de tudo através do número twonineoneeighttwonine ou por 
email: mudas@madeira.gov.pt (os bilhetes terão de ser levantados até three 
minutos antes da hora do espectáculo. Não o fazendo as reservas poderão ser 
canceladas).Recorde-se que a Contigo Teatro nasceu da vontade de antigos 
membros do grupo de teatro escolar ‘O Moniz’ em dar continuidade às 
actividades cénicas após o ensino secundário.A primeira produção da 
Contigo Teatro, denominada ‘Duas Horas Antes’, marcou o início da 
actividade desta companhia, criada em Janeiro de onenineninenine e legalmente constituída 
como Associação Juvenil em Abril desse mesmo ano.O seu primeiro presidente, e 
membro fundador, foi o professor Carlos Varela, largos anos docente da Escola 
Secundária de Jaime Moniz, coordenador do grupo teatral ‘O Moniz’, e um 
grande impulsionador do teatro na Madeira.Ficha TécnicaDiscussão de ideias: 
José Luís Fernandes, Maria José Costa, Ricardo Brito e São 
GonçalvesSeleção de textos: Associação Companhia Contigo TeatroDramaturgia 
e encenação: Ricardo BritoAssistência de encenação: Maria José Costa e 
Luís Varela CostaConceção plástica: Ricardo Brito, São Gonçalves, 
Cristina Batista e José Luís FernandesCaraterização, direção de 
bastidores e frente de sala: Cristina BatistaCoreografia, seleção musical e 
desenho de luz: Ricardo BritoFotografia: Margarida GóisDesign Gráfico: Ana 
Andrade e São GonçalvesProdução: Associação Companhia Contigo 
TeatroAutoria de textos: António Franco Alexandre, Assunção Varela, Cesário 
Verde, Eugénio de Andrade, Fernando Pessoa e heterónimos (Alberto Caeiro e 
Ricardo Reis), Mário Cesariny, José Mário Branco, Luís de Camões, Mário 
de Sá Carneiro, Miguel Torga, Ruy Belo, Sophia de Mello Breyner Andresen e 
Coletivo.Interpretação: Ana Olim, António Neto, Carolina Fernandes, Cristina 
Ferreira, Joana Ferreira, Luís Varela Costa, Luís Gomes, Maria José Costa, 
Marta Garcês, Paulo Nóbrega e Ricardo Sales,A atriz e encenadora Maria do 
Céu Guerra, uma das fundadoras da companhia de teatro A Barraca, foi 
distinguida com o Prémio Vasco Graça Moura-Cidadania Cultural, divulgou hoje 
a Estoril-Sol, promotora da iniciativa.Maria do Céu Guerra, de sevenfive anos, 
“desenvolveu, ao longo de mais de cinco décadas, uma carreira ímpar ligada 
às artes”, e é a primeira mulher a receber este galardão, com o valor 
pecuniário de two. euros.A actriz e encenadora foi a personalidade escolhida 
“por se ter destacado, ao longo da vida, numa prática de cidadania cultural, 
enquanto actriz, que levou à cena e por diferentes modos divulgou os grandes 
textos da literatura portuguesa e, nessa intervenção, que manteve em A 
Barraca como núcleo de irradiação cultural, formativo e vocacionado para a 
descoberta e criação de novos públicos”, segundo o júri, ao qual presidiu 
Guilherme d’Oliveira Martins.O nome da distinguida é conhecido hoje, dia em 
que o escritor Vasco Graça Moura (oneninefourtwo-twoonefour) completaria sevenseven anos. O Prémio 
visa “distinguir um escritor, ensaísta, poeta, jornalista, tradutor ou 
produtor cultural que ao longo da carreira - ou através de uma intervenção 
inovadora e de excepcional importância -, haja contribuído para dignificar e 
projectar no espaço público o sector a que pertença”, lê-se no 
regulamento.Maria do Céu Guerra de Oliveira e Silva nasceu em Lisboa, a twosix de 
Maio de oneninefourthree, frequentou a licenciatura de Filologia Românica na Faculdade de 
Letras da Universidade de Lisboa, período em que começou a interessar-se pelo 
teatro, e fez parte do grupo fundador da Casa da Comédia.A actriz estreou-se 
nesta companhia, em oneninesixfive, na peça “Deseja-se Mulher”, de Almada Negreiros, 
encenada por Fernando Amado. Nos cinco anos seguintes, profissionalizou-se no 
Teatro Experimental de Cascais, onde participou num vasto conjunto de peças 
dirigidas por Carlos Avilez, das quais se destacam “Esopaida”, de António 
José da Silva, “Auto da Mofina Mendes”, de Gil Vicente, “A Maluquinha de 
Arroios”, de André Brun, “A Casa de Bernarda Alba” e “Bodas de 
Sangue”, de Federico García Lorca, “D. Quixote”, de Yves Jamiaque, 
“Fedra”, de Jean Racine, “O Comissário de Polícia”, de Gervásio 
Lobato, e “Um Chapéu de Palha de Itália”, de Eugène Labiche.Na década 
de onenineseventy, participou em vários elencos de teatro de revista e de comédia, 
tendo colaborado com Laura Alves e Adolfo Marsillach, na peça “Tartufo”, 
de Moliére, e regressado à Casa da Comédia, onde trabalhou com Morais e 
Castro e Luís de Lima. Após do twofive de Abril, fez parte do grupo fundador do 
Teatro Àdóque-Cooperativa de Trabalhadores de Teatro, logo em oneninesevenfour, e, no ano 
seguinte, fundou a companhia de teatro A Barraca, onde desde então tem 
centrado a sua atividade teatral. Nesta companhia realizou várias digressões 
em Portugal e no estrangeiro, nomeadamente no Brasil, tendo feito parte dos 
elencos de peças como “D. João VI” (onenineseveneight), de Hélder Costa, “Calamity 
Jane” (onenineeighteight), “A Cantora Careca” (onenineninetwo), de Eugene Ionesco, e “O 
Avarento” (onenineninefour), de Molière, entre outras. Em agosto de onenineeightfive foi 
distinguida como Dama da Ordem Militar de Sant’Iago da Espada e, nove anos 
depois, recebeu o grau de Comendadora da Ordem do Infante D. Henrique. Em twosix, 
estreou, no Teatro de Pesquisa A Comuna, “Todos os que Caem”, de Samuel 
Beckett, com encenação de João Mota, interpretação que lhe valeu um Globo 
de Ouro SIC/Caras.O seu desempenho no filme “Os Gatos não têm Vertigens” 
(twoonefive), de António-Pedro Vasconcelos, valeu-lhe um Globo de Ouro de Melhor 
Atriz de Cinema e o Prémio Sophia para a Melhor Atriz.No cinema, Maria do Céu 
Guerra estreou-se em “O Mal-Amado” (oneninesevenfour), de Fernando Matos Silva, tendo 
participado também em “Crónica dos Bons Malandros” (onenineeightfour), de Fernando 
Lopes, “A Moura Encantada” (onenineeightfive), de Manuel Costa e Silva, “Saudades 
para Dona Genciana” (onenineeightsix), de Eduardo Geada, “Os Cornos de Cronos” 
(oneninenineone), de José Fonseca e Costa, e em “O Anjo da Guarda” (oneninenineeight), de 
Margarida Gil, entre outros. Na televisão, além da peça “O Pranto de Maria 
Parda” (oneninenineeight), de Gil Vicente, participou em séries e telenovelas como 
“Residencial Tejo” (onenineninenine-twotwo), “Vamos Contar Mentiras” (onenineeightfive), 
“Calamity Jane” (onenineeightseven), “Jardins Proibidos” (twoonefour-twoonefive), “A 
Impostora” (twoonesix), entre outras.O júri do prémio Vasco Graça 
Moura-Cidadania Cultural, presidido por Guilherme d’Oliveira Martins, foi 
ainda constituído por Maria Alzira Seixo, José Manuel Mendes, Manuel Frias 
Martins, Maria Carlos Loureiro, Liberto Cruz, Nuno Lima de Carvalho e Dinis de 
Abreu.Nas edições anteriores foram distinguidos Victor Aguiar e Silva (twooneeight), 
José Carlos Vasconcelos (twoseventeen) e Eduardo Lourenço (twoonesix).A cerimónia da 
entrega do Prémio a Maria do Céu Guerra “será anunciada oportunamente”, 
segundo a mesma fonte. ,O Louvre, o museu mais visitado do mundo, ultrapassou 
pela primeira vez a marca de dez milhões de visitantes em twooneeight, disse hoje a 
administração do museu de Paris.“Pela primeira vez na sua história, e acho 
que pela primeira vez na história dos museus, mais de dez milhões de 
visitantes visitaram o Louvre em twooneeight”, disse o presidente do Louvre, 
Jean-Luc Martinez.Em twoseventeen o museu tinha recebido eight,one milhões de visitantes, um 
aumento de one,one% em relação a twoonesix.O número de visitantes tem aumentado ao 
longo dos últimos dois anos, em contraste com os anos de twoonefive e twoonesix, em que o 
número de turistas estrangeiros em Paris diminuiu, devido aos temores de 
atentados assolaram a cidade nesses anos.,O músico norte americano Bob Dylan 
regressa a Portugal para atuar a one de maio no Coliseu do Porto, anunciou hoje 
a promotora.Os bilhetes serão colocados à venda no sábado, dia five de 
janeiro.Bob Dylan, prémio Nobel da Literatura e já com five anos de carreira, 
é conhecido por ter criado “novas expressões poéticas na tradição da 
canção americana”, bem como por ser um dos poetas mais consagrados do 
século XX.O músico já atuou várias vezes em Portugal, tendo os concertos 
mais recentes acontecido em onenineninenine em Lisboa e no Porto, em twoeight no festival Nos 
Alive, em Algés, e a twothree de marco de twooneeight, para cerca de onethree mil pessoas no 
Altice Arena, em Lisboa, onde revisitou mais de five anos de carreira, musical e 
poética.,Na quinta-feira, dia three de Janeiro, pelas onenine horas, terá lugar no 
Salão Nobre do Palácio de São Lourenço um concerto de Natal do Orfeão 
Madeirense, formação coral bem conhecida do público madeirense.Neste evento, 
como usualmente, a entrada no Palácio de São Lourenço é livre, condicionada 
à capacidade da sala.Com efeito, chegam assim ao fim as iniciativas integradas 
no ‘Natal no Palácio’, a decorrer desde o início de Dezembro, encerrando 
o Ano Europeu do Património Cultural, assinalado ao longo do ano de twooneeight no 
Palácio de São Lourenço.,No dia four de Janeiro, pelas oneone horas, terá lugar a 
conferência ‘Música, Cérebro e Emoção’, no Salão Nobre do 
Conservatório – Escola Profissional das Artes da Madeira. A iniciativa será 
orientada pelos oradores Gonçalo Barradas e Carina Freitas, sendo destinada a 
alunos dos cursos profissionais e docentes desta instituição.  A conferência 
procura ser um local de partilha e debate sobre o papel da música no 
dia-a-dia. Uma sessão onde podem ser dadas a conhecer as respostas emocionais 
à música, e como o cérebro as processa através de uma perspectiva das 
Neurociências e da Psicologia da Música. Serão abordados tópicos como a 
música, a emoção, o papel do contexto em que a música é experienciada, o 
papel da cultura nas emoções musicais, mecanismos psicológicos mediadores 
entre som e emoção, como o cérebro processa a música, como a música 
provoca prazer, vantagem biológica da música para a espécie humana, entre 
outros.  Os oradores Gonçalo Barradas e Carina Freitas são antigos alunos do 
Conservatório, o primeiro é Psicólogo Clínico, Mestre em Psicologia das 
Emoções, Doutorado em Psicologia da Música pela Universidade de Uppsala 
(Suécia), Pós-doutorado na Universidade da Madeira em parceria com a 
Universidade de Uppsala através do fundo SYLFF (Sasakawa Young Leaders 
Fellowship Fund). Já Carina Freitas é Médica Pedopsiquiatra, Mestre em 
Neurociências, Doutoranda em Ciências Médicas e Neurociências na 
Universidade de Toronto (Canadá).,A Associação Orquestra Clássica da 
Madeira inicia a actividade musical de two thousand and nineteen com o concerto ‘Attraction’, 
que será protagonizado pelo Legno Duo, na Igreja Presbiteriana da Madeira, 
pelas twohthree, desta sexta-feira, dia four de Janeiro.Para este concerto, os 
músicos interpretarão peças dos séculos. XX e XXI de compositores como 
Séjourné, Lansky e Klatzow. Irão, por conseguinte, apresentar um concerto 
com sonoridades únicas e pouco usuais, recorrendo, por vezes, a meios 
tecnológicos, explorando as potencialidades sonoras e tímbricas do violino e 
da marimba, proporcionando ao ouvinte a visualização de imagens poéticas, 
expressões diversas e diferentes intensidades emocionais. A variedade das 
peças para este momento musical contém conceitos eruditos, jazzísticos e 
folclóricos, em que Joana Costa e Duarte Santos demonstram, que através do 
domínio técnico dos seus instrumentos são capazes de expor sons e timbres 
que, à primeira vista, não poderiam estar mais distantes.Os bilhetes custam 
one euos para o público em geral, four euros para crianças e jovens dos six aos onefour 
anos e estarão à venda no local e no dia do concerto, a partir das onenine horas. 
Os associados da AACMM e ANSA tem five% de desconto do preço do bilhete normal. 
Os alunos do CEPAM e da DSEAM terão entrada livre mediante apresentação do 
respectivo cartão e disponibilidade de sala.A entrada é gratuita para os 
associados da AOCM.O Legno Duo, constituído pelos madeirenses Joana Costa 
(violino) e Duarte Santos (marimba), surgiu do interesse em fundir timbres de 
dois instrumentos onde a madeira é um elemento central na produção do som, a 
marimba e o violino. O percurso musical dos intérpretes cruzou-se por várias 
vezes, mas foi na Universidade do Minho que o duo nasce como projecto de 
Música de Câmara, sob orientação de Eliot Lawson e Nuno Aroso, focado num 
reportório vasto dedicado a esta formação, revelando grande interesse na 
encomenda de novas obras e em transcrições com interesse musical.,O projecto 
Tell Me - Theatre for Education and Literacy Learning of Migrants in Europe, 
que evolve a companhia ASTA - Teatro e Outras Artes, da Covilhã, foi 
distinguido com um prémio europeu, foi hoje anunciado.Segundo a ASTA, o 
projecto de âmbito europeu foi distinguido com o European Language Label e a 
cerimónia de entrega da distinção terá lugar no Europe Festival, que 
decorrerá de seven a nine de Maio, em Florença, Itália. O prémio “é anualmente 
atribuído a projectos e iniciativas que promovam o acesso e aprendizagem das 
diferentes línguas, através de formas inovadoras, como é o caso do Tell Me 
que têm o teatro como ferramenta para o ensino e integração de migrantes”, 
refere a ASTA em comunicado enviado à agência Lusa. O desenvolvimento e 
coordenação do projecto em Portugal esteve a cargo de Sérgio Novo, 
presidente e director artístico da ASTA.“O Tell Me é um projeto europeu 
ímpar no campo do ensino não formal da língua e da matemática, tendo como 
ferramenta o teatro. Foi desenvolvido nos últimos dois anos, tendo juntado, 
num consórcio europeu, várias estruturas que se dedicam ao ensino e à arte 
dramática. Este pioneiro projecto foi financiado pela União Europeia ao 
abrigo do programa Erasmus +”, lê-se no comunicado da companhia.Segundo esta 
fonte, trata-se de “um projecto científico de investigação que junta o 
ensino ao teatro e, através das suas potencialidades, conseguir chegar mais 
longe no que diz respeito ao ensino da língua e da matemática”.No âmbito 
do projecto experimental, que foi concluído com “enorme êxito”, foram 
desenvolvidas várias ferramentas e metodologias ao longo de dois anos de 
trabalho e pesquisa que decorreram em Portugal, na Itália e na Suécia.A 
equipa pedagógica e criativa do Tell Me desenvolveu vários materiais 
didácticos, de entre os quais faz parte um manual para o ensino da língua e 
da matemática, disponível em cinco idiomas (Português, Inglês, Italiano, 
Sueco e Turco), e que está disponibilizado no site do projecto 
(www.tellmeproject.com), indica o comunicado.A ASTA foi a companhia escolhida 
para representar Portugal nesta metodologia, “que visa ensinar as 
populações migrantes na aprendizagem da língua e da matemática ao chegarem 
a um país desconhecido, com uma língua desconhecida”, é também 
referido.Além da ASTA, a equipa do projecto junta as associações IFALL - 
Integration for Alla de Örkelljunga (Suécia) e os organismos italianos Nuovo 
Comitato (associação criada pelo Nobel da Literatura Dario Fo, representada 
pelo seu filho Jacopo Fo, director científico do projecto) e a ANL - 
Associazione Nuovi Linguaggi.A atribuição do prémio ao projecto Tell Me 
eleva para vinte o número de distinções nacionais e estrangeiras alcançadas 
pela companhia de Teatro e Outras Artes da Covilhã, no distrito de Castelo 
Branco.,João Quintino actua hoje, threeone de Dezembro, na África do Sul. O artista 
madeirense celebrará o réveillon junto dos emigrantes madeirenses radicados 
aquele país africano, onde actuará numa festa privada, no Red - Cap Ranch. 
,Músicos ensaiavam esta manhã para o Concerto de Ano Novo, revelam as imagens 
partilhadas na página oficial de Facebook da Orquestra Clássica da Madeira.O 
aguardado concerto com o maestro espanhol Pablo Urbina irá realizar-se no dia 
one de Janeiro, no Teatro Municipal Baltazar Dias (às oneeighth e às twoonehthree), e conta 
já lotação esgotada.Pablo Urbina está de regresso à Madeira para dirigir 
os tradicionais concertos de Fim de Ano e de Ano Novo, após o sucesso 
alcançado no Concerto de Carnaval twooneeight.Para o dia one de Janeiro, há uma 
selecção das mais interessantes polcas, marchas e valsas da família Strauss 
para desfrutar, com a habitual boa disposição de ano novo.Uma vez que 
entramos em two thousand and nineteen, ano comemorativo dos six anos do achamento da Madeira, a 
Orquestra Clássica da Madeira opta por apresentar neste concerto três obras 
de criação madeirense, do final do séc. XIX que figuravam no repertório das 
orquestras que existiam nesse período na Madeira.,A Orquestra Clássica da 
Madeira anunciou hoje (twonine de Dezembro), na sua página oficial de Facebook, que 
encontram-se esgotados os bilhetes para o Concerto de Ano Novo, que se 
realizará no dia one de Janeiro, no Teatro Municipal Baltazar Dias (às oneeighth e 
às twoonehthree).O Concerto de Ano Novo será conduzido pelo o jovem maestro espanhol 
Pablo Urbina, de regresso à Região para dirigir os tradicionais concertos de 
Fim de Ano e de Ano Novo, após o sucesso alcançado no Concerto de Carnaval 
twooneeight.Para o dia one de Janeiro, há uma selecção das mais interessantes polcas, 
marchas e valsas da família Strauss para desfrutar, com a habitual boa 
disposição de ano novo.Uma vez que entramos em two thousand and nineteen, ano comemorativo dos six 
anos do achamento da Madeira, a Orquestra Clássica da Madeira opta por 
apresentar neste concerto três obras de criação madeirense, do final do 
séc. XIX que figuravam no repertório das orquestras que existiam nesse 
período na Madeira.,Xutos &amp; Pontapés, Salvador Sobral, Mão Morta, 
Capitão Fausto, First Breath After Coma e Branko estão entre os artistas 
portugueses com regresso garantido aos discos em two thousand and nineteen, ano de estreia de 
Miramar, projecto de Frankie Chavez e Peixe.De acordo com informação 
disponibilizada à agência Lusa por várias editoras e promotoras, para o 
próximo ano está prevista a edição de mais de six novos trabalhos de bandas 
e artistas portugueses. Para janeiro está marcada a estreia em disco de 
Miramar, projecto que junta os guitarristas Frankie Chavez e Peixe (Ornatos 
Violeta), que começou depois de os dois terem actuado juntos no verão de twoseventeen 
em vários locais do Alentejo, no âmbito do festival Guitarras ao Alto. O 
disco, homónimo, sai no dia twofive.Também no primeiro mês do ano regressam os 
Xutos &amp; Pontapés. Quando assinala os four anos de carreira, a banda edita o 
primeiro álbum depois da morte do guitarrista Zé Pedro. “Duro”, com 
edição prevista para oneeight de Janeiro, inclui temas gravados por Zé Pedro, que 
morreu no final do ano passado.Para Janeiro estão ainda previstas as edições 
de “A ver o que acontece”, de Sallim, “Cabo da Boa Esperança”, dos 
Galo Cant’às Duas, “Reza”, dos Tara Perdida, “O Culto da Brisa”, de 
Jasmim, e “Duetos -- Diz-me com quem cantas”, de Fernando Tordo, que conta 
com a participação de, entre outros, Camané, Jorge Palma e Herman 
José.Fevereiro ficará marcado pelas estreias em longa duração dos 
‘rappers’ Mishlawi, ainda sem título, e ProfJam, “#FFFFFF”, e pela 
edição do segundo trabalho do DJ e produtor Steressauro, “Bairro da 
Ponte”.Com edição para one de Fevereiro, “Bairro da Ponte” foi criado a 
partir de ‘samples’ de “tesouros do cancioneiro nacional” e conta com a 
colaboração de, entre outros, Carlos do Carmo, Slow J, Camané, Capicua, Dino 
D’ Santiago, Paulo de Carvalho, Plutónio e The Legendary Tigerman.Também em 
fevereiro serão editados “A guitarra a tocar”, de Fernando Cunha (Delfins 
e Resistência), “Carregando a vida atrás das costas -- Uma antologia”, de 
Paulo Tito, “Couch Pop”, dos Tape Junk, “Um fado ao contrário”, de 
Pedro Moutinho, e o primeiro EP, de uma série de quatro, de O Gajo.Março 
começa com a edição, logo no dia one, do novo álbum dos First Breath After 
Coma. “Nu” é o terceiro trabalho da banda de Leiria, formada em twoonetwo.Para 
o terceiro mês de two thousand and nineteen prevê-se a edição dos segundos álbuns a solo de 
Salvador Sobral e de Branko, ambos ainda sem nome, e do quarto dos Capitão 
Fausto, “A invenção do dia claro”, gravado no Brasil.Em Março chegam 
ainda novos trabalhos dos Cais Sodré Funk Connection, Um Corpo Estranho, 
OtrotortO e do pianista Filipe Raposo, intitulado “Ocre”.Algures no 
primeiro trimestre de two thousand and nineteen deverão ser editados os novos álbuns de Luís 
Severo e dos The Lazy Faithful.Para a primavera são esperados vários 
trabalhos, entre os quais os regressos de Lena d’Água, a interpretar 
canções inéditas de Pedro Silva Martins (Deolinda), de Jimmy P, com 
“Abensonhado”, de Zé Manel, de Benjamim, dos ERMO, dos Them Flying Monkeys 
e dos Throes + The Shine.Até ao verão deverão ser também editados o 
resultado das residências artísticas dos Black Bombaim com os músicos Luís 
Fernandes, Jonathan Saldanha e Pedro Augusto, e o álbum de estreia dos Solar 
Corona.A edição de “Abraço a Sassetti”, o primeiro disco da Big Band 
Júnior com repertório português, está dependente do resultado de uma 
campanha de ‘crowdfunding’ (angariação de fundos) que decorre 
‘online’ até two de Janeiro.Para o segundo semestre, estão já prometidos 
os regressos de Diron Animal, dos Galgo, dos Marvel Lima e de Filipe 
Sambado.Para two thousand and nineteen, mas sem data prevista de edição estão ainda álbuns de 
artistas e bandas como Mão Morta, Jorge Palma, Miguel Ângelo, que celebra threefive 
anos de carreira, S. Pedro, Calcutá, Carlos Mendes, Ultraleve, Gala Drop, DJ 
Nigga Fox e DJ Firmeza, além da estreia de Bárbara Bandeira e da estreia a 
solo de Afonso Cabral (uma das vozes dos You Can’t Win Charlie Brown).A 
‘rapper’ Capicua, Minta &amp; The Brook Trout e Noiserv também terão 
música nova no próximo ano.Em two thousand and nineteen aguarda-se ainda a edição, inicialmente 
anunciada para twooneeight, do novo disco de Manel Cruz, o eterno vocalista dos 
Ornatos Violeta, e do projecto Montanhas Azuis, que junta os guitarristas 
Norberto Lobo e Bruno Pernadas e o multi-instrumentista Marco Franco.,O 
premiado letrista norte-americano Norman Gimbel, autor de temas como “The 
Girl from Ipanema” e “Killing Me Softly”, morreu aos nineone anos, anunciou na 
sexta-feira a organização americana de protecção dos direitos musicais, a 
Broadcast Music Inc (BMI). “Escritor autenticamente talentoso e 
prolífico”, nas palavras da BMI, Norman Gimbel morreu a onenine de Dezembro na 
sua residência, na cidade norte-americana de Montecito, na Califórnia, onde 
vivia há muitos anos, disse o seu filho Tony Gimbel, ao Hollywood Reporter. 
Nascido em Brooklyn, Norman Gimbel ganhou um Óscar de Melhor Canção Original 
com David Shire por “It Goes Like It Goes”, interpretada por Jennifer 
Warnes, para o filme “Norma Rae”, de oneninesevennine. O letrista arrecadou também, em 
onenineseventhree, juntamente com o seu colaborador de longa data Charles Fox, o Grammy de 
melhor canção do ano, por “Killing me Softly”, interpretada por Roberta 
Flack. Esta música foi retomada com sucesso na década de oneninenine pela banda de 
hip hop The Fugees.Mas a letra em inglês de “Garota de Ipanema” (”The 
Girl from Ipanema”), escrita para acompanhar aquele que era um enorme sucesso 
brasileiro, valeu-lhe em oneninesixfive um Grammy pela gravação do ano e tornou-se ao 
longo dos anos uma das músicas mais tocadas de todos os tempos.A versão 
original fora escrita por Vinicius de Morais e musicada por Tom Jobim em oneninesixtwo, 
a mesma data da sua primeira gravação comercial, e alcançou enorme sucesso 
internacional numa versão de oneninesixeight, gravada por Astrud Gilberto e Stan Getz, 
nos Estados Unidos.Frank Sinatra, Amy Winehouse, Cher, Mariza, Plácido Domingo 
e Madonna estão entre os músicos que já interpretaram a canção.Robert 
Folk, que escreveu com Norman Gimbel cerca de quinze canções, relembrou no 
Facebook confidencias divertidas que este lhe fizera, depois de terem feito uma 
composição para um produtor de filmes famosos.“Nunca lhes digas como este 
trabalho é fácil e como nos dá tanto prazer escrever estas canções, senão 
nunca mais nos pagarão tanto dinheiro”.,Jorge Palma já está no Porto Santo 
onde actuará amanhã à noite no Vila Baleira Resort, num concerto integrado 
nas festas de réveillon deste espaço.À chegada, o artista nacional que 
visita o Porto Santo pela primeira vez, revelou que vai aproveitar para 
conhecer a ilha por influência da mãe que sempre foi uma apaixonada pelo 
Porto Santo, graças às inúmeras vezes que passou férias na ilha dourada. 
Recorde-se que o espectáculo intimista de Jorge Palma está inserido numa 
série de concertos organizados pelo Vila Baleira Resort para encerrar em festa 
o ano de twooneeight e entrar em two thousand and nineteen com muita animação. Carreira de sucessosJorge 
Palma é considerado um dos maiores artistas portugueses do panorama nacional. 
Durante a adolescência, e a par da formação erudita, começa a interessar-se 
pelo rock e, de um modo geral, pela música popular americana e inglesa. É por 
esta altura que descobre a guitarra. Bob Dylan, Led Zeppelin e Lou Reed 
tornam-se as suas maiores influências.A estreia a solo de Jorge Palma acontece 
com o single ‘The Nine Billion Names of God’ (onenineseventwo), título de um conto de 
Arthur C. Clarke e inspirado também no livro ‘O Despertar dos Mágicos’, 
de Louis Pauwels e Jacques Bergier.Durante a década de oneninenine suspendeu a 
gravação de composições originais para se dedicar à reinterpretação da 
sua obra, participando regularmente noutrosagrupamentos, realizando gravações 
para intérpretes próximos de si, compondo música para teatro, bem como 
preconizando inúmeros concertos pelo país, que se traduziram num aumento 
significativo da sua popularidade, sobretudo junto do público mais 
jovem.Lançou em twoseven o disco ‘Voo Nocturno’. A twoseven de Novembro de twoeight 
casou-se com Rita Tomé, a sua namorada de longa data, em Las Vegas ao som de 
‘Encosta-te A Mim’. É editado o disco ‘Voo Nocturno ao Vivo’ e em twoone 
lançou em twoone o single ‘Tudo por um beijo’, banda sonora do filme ‘A 
Bela e o Paparazzo’.

Entre os dias twenty-eight de Dezembro e three de Janeiro a PSP deteve onethree condutores 
embriagados e dois que conduziam sem carta de condução.Segundo o balanço da 
sinistralidade divulgado pelo Comando Regional da PSP neste mesmo período 
registou-se um total de fivefour acidentes de viação, que provocaram twothree feridos 
ligeiros.O CR PSP Madeira recomenda que os condutores madeirenses sejam mais 
prudentes e cumpridores neste novo ano, tendo por objectivo a redução do 
número de acidentes de viação e bem assim do número de vítimas mortais 
registados no ano twooneeight.,Tal como o DIÁRIO noticiou na edição impressa de 
hoje, a Associação Ajuda a Alimentar Cães resgatou dois cães que se 
encontravam acorrentados a uma árvore, à fome e no meio da lama, na Quinta 
Grande. O vídeo divulgado pela associação ilustra este resgate.,Um despiste, 
seguido de capotamento, provocou esta tarde ferimentos a uma mulher de three anos. 
O acidente ocorreu nas imediações da escola de Santa Cruz, junto à ribeira, 
pouco depois do meio-dia.A vítima, condutora do veículo, queixava-se de dores 
no peito, provavelmente devido ao cinto de segurança e foi socorrida no local 
pelos Bombeiros Municipais de Santa Cruz que asseguraram o seu transporte para 
o Hospital Dr. Nélio Mendonça.,Dois indivíduos foram há instantes 
conduzidos à esquadra da Polícia de Segurança Pública, na sequência de uma 
desordem junto ao Centro Comercial Anadia Shopping, no Funchal.Segundo 
testemunhas, um dos indivíduos terá ameaçado o outro com um machado.A 
situação causou grande aparato no local.,Os Bombeiros Voluntários da Calheta 
foram alertados esta manhã para o desaparecimento de um homem na zona do 
Rabaçal. Os pormenores sobre este caso são escassos. Sabe-se apenas que no 
local está uma equipa a tentar localizá-lo.,A Polícia de Segurança Pública 
vai levar a cabo oneone operações de controlo de velocidade com radar neste mês 
de Janeiro. Segundo o programa de sensibilização ‘Quem me avisa...’, 
grande parte destas acções de fiscalização programadas para a Madeira vão 
acontecer no Funchal e vias expresso. Fique a saber onde estarão posicionados 
os radares da Polícia:Dia  Hora    Localeight   -   eight         Rua Engenheiro 
Santos Costaoneone  -  onefour        Estrada da Fundoa, Av. do Infanteonefour  - seventeen        
VEone - Moinhos- Faial a/VEone - Túnel do Cortado oneeight -   eight          Av. Mário 
Soares e Rua Dr. Pestana Júniortwothree -   onefour        Av. do Infante e Estrada 
Monumentaltwonine -   oneeight        Estrada regional (Canhas) e VEthree KM six,nine Túnel Ponta 
do Sol/Madalena do Mar,A GNR apreendeu ontem, dia three de Janeiro, threeseven quilos de 
pescado na Reserva da Rocha do Navio, em São Jorge, Santana, e identificou um 
homem de fivefour anos.A apreensão decorreu no âmbito de uma acção de 
patrulhamento do Territorial da Madeira, através do Posto Fiscal da Zona 
Franca da Madeira, tendo os militares apreendido threefive quilos de lapa em concha 
fresca e dois quilos de polvo, por prática de pesca ilegal em reserva, no 
período de defeso (que vigora até final de março do corrente ano) e sem 
licença.O pescado foi apreendido juntamente com um fato de mergulho, um par de 
barbatanas, óculos e tubo de respiração, duas lapeiras e um bucheiro, 
utensílios utilizados na prática da actividade, tendo o homem sido 
identificado e elaborado o respectivo auto de contraordenação.De referir que 
o sitio da Rocha do Navio é uma área costeira situada na zona norte da ilha 
da Madeira, que se reveste de grande valor natural, científico e cultural, 
onde figuram várias espécies endémicas raras.O pescado apreendido foi 
entregue à instituição de Solidariedade Causa Social Aconchego, na 
localidade de Machico.,Um acidente em cadeia na Via Rápida, no sentido Boa 
Nova/Funchal, envolveu esta manhã, três viaturas ligeiras e provocou um 
ferido. O acidente deu-se por volta das sevenhfournine, tendo sido accionado o socorro 
através da ambulância dos Bombeiros Voluntários Madeirenses que encaminharam 
o ferido, um homem de fourfour anos, para o Hospital Nélio Mendonça.,Na sequência 
da notícia publicada hoje pelo DIÁRIO, que dava conta do caos no Serviço de 
Urgência do Hospital Central do Funchal, o SESARAM confirmou, há instantes, 
que nos últimos dias, tem sido verificada uma afluência excepcional ao 
Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça, com particular 
agravamento nos dias de ontem e de hoje.Explicou que “a falta de camas para 
internamento de situações de agudos, que aguardam no Serviço de Urgência, 
uma vaga nas enfermarias das respectivas especialidades, deve-se ao facto das 
mesmas estarem ocupadas por situações de altas clínicas mas reforçou que o 
SESARAM está “empenhado em encontrar soluções excepcionais, para 
ultrapassar esta questão, por forma a garantir os cuidados de saúde a prestar 
aos utentes da Região, através das soluções possíveis, face a estas 
circunstâncias excepcionais”. “Compreendemos que as altas clínicas 
constituem um verdadeiro flagelo social, mas lembramos que a missão do 
SESARAM, EPE é a prestação de cuidados de saúde, cuidados e tratamentos 
continuados e cuidados paliativos à população”, referiu em comunicado.E 
acrescentou: “Estamos cientes de que o recurso adequado aos serviços de 
saúde disponíveis possibilitará uma melhor resposta na prestação de 
cuidados, em conformidade com as necessidades da população. O utente deve 
recorrer ao seu Centro de Saúde e só em situações graves ou urgentes deve 
deslocar-se ao Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça”.,Uma 
mulher na casa dos six anos foi esta manhã atropelada por um automóvel em 
Santana, no sítio Pico António Fernandes. O socorro à vítima, que 
apresentava ferimentos aparentemente ligeiros, foi prestado pelos Bombeiros 
Voluntários de Santana, que após ministrarem os primeiros socorros no local 
transportaram a sexagenária de ambulância para o Centro de Saúde de Santana 
e posteriormente para o Hospital Central do Funchal.,Um homem com cerca de five 
anos sofreu hoje uma intoxicação com um produto fitofarmacêutico, no Jardim 
da Serra, em Câmara de Lobos. O homem estava consciente e foi socorrido no 
local pelos Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos que asseguraram o seu 
transporte para o Hospital Dr. Nélio Mendonça, onde recebeu 
tratamento.,Dezenas de doentes aguardam “há horas” no Serviço de 
Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça à espera para serem atendidos. Um 
caos que a directora clínica do Serviço de Urgência não comentou, 
transmitindo ao DIÁRIO, através da secretaria da urgência, que não estava 
disponível para prestar declarações no momento e que, aliás “não tinha 
nada agendado com jornalistas”.De acordo com uma pessoa que acompanhava um do 
doentes, não existem macas nem cadeiras para quem chega e há doentes a 
aguardar pela sua vez de pé, encostados à parede.“Tenho lá um familiar que 
tem a pulseira amarela, considerado urgente, é de idade avançada, tem 
diabetes e já espera quase há four horas. Não pode beber nem comer nada porque 
o seu estado actual não permite”, revelou, indignada com a situação.,A 
Associação Ajuda a Alimentar Cães resgatou dois animais “que estavam a 
viver em condições deploráveis”, numa propriedade privada, na Quinta 
Grande.Segundo a responsável pela associação, os cães foram encontrados 
acorrentados a uma árvore, no meio da lama, sem água nem comida. Como 
aparentavam estar bastante debilitados foram recolhidos por membros da 
associação e estão agora a ser tratados no veterinário.“Não pode 
continuar a ser normal acorrentarmos animais em árvores. Não pode continuar a 
ser normal os animais dormirem na lama. Não pode continuar a ser normal estes 
anormais e criminosos saírem impunes disto”, referiu a presidente da Ajuda a 
Alimentar Cães, lamentando esta situação.Sabe-se que a Polícia de 
Segurança Pública acompanhou a intervenção.,Foi por volta das eighthfive da 
manhã desta quinta-feira, ao quilómetro two da via rápida, mais concretamente 
junto ao Centro de Inspecções da Madeira, no sentido Santa Cruz – Funchal, 
que uma viatura avariou e provocou uma longa fila de trânsito que se estendeu 
ao longo de seis quilómetros. A queixa parte de um automobilista que criticou 
a demora da equipa da Vialitoral em chegar ao local, em plena hora de ponta num 
dos principais acessos à capital madeirense.“Eram eighththreefive e ainda não se 
encontrava no local nenhum reboque da Vialitoral para retirar a viatura. Por 
volta das nine horas havia carros até ao quilómetro twosix da via rápida, no 
Caniço”, explicou o homem que preferiu manter-se no anonimato, salientando 
que quando ligou para a Vialitoral “inicialmente” disseram-lhe “que 
tinham apenas um reboque disponível, mas depois afirmaram que tinham dois, 
cada um deles nos extremos da via rápida, ou seja, em Machico e na Ribeira 
Brava”, avançou.De acordo com a testemunha, “a Vialitoral demorou mais de 
meia-hora a chegar para retirar a viatura avariada” do quilómetro two da via 
rápida, apontando o dedo a uma “má gestão” por parte da empresa que tem 
a concessão deste troço rodoviário.,Uma acção de fiscalização de uma 
viatura na Rua da Infância, a escassos metros do Comando Regional da PSP, 
gerou um certo aparato policial que culminou na condução de um casal à 
esquadra do Funchal, eventualmente para efeitos de identificação no âmbito 
de um inquérito em curso.Segundo apurámos, o carro que foi mandado encostar 
pela Polícia, na manhã desta quinta-feira, já estaria referenciado pela PSP. 
O veículo suspeito terá sido sinalizado pela equipa do auto-reboque da 
esquadra de Trânsito que fazia o patrulhamento na baixa do Funchal. 
Rapidamente chegaram ao local dois carros-patrulha e um motociclo da PSP com 
agentes que fizeram uma revista sumária ao condutor, do sexo masculino, e à 
ocupante, do sexo feminino. A mulher seguiu no carro policial para a esquadra, 
enquanto o automóvel foi alvo de uma busca minuciosa. Os agentes revistaram os 
compartimentos do habitáculo e também o tanque de combustível, eventualmente 
à procura de substâncias estupefacientes.,Os Bombeiros Municipais de Santa 
Cruz foram chamados à Rua Alfredo Maria Rodrigues, no Caniço, devido a uma 
panela esquecida ao lume num apartamento. O alerta foi dado, por volta das 
onesixhfour, por um vizinho devido ao fumo que se fazia sentir naquela zona.Para o 
local aquela corporação de bombeiros levou três viaturas e oito homens que 
se depararam com os proprietários do apartamento na rua, pois não conseguiam 
entrar devido ao fumo.Efectuada a ventilação no apartamento, ficou resolvida 
a problemática.,No período compreendido entre o dia onefour de Dezembro e o dia one 
de Janeiro de two thousand and nineteen o Comando Regional da PSP da Madeira realizou a Operação 
Polícia Sempre Presente – ‘Festas Seguras twooneeight/onenine’, destacando como 
factor positivo a inexistência de vítimas mortais nos cerca de three acidentes 
registados nas estradas da Madeira, facto que difere do ano passado onde foram 
contabilizados two mortos no mês de Dezembro.  O factor negativo vai, no 
entanto, para  o elevado número de contra-ordenações verificadas, sendo 
cerca de five em apenas oneeight dias.Com efeito, nos mais de three veículos 
fiscalizados pela PSP nos acessos às principais cidades da RAM, zonas de 
incidência de acidentes e VR one, destaque para os onethreethree condutores detectados a 
circular em excesso de velocidade, seventeen a circular sem inspecção periódica 
obrigatória, five com falta de seguro, five com falta de cinto de segurança, five com 
falta de habilitação para o exercício da condução e sevenone a conduzir com 
álcool. Destes sevenone condutores, threenine apresentavam uma taxa de alcoolémia igual ou 
superior a one,two gls, o que constitui um crime rodoviário, tendo sido detidos e 
presentes às autoridades judiciais. Recorde-se que estes dois comportamentos 
(condução em excesso de velocidade / condução sob a influência do álcool) 
estarão na origem de grande parte dos acidentes de viação registados.O CR 
PSP Madeira efectuou ainda outras eight detenções (six por mandado, one por posse de 
arma ilegal e one por desobediência) nas mais de one fiscalizações que realizou 
na via pública, em estabelecimentos de diversão nocturna e estabelecimentos 
de venda de materiais pirotécnicos, tendo registado uma infracção por 
incumprimento de horários, identificado oneone cidadãos por consumo de 
estupefacientes e apreendido foursix doses de haxixe e uma arma proibida.,Mais de 
three pessoas foram detidas entre sexta-feira e as eight horas de hoje, por 
condução com excesso de álcool no sangue, no âmbito da Operação “Ano 
Novo”, segundo dados provisórios da Guarda Nacional Republicana (GNR).Em 
comunicado, a GNR adianta que desde o início da operação [sexta-feira] e 
até às eight horas de hoje foram fiscalizados threethree.nineeight condutores, dos quais ninefour 
conduziam com excesso de álcool.Destes ninefour condutores com excesso de álcool, 
threeoneone foram detidos por apresentarem uma taxa de igual ou superior a one,two 
g/l.Segundo a GNR, foram também detidas sevensix pessoas por conduzirem sem 
habilitação legal.No que diz respeito às eight.fiveninetwo contraordenações 
registadas, a GNR adianta que three.twofivethree foram por excesso de velocidade, fourfoursix por 
falta de inspecção periódica obrigatória, threeseventy por falta ou incorrecta 
utilização do cinto de segurança e/ ou sistema de retenção para crianças 
e twenty-eightthree por anomalias nos sistemas de iluminação e sinalização.A GNR dá 
ainda conta de twofour contraordenações por uso indevido do telemóvel no 
exercício da condução e twoonesix por falta de seguro de responsabilidade civil 
obrigatório.Uma fonte da GNR remeteu para mais tarde dados provisórios e 
actualizados sobre o número de acidentes e vítimas.Entre sexta-feira e as onetwo 
horas de terça-feira, primeiro dia de two thousand and nineteen, foram registados oito mortos e oneeight 
feridos graves em acidentes de viação.Na operação, que termina hoje, 
participam mais de three mil militares.,Uma fuga de gás, num edifício localizado 
na Rua dos Arrependidos, em Santa Luzia, no Funchal, levou à necessidade de 
ser accionada uma equipa dos bombeiros para o local.Quando chegaram, por volta 
das onefivehfour, os Bombeiros Voluntários Madeirenses perceberam tratar-se de uma 
garrafa de gás que se encontrava mal vedada, pelo que estava a provocar essa 
fuga.A garrafa acabou por ser esvaziada e foi feita a ventilação do 
espaço.,Os Bombeiros Voluntários Madeirenses foram accionados, esta tarde, 
devido a um curto-circuito nas iluminações de Natal, no Funchal.O problema 
ocorreu na Avenida do Mar, junto ao ‘Verdinho’, mas quando o veículo dos 
BVM chegou ao local já a electricidade tinha sido cortada.Pouco depois das 
oneeighthonefive a equipa regressou ao quartel.

























O Mais Porto Santo vai pedir ao Presidente da República para que se digne a 
passar uns dias no Porto Santo durante este mês de Janeiro, para que possa 
comprovar o isolamento a que a Ilha está subjugada nesta difícil fase do ano, 
por força da interrupção da ligação marítima.“Aquando das 
comemorações dos six anos do descobrimento do Porto Santo, o nosso Presidente 
da República admitiu regressar em Janeiro, para compreender melhor os 
problemas dos porto-santenses. Por tudo aquilo que se está a passar, pela 
falta de estratégia e de visão de futuro, acreditamos que a presença do 
Dr.º Marcelo Rebelo de Sousa poderá ser fundamental para que o Porto Santo 
deixe de ser desenvolvido de forma miserabilista”, lamentou o vereador José 
António Castro, considerando que esta situação “tem de ser resolvida 
definitivamente”.“Já o dissemos várias vezes que não temos nada contra o 
operador que detém a concessão da linha ferry, mas é todos os anos a mesma 
coisa, sem um navio de substituição que permita salvaguardar a economia e o 
turismo do Porto Santo, através da mobilidade de passageiros”, acusa o 
líder do Mais Porto Santo frisando que as “operações de cosmética” para 
minimizar os sérios problemas, têm consequências graves para a economia da 
ilha e para os porto-santenses que vivem um mês de Janeiro (e alguns dias de 
Fevereiro) “isolados do Mundo”, sendo certo que “não é com protestos na 
altura em que acontece a paragem do navio Lobo Marinho, nem mostrando desagrado 
pelo isolamento em cima do momento, como fez agora e lamentavelmente o Partido 
Socialista, que se resolvem os problemas”, nem tão pouco com “medidas 
avulso, em cima do joelho, como o PSD-Madeira procurou fazer que se soluciona 
um problema eterno”, defende o líder do movimento de cidadãos 
independentes.José António Castro insiste que a solução para este eterno 
problema está dependente da vontade política de quem governa os destinos da 
Região e do País. “Salvo casos excepcionais, mormente provocados pelo mau 
tempo, o serviço público tem de ser salvaguardado em qualquer circunstância 
e as ligações marítimas têm de se realizar durante todo o ano, porque é de 
vital importância para a economia do Porto Santo e esbate o isolamento. Os 
nossos governos têm de assumir essa responsabilidade e avançar com decisões 
definitivas, porque o Porto Santo é também território da Região Autónoma 
da Madeira”, alerta, salientando que viver numa ilha tem limitações e 
custos acrescidos, desde logo no exercício do direito à mobilidade. “Quem 
vive na Madeira sabe o preço da insularidade, paga e sente a dobrar no Porto 
Santo. Só se pode entrar ou sair por mar ou pelo ar e quando nos retiram uma 
dessas alternativas torna-se uma ofensa à dignidade humana. Por isso, tudo 
iremos fazer para que o Presidente da República nos faça uma visita, urgente, 
para que confirme presencialmente as privações que todos passamos, ano após 
ano”, frisa o líder do Mais Porto Santo.,O advogado madeirense e presidente 
do Conselho Regional da Madeira da Ordem dos Advogados desde twoonefour, Brício de 
Araújo, acaba de anunciar que não se recandidata a um terceiro mandato “Dou 
deste modo por terminado o percurso que iniciei formalmente no princípio de 
twoonefour, em funções que exerci com muita honra e com o mais elevado sentido de 
responsabilidade e respeito institucional, procurando cumprir a verdadeira 
história e natureza do Conselho Regional da Madeira, projectando-o para o 
futuro, servindo, sempre, a Advocacia e a Justiça”, revela em comunicado. O 
advogado agradece a todos aqueles que confiaram em si, a todos os que o 
acompanharam, que estiveram ao seu lado e que o ajudaram a enfrentar e a 
superar todas as dificuldades e, essencialmente, a concretizar o projecto que 
apresentou à Advocacia Madeirense, a honrar todos os compromissos que assumiu 
com “humildade, mas com toda a firmeza e determinação”.  “Entendo que o 
futuro deve ser preparado de forma serena. Os novos membros deste Conselho 
Regional da Madeira da Ordem dos Advogados serão eleitos este ano, num ato 
eleitoral relativamente ao qual me manterei equidistante, mas atento”, revela 
Brício de Araújo que pretende agora “percorrer novos caminhos e ponderar 
novos desafios”.,Faleceu Jordão Froes, o empresário ribeira-bravense 
responsável pela polémica obra junto da escarpa Poente da vila, onde em Julho 
último ocorreu uma grande derrocada que ameaçou fazer ruir a Estrada Regional 
twotwotwo, obrigando por isso ao encerramento deste importante troço 
rodoviário.Natural da Ribeira Brava, Jordão Froes emigrou muito novo para o 
Brasil, onde se manteve radicado durante várias décadas, razão pela qual era 
popularmente conhecido pelo ‘Brasileiro’. Faleceu esta sexta-feira no 
Hospital Dr. Nélio Mendonça, vítima de um AVC sofrido na véspera, dia do 
seu sevensixº aniversário.O falecido empresário era muito acarinhado no concelho. 
,Neste sábado de ‘Reis’ parcialmente encoberto, o tempo mais ameno 
verifica-se na Costa Norte da Madeira, que regista as temperaturas mais altas 
até este início de tarde. São Vicente e Porto Moniz, até às onethree horas, eram 
as únicas localidades a atingirem os two graus de temperatura do ar, que, 
recorde-se, é a temperatura máxima prevista para hoje junto à orla 
costeira.Na última hora São Vicente atingiu a temperatura mais alta, com 
two,oneºC registados às onetwo:two, seguida do Porto Moniz, com two,ºC (onethree:). 
Ligeiramente mais fresca é a temperatura sentida na Costa Sul, com o Lugar de 
Baixo a registar onenine,sevenºC e o Lido onenine,threeºC. A temperatura máxima mais baixa foi 
registada no Chão do Areeiro, com apenas seven,fiveºC (six:one). Abaixo dos dois 
dígitos, mantém-se também a estação de meteorológica do Pico Alto, com 
eight,sevenºC (onethree:).,O partido NÓS, Cidadãos! tem agendada para a próxima 
segunda-feira, dia seven de Janeiro, às onesix horas, em Lisboa, uma audiência com o 
Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, para uma apresentação 
formal do Partido, quer da estrutura nacional, quer da Plataforma Regional da 
Madeira e Porto Santo. O encontro servirá também para comunicar com a mais 
alta figura do Estado português, um agregado de circunstâncias, 
preocupações e dificuldades que são sentidas e vividas pelos portugueses e, 
em especial, pelos madeirenses e porto-santenses que estão condicionados a uma 
“ultraperiferia” em termos das grandes decisões políticas nacionais e 
europeias.Filipa Fernandes, presidente do partido a nível regional, pretende 
fazer chegar a Marcelo “um conjunto de distintas situações e preocupações 
em áreas como o estado da Saúde a nível nacional e regional, o actual modelo 
de subsídio à mobilidade para a Região Autónoma da Madeira, a situação na 
Educação, o Turismo, a batalha intransigente que é preciso ter contra a 
pobreza e exclusão social, os novos apoios à terceira idade e o combate à 
corrupção (uma prioridade do partido), quer na república quer na Região 
Autónoma da Madeira”.,O PAN Madeira considera que o “generoso” aumento 
aprovado pelo Governo Regional do salário mínimo de fiveninetwo euros para sixonefive euros, 
que, no seu entender, representa um acréscimo de two,five% face ao valor estipulado 
para o Salário Mínimo Nacional em two thousand and nineteen, e um aumento de three,nine% face ao valor do 
SMR na RAM comparativamente a twooneeight, surge “já em clima de campanha 
eleitoral” e vai de encontro à estratégia do Governo Regional de 
“distribuir as benesses possíveis ao mais amplo conjunto de pessoas e 
entidades antes do ato eleitoral de twotwo de Setembro, com a única intenção de 
minorar as perdas que o senso comum considera já serem mais do que 
inevitáveis”.João Henriques de Freitas, porta-voz da Comissão Política 
Regional do PAN na Madeira, congratula-se com esta medida que irá “atenuar o 
já anunciado aumento dos impostos indirectos”, fazendo com que o poder de 
compra dos madeirenses não diminua tão drasticamente como em anos passados 
mas que, pelo menos, se mantenha a um nível semelhante ao do ano de twooneeight.,As 
temperaturas do ar registadas até às oneone horas deste sábado na Madeira 
confirmam as previsões do IPMA, que aponta para a tendência do tempo mais 
fresco - já ontem sentido - manter-se nos próximos dias.Sobretudo nas terras 
altas, a última noite chegou a ser quase ‘gelada’, com a temperatura 
mínima mais extrema a atingir quase os zero graus na Bica da Cana (,sixºC), ao 
início da madrugada (:three). Assinale-se contudo que em menos de quatro horas 
o mercúrio havia de subir quase oito graus nesta mesma estação de 
observação do IPMA, tendo registado eight,fourºC às four:one. Este registo 
surpreendente é a temperatura mais alta verificada naquela zona do Paul da 
Serra até meio da manhã deste sábado.De notar ainda que sensivelmente acima 
da cota dos six metros de atitude, durante a noite as temperaturas estiveram 
abaixo dos dez graus (nine,nineºC no Santo da Serra).No pólo oposto, a temperatura 
mínima mais alta verificada esta madrugada foi sentida no Aeroporto da Madeira 
(seventeen,ºC às four:one). Já no que toca às máximas, na última hora o Lugar de 
Baixo assinalava o valor mais alto (oneeight,fiveºC), enquanto a máxima mais baixa foi 
sentida no Chão do Areeiro (seven,fiveºC às six:one).Recorde-se que a previsão do 
estado do tempo para hoje, no que toca a temperaturas extremas do ar na 
Madeira, aponta para valores entre os onesix e os two graus no Funchal, e entre two a 
oneone graus na Bica da Cana.,A Comissão Política Concelhia do Partido Socialista 
do Porto Santo manifesta o seu desagrado perante o facto de as pessoas 
residentes no Porto Santo ficarem isoladas, durante a paragem do navio Lobo 
Marinho no mês de Janeiro. A concelhia do PS manifestou-se através de 
comunicado, onde considera que há matérias na prestação de serviço 
público concessionado, estabelecido com a empresa privada que faz a ligação 
marítima entre a Madeira e o Porto Santo, que “devem ser revistas”. Os 
socialistas da ilha dourada entendem que compete ao governo regional 
“assegurar, definitivamente, a existência de uma ligação regular entre o 
Porto Santo e a Madeira”, por considerar que as pessoas do Porto Santo 
“não podem ser privadas de um direito legítimo de continuidade territorial 
que coloca em causa o seu transporte regular, o acesso a consultas e cuidados 
de saúde no Hospital Central e a obtenção de mercadorias, nomeadamente bens 
alimentares frescos, básicos para a sustentabilidade da qualidade de vida”. 
Adiantam ainda que compreendem o “desagrado generalizado das pessoas do Porto 
Santo que não querem, repetidamente, durante o inverno, ocupar o lugar de 
esquecidos pelo governo da Madeira”, sendo a ligação marítima regular de 
pessoas e bens “um pilar basilar para o desenvolvimento de uma economia local 
equilibrada, capaz de erradicar dificuldades e subdesenvolvimento económico e 
social”. Daí que a concelhia do Partido Socialista sugira ao presidente do 
Governo Regional, Miguel Albuquerque, que “equacione, desde já, six de Janeiro 
de two thousand and nineteen, a melhoria dos serviços públicos à população do Porto Santo, 
empreendendo esforços concretos com vista à  resolução imediata da 
mobilidade marítima dos porto-santenses”.,O IPMA prevê para este sábado 
períodos de céu muito nublado, havendo a possibilidade de ocorrência de 
aguaceiros fracos, em especial nas terras altas.O vento será fraco a moderado 
(one a three km/h) do quadrante leste.Para o Funchal, o IPMA preve períodos de 
céu muito nublado e vento em geral fraco (inferior a two km/h) do quadrante 
leste.Em relação ao estado do mar, na costa norte as ondas serão de noroeste 
com one,five a two metros e na costa sul as ondas serão de sudoeste com one a one,five 
metros.A temperatura da água do mar será de onenineºC.,Hospital Particular 
recruta no público faz hoje a manchete do DIÁRIO. Na edição deste sábado, 
fique a saber que o grupo HPA foi ao Serviço de Saúde buscar Luís Freitas 
para Director Clínico, leva outros five médicos e faz regressar à Região four 
profissionais. Além disso, o DIÁRIO dá conta de que o Grupo Luz Saúde 
formaliza compra da Clínica da Sé e que a Directora Clínica do SESARAM 
lamenta “enorme carência de recursos humanos” no fecho do primeiro tema da 
série ‘onetwo meses, onetwo causas’.Pode ainda ler que o Caniçal perde posto dos 
CTT e que o presidente do Conservatório foi multado pelo Tribunal, isto porque 
Carlos Gonçalves atrasou-se a prestar contas e não justificou.Este sábado, 
agasalhe-se do frio, porque parece que as temperaturas baixas vieram para 
ficar. Mas se quiser ‘aquecer’, pode dar um ‘saltinho’ até ao parque 
de diversões da baixa do Funchal e ainda ler a entrevista sobre as atracções 
deste ano que terminam amanhã.Isto e muito mais para ler na edição impressa 
do DIÁRIO deste sábado, dia five de Janeiro.,O próximo concurso do Euromilhões 
vai ter um ‘jackpot’ de twofive milhões de euros, uma vez que nenhum apostador 
acertou hoje na chave vencedora, informou o Departamento de Jogos da Santa Casa 
da Misericórdia de Lisboa.O segundo prémio, no valor de onefourseven.ninetwotwo,ninetwo euros, 
saiu a sete apostadores no estrangeiro.O terceiro prémio, de twoone.ninetwofour,fivenine euros, 
vai para oneone apostadores estrangeiros, enquanto o quarto prémio, de two.threeonethree,one 
euros, será entregue a fiveone jogadores, nove deles com aposta registada em 
Portugal.A combinação vencedora do concurso two/two thousand and nineteen do Euromilhões, 
sorteada hoje, é composta pelos números seven - oneone - onenine - twoseven -- threeseven e pelas 
estrelas six e one.,À margem da conferência sobre o Sarampo na RAM que decorreu 
hoje, four de janeiro, no Centro de Estudos de História do Atlântico, o 
secretário regional da Saúde, Pedro Ramos, referiu que a grande afluência ao 
Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça e aos outros Serviços 
de Urgência dos Centros de Saúde é expectável, tendo em conta a época do 
ano e reforça que o SESARAM está preparado para fazer face a esta maior 
afluência. Com o objectivo de melhorar a resposta do SESARAM o governante 
relembra que o recurso adequado aos serviços de saúde disponíveis, por parte 
do utente, possibilitará uma melhor resposta na prestação de cuidados, em 
conformidade com as necessidades da população. O utente deve recorrer ao seu 
Centro de Saúde e só em situações graves ou urgentes deve deslocar-se ao 
Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça.Pedro Ramos lembrou que 
a Saúde tem um Plano de Atuação para estas situações de excepção e 
algumas das medidas previstas já estão a ser operacionalizadas, nomeadamente 
a reorganização interna de alguns dos utentes nas unidades de saúde; 
reforço das equipas nos serviços de urgências; e dinamização da melhoria 
das respostas à população ao nível dos cuidados primários. “O SESARAM 
vai se reorganizar em termos de recursos humanos e espaços físicos no sentido 
de dar a resposta adicional a esta maior procura por parte dos utentes”, 
disse o governante.,O Instituto Superior de Administração e Línguas, no ano 
em que celebra o seu trigésimo aniversário, organiza a sua segunda edição 
da ‘Semana da História da Arte’ que terá início já na próxima 
terça-feira, dia eight de Janeiro. Após o sucesso da primeira edição, no ano 
transacto, que envolveu a programação de duas visitas orientadas, ao Museu 
Henrique e Francisco Franco e à galeria Porta threethree, desta vez procurando 
diversificar os espaços museológicos visitados, a iniciativa deste ano irá 
contemplar a visita à Casa-Museu Frederico de Freitas, ao Museu Quinta das 
Cruzes, e ao Museu de Arte Sacra, maximizando o número de espaços 
museológicos visitados, o número de participantes, (mais de uma centena de 
estudantes previstos) e duplicando o número de visitas orientadas, em 
relação ao ano anterior.Estão agendadas quatro visitas orientadas, pelos 
serviços educativos dos espaços museológicos referidos com o seguinte 
programa: no dia eight de Janeiro, visita à Casa Museu Frederico de Freitas, pelas 
onefour horas; dias nine e one, visitas ao Museu Quinta das Cruzes, pelas onefourhthree; e no 
dia oneone, visita ao Museu de Arte Sacra do Funchal, pelas onefourhthree. O principal 
objectivo desta iniciativa é a aproximação dos estudantes e da comunidade 
académica à realidade da arte, nos seus diferentes domínios, possibilitando 
o acesso a obras de referência histórica e artística. Esta iniciativa 
consistirá, além das visitas orientadas, na realização de um artigo 
científico sobre um dos três espaços museológicos regionais, demonstrando 
deste modo as competências e conhecimentos adquiridos na unidade curricular de 
História de Arte em Portugal, e à implementação de um roteiro cultural.Este 
conjunto de actividades, visa não só potenciar novas sinergias entre as 
instituições parceiras, como também aplicar o discurso específico da 
História da Arte à prática do universo turístico, implementando durante uma 
semana um Roteiro de Turismo Cultural, versando diferentes especificidades e 
domínios, da arte, do património e da museologia.,O Salão Nobre dos Paços 
do Concelho do Funchal foi palco, esta tarde, dos tradicionais Cantares do Dia 
de Reis, numa iniciativa do Centro Comunitário do Funchal.O Vice-Presidente da 
Câmara Municipal do Funchal, Miguel Silva Gouveia, e o restante Executivo 
Municipal estiveram presentes nesta ocasião de proximidade e convívio com os 
utentes do maior centro comunitário do concelho, numa comemoração que 
encerrou de forma calorosa as habituais festividades de Natal na cidade.Miguel 
Silva Gouveia deixou a todos os presentes os votos de um ano próspero para o 
Funchal e para os funchalenses, com qualidade de vida e sonhos cumpridos, antes 
de fazer as honras da casa com um brinde de ano novo.,A administração do 
Hospital Particular da Madeira (HPM) informa, através de uma nota de imprensa, 
que Luís Freitas, Médico Especialista em Medicina Interna, é o director 
clínico daquela unidade hospitalar.,A vereadora Madalena Nunes recebeu esta 
tarde, nos Paços do Concelho do Funchal (CMF), a vice-presidente da Câmara 
Municipal de Miranda do Corvo (distrito de Coimbra), Ana Gouveia.A autarca, que 
se encontra de visita à Região, aproveitou a oportunidade para uma audiência 
de apresentação de cumprimentos, onde puderam ser discutidos temas de 
interesse comum.Madalena Nunes e Ana Gouveia aproveitaram a ocasião para 
debater, assim, algumas áreas de interesse comum relativas aos pelouros que 
ambas tutelam e partilham, nomeadamente ao nível da Educação e do 
Desenvolvimento Social.Tal como o Funchal, Miranda do Corvo faz parte da Rede 
Territorial Portuguesa das Cidades Educadoras, pelo que esta foi “uma 
oportunidade para rever os principais objectivos e desafios em carteira para o 
ano que se avizinha”, realçou uma nota da CMF. Recorde-se que o Funchal 
implementará este ano, pela primeira vez, bolsas universitárias para os 
estudantes funchalenses no Ensino Superior, bem como manuais escolares 
gratuitos até ao twoº CEB, uma medida que será alargada em two thousand and nineteen/two até ao threeº 
CEB.,Os meninos e meninas da Creche Estrelinhas do VIP (Caniço), da EBone/PE do 
Areeiro e Lombada (Funchal), da EBone/PE e Creche de Santana, da Escola Maria 
Eugénia de Canavial (Lactário) e do Externato São Francisco de Sales (Santa 
Cruz) visitaram, esta sexta-feira, a Secretaria Regional de Educação, para o 
tradicional ‘Cantar de Reis’.,Os farmacêuticos portugueses vão escolher 
os seus representantes para o triénio two thousand and nineteen-twotwoone. As eleições para os 
órgãos sociais nacionais, regionais e colégios da Ordem dos Farmacêuticos 
(OF) estão agendadas para o próximo dia nine de Fevereiro.Ana Paula Martins, 
actual bastonária, é candidata única. Pela primeira vez, os farmacêuticos 
vão poder votar electronicamente.O prazo para apresentação de candidaturas 
terminou a two de Dezembro, tendo as Comissões Eleitorais aprovado e sorteado 
as listas candidatas aos diferentes órgãos, de onde se destaca a 
recandidatura de Ana Paula Martins ao cargo de bastonária (Lista A), 
encabeçando a única lista candidata aos órgãos nacionais da OF.A nível 
regional, apenas a Secção Regional do Norte apresenta duas listas candidatas, 
lideradas por José Luís Nicolau (Lista C) e Franklim Marques (Lista D); no 
centro, a única lista candidata aos órgãos desta Secção Regional é 
encabeçada por Anabela Mascarenhas (Lista B); enquanto na Secção Regional do 
Sul e Regiões Autónomas, Luís Lourenço lidera também a única lista 
candidata (Lista E), onde estão ainda incluídos os candidatos a Delegados 
Regionais dos Açores e da Madeira – Ana Margarida Martins e Tiago Magro, 
respectivamente.Nas seis áreas de especialização conferidas pela OF, apenas 
no Conselho do Colégio de Especialidade de Farmácia Hospitalar se registam 
duas listas candidatas, lideradas por Paula Campos (Lista I) e Patrocínia 
Rocha (Lista J). Nas especialidades de Análises Cínicas e de Genética 
Humana, Assuntos Regulamentares e Indústria Farmacêutica, os atuais 
presidentes – Rui Pinto (Lista F), Pedro Freitas (Lista G) e Nuno Moreira 
(Lista L), respetivamente – assumem a recandidatura. Também o Conselho do 
Colégio de Especialidade de Farmácia Comunitária regista uma única lista 
candidata, liderada por Carolina Mosca (Lista H).Com um universo total de 
onetwo.nineseventeen eleitores, o sufrágio tem início algumas semanas antes, a partir de onefour 
de Janeiro, altura em que os farmacêuticos começam a receber os boletins para 
votação por correspondência, e em que se procede também à abertura da 
plataforma para votação electrónica. A votação presencial fica reservada 
para o dia nine de fevereiro, nas mesas de voto situadas em cada uma das Secções 
e Delegações Regionais da OF. As urnas abrem pelas one horas e encerram às oneeight 
horas.“Temos fundadas expectativas numa participação massiva dos 
farmacêuticos portugueses neste acto eleitoral. A OF fez um importante 
esforço para que todos os seus membros possam exercer o seu direito de 
voto”, revelou o presidente da Mesa da Assembleia Geral da OF, Jorge Nunes de 
Oliveira, por inerência também presidente da Comissão Eleitoral 
Nacional.“A introdução do voto eletrónico elimina barreiras geográficas e 
temporais que possam impedir os colegas de fazer as suas escolhas. A solução 
contratada à empresa Multicert garante essa acessibilidade, mas também a 
confidencialidade e segurança em todo o processo, além da experiência em 
actos eleitorais de outras instituições, designadamente de Ordens 
profissionais”, explicou o responsável da OF.

O mês de dezembro de twooneeight foi quente, com a temperatura máxima a alcançar o 
terceiro valor mais alto em eightseven anos, indicou hoje o Instituto Português do Mar 
e da Atmosfera (IPMA).O IPMA avança também que no final de dezembro 
verificou-se “o surgimento da classe de seca meteorológica fraca” a sul do 
Tejo devido aos valores baixos de precipitação registados no último 
mês.Desta forma, o IPMA indica que a distribuição percentual do índice de 
seca no território é de fivethree,three% na classe de seca fraca, onethree,seven% na classe normal 
e threethree% na classe de chuva fraca.“O mês de dezembro de twooneeight em Portugal 
Continental classificou-se como quente em relação à temperatura do ar e 
muito seco em relação à precipitação”, refere o IPMA no resumo 
climatológico do mês passado.Segundo o Instituto Português do Mar e da 
Atmosfera, o valor médio da temperatura do ar foi de one.fiveeight graus centígrados 
(°C), significando que foi superior ao normal e o terceiro mais alto desde 
two. O IPMA precisa que valores da temperatura média superiores aos agora 
registados ocorreram em cerca de two% dos anos desde oneninethreeone.Este organismo dá 
também conta de que o valor médio da temperatura máxima do ar, onefive.twoone °C, 
foi superior ao normal e o terceiro mais alto desde oneninethreeone, tendo apenas 
registado números superiores em twoonefive e twoonesix. Já a temperatura mínima do ar, 
five.ninesix °C, foi próxima do valor normal.O IPMA realça que a temperatura máxima 
registou entre one a onetwo de dezembro valores “muito superiores ao normal”, 
destacando os dias nine e one, com uma temperatura média máxima do ar em 
Portugal de oneeight.seven °C (four.eight °C acima do normal). A chuva que caiu em dezembro 
correspondeu a cerca de threeseven% do valor normal e os valores da quantidade de 
precipitação inferiores aos agora registados ocorreram em cerca de two% dos 
anos desde oneninethreeone. O IPMA indica ainda que nos últimos oito anos o valor de 
precipitação mensal em dezembro foi sempre inferior ao normal. ,A “Palavra 
do Ano” de twooneeight é “enfermeiro”, que alcançou threeseven,eight% dos twotwosix mil votos 
validados, foi hoje anunciado pela Porto Editora, numa sessão na Biblioteca 
Municipal Almeida Garrett, no Porto.Uma “votação recorde”, disse à 
agência Lusa Paulo Rebelo Gonçalves, da Porto Editora, que promove a 
iniciativa que completa este ano uma década.Da lista de dez palavras colocadas 
à votação durante o mês de dezembro, em www.palavradoano.pt, em segundo 
lugar ficou o vocábulo “professor”, com threethree,four%.A escolha inicial do termo 
“enfermeiro” tinha sido justificada pela Porto Editora com os vários 
movimentos de protesto desta classe, ao longo do ano passado e que continuam em 
two thousand and nineteen: “Os enfermeiros reclamam aumentos salariais, uma progressão mais 
rápida na carreira e a contratação de mais profissionais”, uma situação 
idêntica à dos professores, que “continuam a lutar pela contabilização da 
totalidade do tempo de serviço prestado durante o congelamento de 
carreiras”, afirmou a editora.No terceiro lugar, ficou “toupeira” com 
one,six%, no quarto posto “privacidade” (three,one%) e, a meio da tabela, no five.º, 
ficou “assédio” (two,nine%).Paulo Rebelo Gonçalves qualificou a participação 
como “verdadeiramente histórica”, com twotwosix. votos validados. No ano 
passado contaram-se three. votos, o que leva Paulo Rebelo Gonçalves a afirmar 
que “o excecional nível de participação demonstra que esta iniciativa 
está definitivamente consolidada no calendário dos portugueses”.O 
responsável da Porto Editora disse à Lusa que “a escolha dos portugueses 
poderá refletir uma preocupação acentuada quanto à situação envolvendo a 
classe dos enfermeiros, algo que poderá ser extensível aos professores, 
atendendo à elevada votação que a respetiva palavra registou”.Na segunda 
parte da tabela ficaram “populismo”, com two,eight%, “extremismo”, com two,six%, 
“paiol” com two,five%, “sexismo” (two,three%) e, em último, “especulação” 
(two%).Quanto às palavras que têm sido eleitas e às candidatas, Paulo Rebelo 
Gonçalves disse que têm permitido “um retrato sociológico do país na 
última década”.“Quer através das palavras eleitas, quer das que 
compuseram a lista, nós olhamos para elas e percebemos o que se passou naquele 
ano, e porque é que escolheram aquela palavra”, disse.A palavra 
“enfermeiro” junta-se assim à lista das vencedoras da iniciativa que 
inclui “esmiuçar” (twonine), “vuvuzela” (twoone), “austeridade” (twooneone), 
“entroikado” (twoonetwo), “bombeiro” (twoonethree), “corrupção” (twoonefour), 
“refugiado” (twoonefive), “geringonça” (twoonesix) e “incêndios” (twoseventeen).,O 
grupo The Portuguese Kids está a preparar um especial de comédia que inclui 
gravações ao vivo a partir do seu novo espetáculo “Live, Laugh, Linguiça 
Tour!”, disse à Lusa Derrick DeMelo, porta-voz do trio de comediantes.O 
projeto dos lusodescendentes Derrick DeMelo, Brian Martins e Al Sardinha tem 
produção do cineasta lusoamericano Dean Câmara, que venceu um Emmy no ano 
passado pela série “Hard Knocks” e é coprodutor da primeira série de 
culinária portuguesa na televisão norte-americana, “Maria’s Portuguese 
Table”. Entre as atuações gravadas ao vivo está o espetáculo no Second 
City Comedy Club de Toronto, Canadá, um palco histórico “de onde saíram 
muitos dos primeiros comediantes do SNL [Saturday Night Live]”, explicou à 
Lusa Dean Câmara. “Andávamos a falar há algum tempo de encontrar a 
localização e o espaço certo para filmar algo assim quando aconteceu a 
oportunidade de ir ao Second City”, disse o lusodescendente, que tem a 
produtora Cineasta Digital na Califórnia. “Não pensámos duas vezes”. O 
cineasta está agora a gravar entrevistas com os lusodescendentes e pretende 
que o trabalho seja uma longa metragem que inclui o especial de comédia e uma 
retrospetiva da carreira dos The Portuguese Kids. “Filmámos a 
‘performance’ com múltiplas câmaras e pusemos uma pequena equipa a 
segui-los durante vários outros espetáculos”, adiantou Dean Câmara, 
referindo que serão incluídas “muitas cenas de bastidores”. A ideia 
inicial era fazer um projeto único, mas o material “pode ser suficiente” 
para dar origem ao piloto de uma série, segundo Derrick DeMelo, sendo que este 
é um plano que os The Portuguese Kids já têm há algum tempo. Dean Câmara 
poderá também incluir imagens de espetáculos feitos ao longo dos últimos 
quatro anos, altura em que começou a ir para a estrada com o grupo de 
comediantes baseado em Massachusetts - mas que tem percorrido os Estados Unidos 
e ido regularmente a vários outros países onde há comunidades portuguesas, 
como Canadá e Austrália. Os The Portuguese Kids conseguiram também grande 
popularidade nos Açores, de onde é originária grande parte da diáspora 
portuguesa nos Estados Unidos. O título e formato do trabalho serão decididos 
na fase de pós-produção, adiantou Derrick DeMelo, sendo que o produto final 
“pode ser várias coisas”.O espetáculo “Live, Laugh, Linguiça Tour!” 
tem a duração de duas horas e explora a identidade dos filhos de imigrantes 
portugueses nos Estados Unidos, incluindo anedotas sobre a barreira da língua 
e uma educação muito protetora. ,Cerca de five ‘coletes amarelos’ chegaram 
perto das onethree:four ao Terreiro do Paço, em Lisboa, depois de alguns se terem 
separado do grupo que partiu do Marquês do Pombal onde se concentraram durante 
a manhã “contra a corrupção”.Depois de falarem numa conferencia de 
imprensa improvisada no Marques de Pombal, onde dois elementos dos ‘coletes 
amarelos’ explicaram os motivos pelos quais se manifestavam, os cerca de eight 
manifestantes começaram a andar em círculos em torno da rotunda, obrigando ao 
corte do trânsito.O momento de maior tensão foi quando os manifestantes 
decidiram descer para a Avenida da Liberdade e a polícia os tentava demover da 
decisão.No decorrer do percurso pela Avenida da Liberdade, até ao Rossio, 
alguns foram desistindo e abandonando a formação que era escoltada pela 
polícia.Durante o percurso os manifestantes foram gritando palavras de ordem, 
sobretudo, dizendo que estavam a lutar contra a corrupção e entoando, a 
espaços, o hino de Portugal.À chegada ao Terreiro do Paço, a polícia acabou 
por fazer uma ‘caixa de segurança’ deixando os ‘coletes amarelos’ no 
seu interior.Foi quando mais alguns dos manifestantes saíram do perímetro da 
polícia, despindo os coletes e abandonando o local.Cerca de vinte minutos 
depois de chegarem ao Terreiro do Paço os manifestantes decidiram, já em 
menor número, seguir até Belém.O protesto de hoje dos “coletes amarelos” 
é o segundo ocorrido em Portugal, depois de no dia twoone de dezembro de twooneeight 
várias concentrações terem tido uma fraca adesão, apesar de provocarem 
constrangimentos no trânsito em algumas cidades.Os protestos têm sido 
convocados através das redes sociais, com inspiração nos movimentos 
contestatários em França, propondo, por exemplo, reduções de impostos ao 
nível dos combustíveis, da eletricidade e das micro e pequenas empresas, bem 
como o aumento do salário mínimo e das reformas.Em dezembro, quatro pessoas 
foram detidas em Lisboa, por resistência e coação às autoridades, e twofour 
manifestantes foram identificados em todo o país, segundo a PSP.,Duas pessoas 
foram encontradas mortas ao início da tarde de hoje, com ferimentos de uma 
arma de fogo, na casa que habitavam na cidade de Lagoa (Algarve), disse à Lusa 
fonte da Guarda Nacional Republicana (GNR).De acordo com a fonte, as vítimas, 
um homem e uma mulher, ambos com cerca de five anos, apresentavam ferimentos 
provocados por uma arma de fogo, desconhecendo-se as circunstâncias em que 
ocorreu o incidente.A mesma fonte avançou que no local “foi encontrada uma 
arma de fogo”, acrescentando que a investigação passou para a competência 
da Polícia Judiciária (PJ).Por seu turno, fonte do Centro Distrital de 
Operações de Socorro (CDOS) de Faro disse à Lusa que aquele organismo 
recebeu por volta das onetwo:three, via oneonetwo, “um pedido para a abertura de porta de 
uma casa em Lagoa, tendo os bombeiros encontrado as duas pessoas, com idades 
entre five e six anos, no interior da habitação, já sem vida e com ferimentos 
provocados por uma arma de fogo”.Nas operações estão envolvidos onenine 
operacionais dos bombeiros de Lagoa, do Instituto Nacional de Emergência 
Médica, GNR, PJ e Proteção Civil Municipal, apoiados por oito veículos.,O 
Instituto Português do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou as ilhas dos grupos 
ocidental e central dos Açores sob aviso amarelo (o terceiro mais grave), até 
domingo, devido às previsões de chuva “por vezes forte”.Em causa está 
uma “superfície frontal fria, com atividade moderada a forte”, que irá 
provocar “um agravamento do estado do tempo nos grupos ocidental e 
central”, alertou o Serviço Regional de Proteção Civil e Bombeiros dos 
Açores (SRPCBA), numa nota de imprensa.As ilhas do grupo ocidental (Flores e 
Corvo) estão sob aviso amarelo entre as onefive: de hoje (mais uma hora em 
Lisboa) e as nine: de domingo, esperando-se “períodos de chuva, por vezes 
fortes”.Já nas ilhas do grupo central (Terceira, São Jorge, Graciosa, Pico 
e Faial) o aviso amarelo decorre entre as onefive: de hoje e as onetwo: de domingo. 
O Serviço Regional de Proteção Civil e Bombeiros dos Açores recomenda que 
sejam tomadas medidas de autoproteção, como manter os sistemas de drenagem 
limpos e evitar circular nas estradas sem necessidade. ,A Guarda Nacional 
Republicana (GNR) realizou two.threethree transportes de órgãos humanos desde twoone 
até à data, registando-se um aumento de registos no ano passado relativamente 
a twoseventeen, revelou hoje a corporação, em comunicado. A Brigada de Trânsito da 
GNR, que desempenha esta missão desde onenineninefour, procedeu ao transporte de threetwonine 
órgãos humanos entre vários centros hospitalares em twooneeight, mais fourfive casos do 
que no ano anterior.Os três distritos em que ocorreram mais situações de 
transporte de órgãos humanos pelos militares da GNR foram Lisboa (sixsix), 
Coimbra (fivetwo) e Setúbal (fournine).Nestas operações, desenvolvidas após contacto 
da unidade de saúde que detém o órgão a ser transportado, estiveram 
envolvidos sixsixthree militares, mais ninefour do que em twoseventeen, e percorreram-se fivesix.threesixsix 
quilómetros, o que representa mais onefive.twotwo do que em twoseventeen.Desde twoone até à 
data, a GNR empenhou four.five militares nesta missão, com as patrulhas de 
trânsito requisitadas para transportar ao bloco operatório da unidade 
hospitalar os órgãos a terem realizado mais de threefive. quilómetros.O 
transporte tem de ser realizado no menor tempo possível, com a qualidade e a 
segurança requerida na transplantação de órgão, possibilitando salvar 
vidas.,A Academia Portuguesa de História (APH) recebe na próxima 
quarta-feira, em sessão solene, onetwo novos académicos, entre eles, Pedro 
Santana Lopes, como “académico honorário”, divulgou hoje a 
instituição.À sessão, no Palácio dos Lilases em Lisboa, assiste a ministra 
da Cultura, Graça Fonseca, e além do provedor da Santa Casa da Misericórdia 
de Lisboa Pedro Santana Lopes, como “académicos honorários” passam 
também a fazer parte António Miguel Forjaz Pacheco Trigueiros, José Alarcão 
Troni, José Bouza Serrano e Fernando Baptista.António Miguel Forjaz Pacheco 
Trigueiros é autor, entre outras obras, de “A Viagem das Insígnias (a 
história inédita da Real Ordem da Torre e Espada de Dom João VI)”, José 
Augusto Perestrello de Alarcão Troni dirige a Sociedade Histórica da 
Independência de Portugal, o embaixador José de Bouza Serrano editou no ano 
passado “As Famílias Reais dos Nossos Dias”, e Fernando Paulo do Carmo 
Baptista é professor e investigador do Instituto Piaget, em Viseu.Entre os onetwo 
novos membros da APH estão também, como “académicos de mérito”, o bispo 
de Leiria-Fátima, António dos Santos Marto, o catedrático jubilado da 
Universidade de Évora Manuel Ferreira Patrício e o investigador Vasco da Cruz 
Soares Mantas.Como “académicos correspondentes” passam a fazer parte da 
APH João Eurípedes Franklin Leal, da Universidade Federal de Espírito Santo, 
no Brasil, e Emanuel d’Able do Amaral, abade-presidente do Capítulo Geral da 
Congregação Beneditina do Brasil e membro da Academia de Letras da 
Bahia.Também como “académicos correspondentes” entram a escritora 
italiana Rosa Nicloletta Tomasone, que preside ao Centro Culturale L. Einaudi, 
e o diplomata espanhol Jaime de Ferrá y Gisbert.Nesta mesma cerimónia os 
académicos correspondentes Sérgio Campos Matos e Fernando Taveira da Fonseca 
passam, respetivamente, a “académico de número” e a “académico de 
mérito”.Até abril próximo a APH prevê a realização oneone sessões, a 
iniciar no próximo dia onesix, e uma de receção ao académico honorário Juan 
Rodríguez Ibarra, no dia three de março.Juan Rodríguez Ibarra foi presidente do 
governo da região autónoma espanhola da Extremadura, de onenineeightthree a twoseven.As 
sessões da APH abrem com o historiador José Eduardo Franco, que fez parte da 
equipa coordenadora da publicação da Obra Completa do padre António Vieira, 
e que falará sobre “Fernando Augusto da Silva, um pioneiro da construção 
de um saber enciclopédico regionalizante. Nos six anos do descobrimento 
oficial do arquipélago da Madeira”. Dos palestrantes do primeiro quadriénio 
deste ano, entre outros, fazem ainda parte, Luís Manuel Araújo, que falará 
sobre “O ‘Livro dos Mortos’ do Antigo Egipto e a sua presença em objetos 
de coleções portuguesas”, no dia onefour de fevereiro, Maria Manuela Tavares 
Ribeiro, que apresentará a conferência “onenineonenine -- A Questão das 
nacionalidades”, e Fernando Taveira da Fonseca, que, no dia three de abril, 
abordará as origens da Biblioteca Joanina da Universidade de Coimbra.A APH foi 
fundada em seventeentwo por João V e restaurada em oneninethreesix, sendo atualmente presidida 
pela historiadora Manuela Mendonça.Até dezembro último contava com fourfourseven 
académicos, dos quais, ninethree de mérito, sevennine honorários, three portugueses de 
número e oneone académicos de número brasileiros, para além de quatro 
“académicos beneméritos” e twothree “académicos correspondentes”.Com a 
entrada destes novos académicos a APH passa a contabilizar fourfivenine académicos.,A 
biografia de Calouste Gulbenkian, o negociador arménio que foi o homem mais 
rico do mundo e que deixou a Portugal a maior coleção de arte privada do 
país, chega às livrarias portuguesas, assinalando onefive anos do seu 
nascimento.Intitulada “O homem mais rico do mundo -- As muitas vidas de 
Calouste Gulbenkian”, é a primeira biografia deste milionário, construída 
por Jonathan Conlin, a partir da consulta dos arquivos pessoais de Gulbenkian, 
em arménio, francês, inglês, alemão, russo e turco.É a história da vida e 
dos negócios de um “homem complexo” e um dos “mais influentes do seu 
tempo” como o descreve o autor da biografia publicada no aniversário dos onefive 
anos do seu nascimento (twothree de março de oneeightsixnine).Em Portugal, a biografia 
definitiva desta “enigmática” figura do século XX chega às livrarias, 
editada pela Objetiva, revelando quem foi na realidade o “senhor cinco por 
cento” -- assim conhecido devido à sua participação na primeira companhia 
petrolífera a extrair petróleo no Iraque -- que, em julho de oneninefivefive, quando 
morreu em Lisboa com eightsix anos, era o homem mais rico do mundo.O seu nome está 
associado ao mecenato e à maior e mais importante coleção privada de arte do 
país, exposta na Fundação Calouste Gulbenkian, mas a fortuna que acumulou ao 
longo da vida teve origem nos negócios do petróleo e acordos de alto nível 
que mediou entre governos e barões desta indústria. Com explica Jonathan 
Conlin, Calouste Gulbenkian “trabalhou como facilitador de bastidores, um 
intermediário entre os mundos dos negócios, da diplomacia e da alta 
finança”.“Como uma aranha no centro de uma indústria internacional 
petrolífera e financeira emergente, Gulbenkian manteve impérios e 
multinacionais como reféns durante mais de cinquenta anos. No entanto, não 
teria chegado a deter tanto poder se não fosse um negociador e um arquiteto 
financeiro excecionalmente dotado”, escreve o autor.Produtores de petróleo 
da Califórnia ao Cáucaso procuravam-no pela sua habilidade para angariar 
capital nos mercados bolsistas de Nova Iorque, Londres e Paris, e foram as suas 
intermediações que apresentaram as companhias de petróleo norte-americanas 
ao Médio Oriente, ao ponto de, em oneninefivefive, quando morreu, a indústria 
petrolífera mundial já não ser um monopólio americano, mas “um cartel 
internacional”.“Até mesmo Estaline procurou o conselho de Gulbenkian, 
recompensando-o com obras de Rembrandt do famoso Museu Hermitage”, 
acrescenta.“Nenhuma outra figura dos negócios da história da indústria 
petrolífera exerceu tanta influência, em tão larga escala e durante tanto 
tempo”, e este seu poder permitiu-lhe reivindicar five por cento da produção 
de petróleo do Médio Oriente.Daqui, parte-se para a segunda questão que é a 
de saber como conseguiu conservar esse prémio, tornando-se o homem mais rico 
do mundo.“Gulbenkian construiu um palácio fabuloso em Paris que encheu com 
tesouros” variados, como quadros do Hermitage, moedas gregas, antiguidades 
egípcias ou tapetes persas, estando atualmente essas coleções depositadas em 
Lisboa, na Fundação com o seu nome e que “continua a ser uma das 
fundações mais ricas do mundo”.Contudo, a criação e estabelecimento da 
Fundação Calouste Gulbenkian não foi pacífica, com o Governo português a 
fazer um braço de ferro com Inglaterra, França e Estados Unidos, para receber 
a fortuna de Gulbenkian, na qual estavam envolvidas aquelas “poderosas 
nações”.O advogado português de Gulbenkian, e futuro presidente da 
fundação, Azeredo Perdigão, manteve Salazar informado dos planos 
testamentais de Gulbenkian, tendo-o informado quando, em oneninefivethree, o testamento foi 
assinado.Numa das reuniões entre os dois, Salazar instruiu Azeredo Perdigão 
para providenciar para que o conselho da fundação tivesse uma maioria 
portuguesa, ideia que Azeredo Perdigão também já tivera.“Como Salazar 
comentou para o embaixador português em Londres, Pedro Teotónio Pereira, 
‘não devemos esquecer-nos de que a fundação é portuguesa por desejo 
expresso do fundador, e de que o ato de criação da fundação e a sua 
nacionalidade representam uma doação a Portugal’”.“O enunciado do 
testamento de Gulbenkian deixava igualmente claro” que “o desejo do 
fundador fora que Portugal beneficiasse mais do que qualquer outro país” e 
Salazar insistiu que a maioria dos membros do conselho tinha de ser composta 
por cidadãos portugueses, porque “o testamento estabelecera a fundação em 
Portugal e era evidente que era portuguesa, daí que devesse ser controlada por 
portugueses”.Para além dos negócios, a biografia mergulha mais fundo na 
vida privada de Gulbenkian, que é “tão elusiva e bizantina quanto a sua 
forma de negociar”.As mulheres de que se fazia acompanhar, os negócios com 
Estaline, a forma como usava a sua mulher, Nevarte, para aprofundar 
relacionamentos e alianças, o seu gosto pela filantropia e a sua paixão por 
arte -- que lhe proporcionava “consolo e alívio” em momentos difíceis, 
como o próprio confessou ao filho, numa carta em que lhe explicava a razão 
por que colecionava -- são outros temas que o autor desbravou.Jonathan Conlin 
nasceu em Nova Iorque, mas mudou-se para Inglaterra, onde estudou História. 
Após escrever a história da National Gallery, em Londres, ficou fascinado 
pelo colecionismo, por museus e pelas políticas de património público, o que 
o levou a dedicar os últimos anos a investigar a vida e os negócios de 
Calouste Gulbenkian.,Em Portugal, estão convocados para hoje protestos por 
parte do movimento de “coletes amarelos”, depois de em dia twoone de dezembro 
de twooneeight várias concentrações terem tido uma fraca adesão, apesar de 
provocarem constrangimentos no trânsito em algumas cidades.Os protestos têm 
sido convocados através das redes sociais, com inspiração nos movimentos 
contestatários em França, propondo, por exemplo, reduções de impostos ao 
nível dos combustíveis, da eletricidade e das micro e pequenas empresas, bem 
como o aumento do salário mínimo e das reformas.Em dezembro, quatro pessoas 
foram detidas em Lisboa, por resistência e coação às autoridades, e twofour 
manifestantes foram identificados em todo o país, segundo a PSP.Para hoje, as 
concentrações estão a ser convocadas para Lisboa, Porto, Aveiro e 
Faro.Quanto à atividade partidária, os líderes do PCP e do BE têm hoje 
iniciativas políticas agendadas, com Jerónimo de Sousa a rumar ao Alentejo e 
Catarina Martins ao Porto.O secretário-geral do PCP, Jerónimo de Sousa, 
participa num almoço-convívio no pavilhão multiúsos do município comunista 
da Vidigueira, no distrito de Beja.A coordenadora nacional do Bloco de 
Esquerda, Catarina Martins, visita o centro de acolhimento de emergência de 
pessoas em situação de sem-abrigo, no Porto. Este centro foi aberto em 
setembro nas antigas instalações do hospital Joaquim Urbano.Entretanto, a 
“Palavra do ano”, segundo a escolha dos participantes na iniciativa da 
Porto Editora, é hoje conhecida, sendo os termos que lideravam a lista no 
final do ano passado “enfermeiro”, “professor” e “toupeira”.O 
anúncio vai ocorrer hoje às seventeen: na Biblioteca Municipal Almeida Garrett, no 
Porto, com a presença do escritor Valter Hugo Mãe, do radialista Fernando 
Alvim e da professora universitária e pró-reitora da Universidade do Minho 
Felisbela Lopes.As restantes palavras candidatas este ano eram 
“privacidade”, “assédio”, “populismo”, “extremismo”, 
“paiol”, “sexismo” e “especulação”.Também no Porto, o Teatro 
Nacional São João abre hoje o ano de two thousand and nineteen com a reposição da peça 
“Otelo”, de William Shakespeare, encenada pelo antigo diretor artístico da 
instituição, Nuno Carinhas.Em cena até two de janeiro, “Otelo” marcou a 
segunda vez que Nuno Carinhas encenou uma obra do dramaturgo inglês, depois de 
“Macbeth”, em twoseventeen.Esta versão do texto de Shakespeare tem tradução de 
Daniel Jones e conta com as interpretações de António Durães, Diana Sá, 
Dinarte Branco, Joana Carvalho, João Cardoso, Jorge Mota, Maria João Pinho, 
Paulo Freixinho, Pedro Almendra e Pedro Frias.No desporto, o destaque vai hoje 
para o início da onesix.ª jornada da I Liga de Futebol, com o Portimonense a 
procurar a quarta vitória consecutiva, na visita ao Marítimo, que já não 
vence há onesix encontros.Na última ronda, o Portimonense, sétimo classificado, 
venceu em casa o Benfica, por two-, um resultado que acabou por provocar a 
saída de Rui Vitória do comando técnico dos ‘encarnados’.Já o 
Marítimo, que não vence há onesix encontros em todas as competições e há oneone 
no campeonato, caiu para o onesix.º e antepenúltimo lugar, o primeiro em zona de 
despromoção.Em oneone jogos entre as duas equipas para o campeonato no Funchal, o 
Portimonense apenas venceu uma vez, na última temporada, por three-.,O ministro 
da Administração Interna revelou hoje que a criminalidade registou uma 
“baixa muito significativa” em twooneeight, verificando-se uma descida de cerca de 
nove por cento no número de crimes violentos e graves.  “Portugal tem vindo 
a ser reconhecido como um dos países mais seguros do mundo e twooneeight reforçou 
essa tendência com uma nova baixa muito significativa, perto de nove por 
cento, dos últimos valores ainda não finais disponíveis, da criminalidade 
violenta e grave”, disse Eduardo Cabrita.O ministro esteve hoje de manhã na 
Assembleia da República para apresentar as propostas do Governo que alteram o 
regime da atividade da segurança privada e as medidas de segurança 
obrigatórias para bares e discotecas.,O pneumologista e intensivista Filipe 
Froes considera que o inverno e a gripe funcionam como “o teste anual do 
algodão” ao Serviço Nacional de Saúde, que se encontra no limite e sem 
capacidade para responder a aumentos de procura.“Quando chega o inverno e a 
altura da gripe, temos o teste anual do algodão ao SNS. E quando um SNS, que 
já em circunstâncias normais está no limite e sem reserva, se confronta com 
aumento do trabalho resultante do frio e do aumento da atividade dos vírus 
respiratórios, quem está no limite entra em falência e não tem qualquer 
capacidade de se adaptar”, disse o especialista à agência Lusa. Anualmente, 
quando as temperaturas começam a baixar e quando a circulação de vírus 
respiratórios se intensifica, as urgências hospitalares, sobretudo, sentem um 
aumento de afluxo de doentes e este ano há já relatos de sobrelotação 
nalguns hospitais.Para Filipe Froes, o SNS já não tem sequer capacidade de 
aumentar a oferta “para um ligeiro aumento da procura”, recordando que a 
época gripal ainda está no início e que a gripe ainda nem entrou na fase 
epidémica. “O que há é um agravamento do desequilíbrio em que já 
vivemos. Já vivemos numa situação no limite, que é disfarçada pela 
dedicação e espírito de missão dos profissionais, que vão tentando 
compensar as falências do sistema”, afirma o pneumologista. Filipe Froes 
entende que o “teste do algodão” do inverno e da gripe tem permitido 
tirar, sobretudo, duas conclusões: “Uma é a da que a resposta do SNS à 
gripe diz mais do SNS do que diz da gripe. A outra é a falência de respostas 
imediatistas e da ‘numerização’ na saúde”. Para o especialista, o SNS 
precisa de uma “planificação alargada, a médio e longo prazo”, 
investindo na qualidade, na disponibilidade dos recursos e na proximidade, 
rejeitando deste modo respostas apenas circunstanciais. Filipe Froes lembra que 
os médicos de família têm listas de utentes com one.nine pessoas, o que faz com 
que tenham pouca disponibilidade de tempo para ver os doentes.“Estamos a 
destruir a relação essencial na medicina, que é a relação médico/doente. 
Um médico com one.nine doentes vê hoje um doente e só volta a vê-lo dali a 
mais de dez meses. Quando o doente agudiza de uma situação crónica, o 
médico não tem tempo de o ver, porque as consultas estão cheias”, descreve 
o perito.O pneumologista e intensivista, que trabalha há décadas 
exclusivamente no SNS, alerta ainda que foram encerradas camas de agudos no SNS 
nos últimos anos que acabam sistematicamente por ser necessárias nestas 
alturas mais críticas do inverno e da gripe.,O presidente da Associação 
Nacional dos Médicos de Saúde Pública (ANMP), Ricardo Mexia, aconselhou hoje 
as pessoas a vacinarem-se contra a gripe, a forma mais eficaz de combater a 
doença.Ricardo Mexia falava à agência Lusa após a cerimónia de posse como 
presidente da ANMP, que decorreu hoje na sede da Ordem dos Médicos, em Lisboa, 
após uma palestra da antiga ministra da Saúde Maria de Belém Roseira.Os 
médicos de saúde pública, disse à Lusa, têm no terreno uma função de 
identificar e atacar problemas e na gripe podem, além de promover a 
vacinação, “promover a acessibilidade aos serviços de saúde”, disse 
Ricardo Mexia, salientando a importância de se recorrer em primeiro lugar à 
linha Saúdetwofour.Questionado pela Lusa, o responsável lembrou a função dos 
médicos de saúde pública na prevenção da doença e protecção da saúde e 
salientou que nos próximos três anos vai procurar que se faça uma “reforma 
da saúde pública”.“Os médicos de saúde pública têm que encontrar um 
papel no sistema e há muito tempo que pugnamos por uma reforma da saúde 
pública”, disse Ricardo Mexia.O responsável chamou também a atenção para 
o “desafio demográfico” do setor, com um universo muito envelhecido, e 
disse que “os recursos humanos têm que ser compensados”, nas condições 
de trabalho e na remuneração.Mexia falou de dois suplementos que quer ver 
materializados, com o apoio dos sindicatos: o suplemento de autoridade de 
saúde e o suplemento de disponibilidade permanente.E depois, disse ainda, é 
preciso melhorar o sistema de informação, “chegar às pessoas e comunicar o 
que é importante”.,Os dois sindicatos que convocaram uma nova ‘greve 
cirúrgica’ para janeiro esperam compromissos do Governo para desconvocar o 
protesto, mas salientaram hoje a “posição de aproximação” e “abertura 
de negociação” do executivo às suas reivindicações. A Associação 
Sindical Portuguesa dos Enfermeiros (ASPE) e o Sindicato Democrático dos 
Enfermeiros de Portugal (Sindepor) voltaram hoje reunir-se, em Lisboa, com a 
comissão negociadora da revisão da carreira de enfermagem, que integra 
representantes dos ministérios da Saúde e das Finanças. No final da 
reunião, em declarações à Lusa, os presidentes da ASPE, Lúcia Leite, e do 
Sindepor, Carlos Ramalho, destacaram a “posição de aproximação” e 
“abertura para negociar” do Governo em relação às propostas dos 
sindicatos, como a definição da carreira de enfermagem em três categorias, 
incluindo a de enfermeiro especialista. Contudo, ambos os dirigentes pediram 
“compromissos políticos” para que a greve de onefour de janeiro a twenty-eight de 
fevereiro seja desconvocada. Em comunicado, o Ministério da Saúde admite “a 
possibilidade de estudo de uma estrutura de carreira com três categorias que 
integre o enfermeiro especialista”, assinalando “a sua disponibilidade para 
continuar a trabalhar em conjunto com os sindicatos na construção de uma 
carreira de enfermagem que reflita as preocupações da profissão”. “Pela 
primeira vez existe uma posição de aproximação do Governo às propostas dos 
sindicatos”, afirmou a presidente da ASPE, Lúcia Leite, realçando “a 
possibilidade equacionada” pelo Governo de uma carreira de enfermagem com 
três categorias, incluindo a de enfermeiro especialista.A ASPE pede, no 
entanto, “compromissos políticos formais” para desconvocar a paralisação 
de onefour de janeiro a twenty-eight de fevereiro.Com essa expectativa, o sindicato anunciou 
que vai enviar na segunda-feira um “memorando de entendimento” aos 
ministérios da Saúde e das Finanças.O presidente do Sindepor, Carlos 
Ramalho, saiu da reunião de hoje “moderadamente otimista” face à 
“abertura do Governo para negociar a possibilidade” de uma carreira de 
enfermagem com três categorias e de “outras questões”, como o 
descongelamento dos escalões remuneratórios.A próxima reunião com a 
comissão negociadora está agendada para oneone de janeiro.A ASPE e o Sindepor 
estiveram na origem de uma greve de mais de um mês nos blocos operatórios de 
cinco hospitais e que terminou na segunda-feira levando ao cancelamento de 
cerca de dez mil cirurgias, segundo os sindicatos.Na quarta-feira, o Sindepor 
desconvocou uma greve geral que estava anunciada para a próxima semana, de eight 
a oneone de janeiro, para não prejudicar doentes e negociar “mais uma vez” com 
o Governo sobre a carreira.Nesse dia, e invocando a necessidade de “criar 
espaço para as negociações”, a ASPE indicou que ia desconvocar o primeiro 
de dois períodos de greve que estava previsto para entre seven de janeiro e two de 
fevereiro. No entanto, a estrutura sindical avisou que se mantinha por enquanto 
o pré-aviso para o segundo período de greve, de onefour de janeiro a twenty-eight de 
fevereiro.A ideia destes períodos de greve convocados pela ASPE e pelo 
Sindepor era replicar o modelo da paralisação que decorreu em blocos 
operatórios de cinco hospitais públicos entre twotwo de novembro e threeone de 
dezembro.,Os Açores vão contar em two thousand and nineteen com mais de duas centenas de médicos 
internos, somando os eight que agora iniciam a sua formação aos onetwenty-eight que já se 
encontram nesta situação, foi hoje anunciado.Dos eight internos que iniciam 
agora a sua formação nas unidades de saúde dos Açores, foursix estão em 
formação geral (antigo ano comum) e threefour em formação específica 
(especialidades médicas), segundo uma nota de imprensa do Governo dos 
Açores.No Hospital de Ponta Delgada, na ilha de São Miguel, foram colocados 
threethree médicos em formação geral e onefive em formação específica, enquanto no 
Hospital de Santo Espírito, na ilha Terceira, oneone jovens médicos iniciam a 
formação geral e onefour a formação específica. No caso do Hospital da Horta, 
na ilha do Faial, vão ser recebidos seis médicos, dos quais dois em 
formação geral e quatro em formação específica.Na formação específica 
estão onethree internos em Medicina Geral e Familiar e um em Saúde Pública.Segundo 
a mesma nota, dos internos em Medicina Geral e Familiar, seis são recebidos 
pela Unidade de Saúde de Ilha de São Miguel, três pela Unidade de Saúde de 
Ilha da Terceira, três pela Unidade de Saúde de Ilha do Faial e um pela 
Unidade de Saúde de Ilha do Pico.Para o secretário regional da Saúde, os 
Açores, em geral, e o Serviço Regional de Saúde, em particular, “dispõem 
de desafios e de oportunidades características da insularidade que 
permitirão, além das competências profissionais, o desenvolvimento de 
competências pessoais distintas de qualquer outro local a nível 
nacional”.Numa carta enviada aos médicos internos, Rui Luís manifestou a 
confiança de que os Açores “sejam mais do que um local de formação 
temporária, consistindo num local ideal para viver e trabalhar com 
qualidade”.O governante adiantou que estes profissionais poderão contar com 
o empenho do Serviço Regional de Saúde para que isso aconteça.,O grupo Gran 
Cruz assumiu a distribuição em Portugal do Cutty Sark Scotch Whisky, após 
chegar a acordo com a Sogrape, que desde twoone estava associada àquela marca de 
‘whisky’ escocês, anunciaram hoje as duas empresas.“A partir de janeiro 
de two thousand and nineteen a Sogrape Distribuição transfere os direitos de distribuição para a 
Companhia União dos Vinhos do Porto e Madeira, a empresa de distribuição do 
Grupo Gran Cruz em Portugal”, lê-se num comunicado conjunto emitido pelas 
duas empresas.Este acordo surge após a aquisição ao grupo Edrington, em 
dezembro passado, da marca Cutty Sark Scotch Whisky pelos franceses da La 
Martiniquaise-Bardinet. Em Portugal, a La Martiniquaise-Bardinet detém a 
subsidiária Gran Cruz, líder em exportações do vinho do Porto e que 
encabeça um grupo de oito empresas a operar no sector dos vinhos do Porto, do 
Douro e da Madeira e ainda na área do enoturismo.“O Cutty Sark é um grande 
‘whisky’ escocês e um ícone do segmento em Portugal, pelo que a 
distribuição do Cutty Sark consolida a nossa posição como um dos principais 
distribuidores de vinhos e destilados em Portugal, juntando-se ao nosso 
portfólio de marcas internacionais Label five, Glen Moray, vodka Poliakov, bem 
como aos vinhos do Porto e do Douro das marcas Porto Cruz, Dalva e Quinta de 
Ventozelo”, afirma o director-geral da Gran Cruz, citado no 
comunicado.Segundo Jorge Dias, esta aquisição representa “uma 
demonstração do forte compromisso do grupo de investir em Portugal”, 
traduzida nos últimos anos na abertura do Espaço Porto Cruz, em twoonetwo, na 
construção da moderna adega de Alijó e aquisição da Quinta de Ventozelo, 
em twoonefour, na aquisição dos activos da Companhia Comercial de Vinho do Porto, 
em twoonefive, e mais recentemente na abertura da Gran Cruz House e do restaurante 
Casario, na Praça da Ribeira do Porto.Já Manuel Sousa Pinto, administrador da 
Sogrape Distribuição, assume-se “naturalmente triste” com a saída da 
marca Cutty Sark do portfólio de marcas internacionais de espirituosos premium 
da empresa, “depois de seventeen anos a construir a marca em Portugal”, mas 
afirma-se “certo de que a marca continuará a prosperar na posse de La 
Martiniquaise-Bardinet”.Também hoje, a Sogrape anunciou a aquisição da 
Quinta da Romeira, que, com sevenfive hectares de vinha, “simboliza a entrada” do 
grupo na região de Lisboa, cujos vinhos faltavam no portfólio da 
empresa.“Entrar em Lisboa era, para a Sogrape, obrigatório. E fazê-lo 
através da sub-região de Bucelas é, para nós, um enorme motivo de alegria e 
orgulho, mas também de grande responsabilidade”, comenta o presidente do 
Conselho de Administração do grupo português, Fernando da Cunha Guedes.

O deputado Juan Guaidó, do partido opositor Vontade Popular (VP) assumiu hoje 
a presidência da Assembleia Nacional da Venezuela (AN), onde a oposição 
detém a maioria, para o período two thousand and nineteen-twotwo.No seu primeiro discurso como 
líder do parlamento, Juan Guaidó insistiu que a AN não reconhecerá o novo 
mandado de Nicolás Maduro, que começa a one de janeiro, alegando que as 
eleições antecipadas de maio de twooneeight foram “irregulares”, e que a partir 
dessa data estará a “usurpar” as funções de chefe de Estado.“A 
presidência, a partir de one de janeiro, estará usurpada, porque estamos em 
ditadura, e recuperar a democracia não depende de uma lei ou de nomear 
alguém, depende de todos (...). Nicolás [Maduro], a one de janeiro, este 
parlamento não te ajuramentará”, disse.Guaidó, de threefive anos, sublinhou que 
“há que gerar condições para um governo de transição e para poder 
realizar eleições limpas e transparentes”.“Estamos em ditadura, sem 
máscaras”, disse o novo presidente do parlamento, que se referiu aos 
venezuelanos que emigraram do país e acusou o regime de pretender “submeter 
o povo pelo estômago”, com uma caixa de produtos alimentares 
subsidiados.“Hoje, as mães venezuelanas, despedem-se dos seus filhos num 
terminal, num aeroporto e até num cemitério, isso não é justo para o nosso 
país”, frisou.A one de janeiro, Nicolás Maduro iniciará um novo período 
presidencial, que se prolongará até twotwofive.A twoone de maio de twooneeight, um dia depois 
das últimas eleições presidenciais antecipadas na Venezuela, o parlamento 
denunciou os resultados, alegando irregularidades e o não respeito pelos 
tratados de Direitos Humanos ou pela Constituição da Venezuela.A nova 
direção do parlamento venezuelano é ainda composta pelos vice-presidentes 
Edgar Zambrano e Stalin González, dos partidos Ação Democrática e Um Novo 
Tempo.No dia de hoje, antes da sessão de posse da nova direção, os acessos 
ao parlamento estiveram temporariamente bloqueados, por alegadamente ter sido 
descoberto um engenho explosivo.,A Conferência Episcopal Nacional do Congo 
(Cenco) alertou para a possibilidade de “insurreição” popular caso sejam 
falseados os resultados das eleições de three de dezembro na República 
Democrática do Congo (RDCongo), cuja divulgação está prevista para 
domingo.Em carta enviada à Comissão Eleitoral Nacional Independente (CENI), 
que a Associated Press teve conhecimento hoje, a Cenco voltou a manifestar 
preocupação quanto ao apuramento de votos do sufrágio, destinado a eleger o 
Presidente da RDCongo, os deputados para a Assembleia Nacional e os 
representantes provinciais.  Na quarta-feira, a Cenco afirmou ter tido 
indicações verbais recolhidas em locais de voto que permitem definir a 
identidade do novo Presidente, sucessor de Joseph Kabila, no poder desde 
janeiro de twoone e impedido constitucionalmente de recandidatar-se.A Cenco, com 
four. observadores nas eleições do passado domingo, instou a CENI para que 
“publique, com toda a responsabilidade, os resultados das eleições, no 
respeito pela verdade e justiça”, com a comissão eleitoral a acusar a 
Igreja de estar a incitar à revolta. Nos últimos dias, foram várias as 
intervenções da comunidade internacional para que os resultados eleitorais 
sejam fidedignos e não resultem de manipulações e falseamentos. Os Estados 
Unidos, que também pediram um escrutínio “exato”, deslocaram eight militares 
para o Gabão, vizinho do Congo, que tem fronteira com a RDCongo, para que, num 
possível “violento protesto” por causa dos resultados, possa garantir 
segurança ao cidadãos norte-americanos, pessoal de representações 
diplomáticas e diplomatas na nação africana presidida por Kabila. O 
Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, adiantou que mais militares 
poderão viajar para o Gabão. A RDCongo enfrenta as primeiras eleições 
livres desde a independência da Bélgica, em oneninesix, mas o sufrágio de domingo, 
que não se realizou em todo o território, teve irregularidades, de acordo com 
observadores e oposição.Estas eleições ficarão concluídas apenas em onenine de 
março deste ano, com a realização de eleições nas cidades de Beni, Butembo 
e Yumbi, devido à epidemia do Ébola e aos conflitos dos grupos armados.Nesta 
região, atua o grupo armado Forças Democráticas Aliadas, que tem 
desenvolvido várias ações, o que afeta as operações de socorro às 
vítimas do vírus Ébola.Inicialmente previstas para twoonesix, as eleições de 
domingo passado tinham sido adiadas duas vezes.,O patriarca ecuménico de 
Constantinopla, Bartolomeu I, assinou hoje em Istambul o “tomos” (decreto) 
que outorga à Igreja Ortodoxa da Ucrânia a independência face à Rússia.A 
assinatura ocorreu na catedral de São Jorge, nas margens do Corno de Ouro, na 
presença de Epifânio, o líder da recém-criada Igreja Ortodoxa autocéfala 
da Ucrânia, e do Presidente ucraniano, Petró Poroshenko.Depois da assinatura 
que sela a cisão, a cerimónia oficial de entrega do “tomos” com a rubrica 
de Bartolomeu I terá lugar no domingo em Istambul, capital espiritual do 
cristianismo ortodoxo desde o Império Bizantino.A Igreja Ortodoxa da Ucrânia 
estava vinculada à da Rússia desde onesixeightsix e a hierarquia ortodoxa de Moscovo 
sempre se opôs ferreamente às tentativas de separação de Kiev.Epifânio 
recusou as acusações de que a concessão de autonomia se deva a motivos 
políticos e afirmou que a Ucrânia “caminhava nesta direção nos últimos 
three anos”.Contudo, a procura da independência intensificou-se depois da 
anexação pela Rússia da península ucraniana da Crimeia e do apoio de 
Moscovo a milícias separatistas no leste da Ucrânia.O Presidente ucraniano 
tinha afirmado anteriormente que a “autonomia é um acontecimento de uma 
importância similar à da aspiração de entrar na União Europeia e na 
Nato”, enquanto os críticos o acusaram de fomentar o cisma com fins 
eleitorais devido a uma decida da popularidade e à proximidade das eleições 
presidenciais.,A tensão, as chamas e o cheiro a queimado aumentaram, pelas 
onesix:onefive locais (onefive:onefive em Lisboa), na margem sul do rio Sena, em Paris, onde se 
mantém o ‘braço-de-ferro’ entre manifestantes, com e sem “coletes 
amarelos”, e a polícia local.Os agentes dispersaram as centenas de 
manifestantes da zona junto ao museu de Orsay, mas os “coletes amarelos”, 
que têm exigido mudanças de políticas, deslocaram-se para a restante margem 
esquerda do rio Sena, como a Lusa tem acompanhado no local.Ao longo da avenida 
Saint Germain, as chamas são visíveis, à medida que os manifestantes vão 
ateando fogos a caixotes do lixo e a veículos. Apesar de o trânsito continuar 
a circular e as portas dos restaurantes e cafés permanecerem abertos, o 
ambiente vivido assemelha-se a uma “batalha campal”, com muitos arremessos 
de gás lacrimogéneo, granadas de fumos e ‘very lights’ (foguetes 
incendiários). Da parte da polícia, a resposta passou a ser dada por canhões 
de água.Quem por ali passa, moradores ou turistas, tende a entrar, para se 
proteger, nos espaços comerciais, a quem foi pedido esse papel pelas 
autoridades parisienses.,O presidente da Comissão Europeia, Jean-Claude 
Juncker, defendeu um seguro de desemprego na União Europeia (UE) para 
responder a crises económicas inesperadas, mas apenas quando os 
Estados-membros efetuem reformas nacionais.“Não pode acontecer que um país 
da UE se veja obrigado a cortar o subsídio de desemprego devido ao aumento dos 
números do desemprego numa crise da qual não tem a culpa”, afirmou Juncker, 
em declarações à publicação alemã Welt am Sonntag.O dirigente do 
executivo comunitário referiu que deve haver um seguro de desemprego, mas que 
“não pode transformar-se numa carta branca para os países que não avancem 
com reformas e, por causa disso, sofrem dificuldades”.Para financiar este 
seguro, Juncker notou que no seu projeto, o orçamento europeu a médio prazo 
prevê dois instrumentos.O primeiro, de twofive mil milhões de euros, destina-se a 
financiar programas de ajudas estruturais, enquanto o segundo, de three mil 
milhões, financia um mecanismo de resposta a impactos assimétricos e 
externos.Este segundo instrumento financeiro poderia contribuir para 
“amortecer crises económicas repentinas causadas por desenvolvimentos 
externos e, assim, a voltar a assegurar a nível europeu os sistemas de 
segurança social nacionais”, segundo as declarações hoje avançadas pela 
publicação.,Três pessoas morreram hoje e onenine ficaram feridas, incluindo um 
bebé em estado crítico, num incêndio num edifício de dez andares no bairro 
de Sant Roc Badalona, em Barcelona.           Os Bombeiros da Generalitat e o 
Sistema de Emergências Médicas (SEM) informaram que o incêndio, que começou 
ao início da manhã e que já foi controlado, atingiu vários apartamentos do 
edifício e provocou a morte de três habitantes, enquanto onenine ficaram feridos.  
         Entre os feridos está um bebé, em estado crítico, que foi 
transferido para o Hospital de Vall d’Hebrón de Barcelona, e dois adultos 
que sofreram lesões graves depois de se terem atirado do edifício quando 
fugiam das chamas. Outras onesix pessoas ficaram com ferimentos ligeiros e foram 
transferidas para hospitais de Barcelona. O incêndio propagou-se com muita 
força pelo edifício a partir dos andares de baixo. ,Pelo menos três pessoas 
morreram hoje e quatro ficaram feridas num tiroteio num centro de ‘bowling’ 
em Torrance, perto de Los Angeles, nos Estados Unidos, informaram meios 
locais.Três homens morreram no local, enquanto duas pessoas foram encaminhadas 
para um hospital próximo e outras duas procuraram assistência médica por si 
próprios, disse a polícia, citada pela cadeia local da ABC.“A polícia 
está a tentar identificar os suspeitos envolvidos no tiroteio”, adiantou a 
emissora.Segundo o Los Angeles Times, várias testemunhas no local afirmaram 
que uma “grande discussão” teria estado na origem do tiroteio no Gable 
House Bowl.Esta informação não foi confirmada pela polícia, que quando se 
deslocou ao Gable House Bowl encontrou várias pessoas feridas por disparos 
estendidas no chão.De acordo com as autoridades norte-americanas, cerca de 
four. pessoas foram mortas por armas de fogo em twoseventeen, incluindo 
suicídios.Pouco depois da meia-noite local, o departamento da polícia de 
Torrance informou na conta de Twitter que havia “relatos de disparos com 
múltiplas vítimas” na Gable House Bowl e aconselhava as pessoas a 
manterem-se afastadas da zona.Torrance é uma cidade costeira situada a cerca 
de three quilómetros a sudeste do centro de Los Angeles. ,Um tiroteio num centro 
de ‘bowling’ perto de Los Angeles (Estados Unidos) provocou várias 
vítimas, anunciou a polícia da Califórnia. Num ‘tweet’, a polícia de 
Torrance, cidade costeira situada a cerca de three quilómetros a sudeste de Los 
Angeles, cita “relatos de tiros com várias vítimas no chão”. A polícia 
pediu à população para ficar longe da área.     Segundo uma testemunha 
citada pelo Los Angeles Times, uma “grande discussão” teria estado na 
origem do tiroteio no Gable House Bowl.De acordo com as autoridades dos Estados 
Unidos, cerca de four. pessoas foram mortas por armas de fogo em twoseventeen, 
incluindo suicídios.,O cardeal francês Philippe Barbarin será julgado, a 
partir de segunda-feira, em Lyon por não ter denunciado um caso de abuso 
sexual por parte de um padre a um grupo de jovens escuteiros.A twothree de maio de 
twoseventeen, o cardeal e seis outras pessoas foram convocadas para comparecer nas 
autoridades sob a acusação de não terem denunciado agressões sexuais, num 
processo de citação direta iniciado pelas vítimas do padre Bernard 
Preynat.Este procedimento permite, em França, que uma vítima leve o acusado 
diretamente a tribunal penal.Entre as pessoas mencionadas está o prefeito da 
Congregação para a Doutrina da Fé no Vaticano, o espanhol Luís Francisco 
Ladaria Ferrer.Inicialmente marcado para abril de twooneeight, o julgamento acabou por 
ser remarcado para decorrer de seven a eight de janeiro de two thousand and nineteen. Apenas Philippe 
Barbarin e cinco outras pessoas - incluindo o atual arcebispo de Auch 
(sudoeste) Maurice Gardes e o bispo de Nevers (centro) Thierry Brac de la 
Perrière -, deverão ser julgadas, tendo o Vaticano invocado a imunidade do 
prelado espanhol, numa nota enviada a seventeen de setembro de twooneeight às autoridades 
francesas, para justificar a sua falta de comparência em tribunal.Este caso 
surgiu a público a twothree de outubro de twoonefive, dia em que a diocese de Lyon revelou 
que tinha recebido queixas contra o padre Bernard Preynat por “agressão 
sexual a menores” cometidas twofive anos antes.A onetwo de janeiro de twoonesix, várias 
vítimas criaram uma associação chamada “La parole libéreé” e a twoseven de 
janeiro o padre Bernard Preynat, que reconhece os factos, foi acusado de 
agressão sexual a quatro jovens escuteiros entre onenineeightsix e o final de oneninenineone.Numa 
entrevista ao jornal católico La Croix, a one de fevereiro de twoonesix, o cardeal 
Philippe Barbarin, arcebispo de Lyon desde twotwo, disse que estava ciente dos 
comportamentos desse padre “por volta de twoseven-twoeight”, através de terceiros, 
e que conheceu uma das vítimas em twoonefour.Na altura recebeu o apoio do Vaticano 
que considerou ter gerido o caso “com muita responsabilidade”, apesar de o 
cardeal não ter informado a justiça e de ter mantido o padre dentro da 
diocese de Lyon até twoonefive.A four de marco de twoonesix, o Ministério Público de Lyon 
abriu uma investigação preliminar a vários líderes da diocese, incluindo o 
cardeal Barbarin, por “não denúncia do crime” considerando que “colocou 
em risco a vida de outros”.Em declarações à imprensa, na altura, o cardeal 
garantiu que nunca tinha encoberto qualquer caso de pedofilia. Entretanto foi 
apresentada uma nova queixa por um alto funcionário do Ministério do Interior 
que afirma ter sido abusado por outro padre no início dos anos nine e acusou 
Barbarin de não o ter demitido.O então primeiro-ministro francês, o 
socialista Manuel Valls, pediu a Philippe Barbarin que assumisse as suas 
responsabilidades e, a twofive de abril de twoonesix, o cardeal admitiu “erros na 
administração e nomeação de certos padres” perante twotwo membros do clero 
reunidos à porta fechada.Em agosto de twoonesix, a investigação por não 
denúncia dos casos de pedofilia cometidos pelo padre Bernard Preynat foi 
rejeitada pela procuradoria de Lyon e a oneone de setembro, a segunda 
investigação, aberta após a denúncia do alto funcionário do Ministério do 
Interior, também foi encerrada.No auge do escândalo, o bispo Barbarin 
reconheceu os erros e pediu perdão às vítimas dos sacerdotes. O processo foi 
retomado posteriormente por citação direta iniciada pelas vítimas, sendo 
agora o caso julgado pelo que é chamada “a justiça dos homens” embora o 
cardeal tenha recentemente dito: “Só tenho um juiz que é o Senhor”.Até o 
momento, dois bispos foram condenados na França em casos semelhantes, o bispo 
de Bayeux-Lisieux em twoone e o ex-bispo de Orleans em twooneeight.O cardeal Barbarin, 
sixeight anos, personifica em França a crise que a Igreja enfrenta em todo o mundo 
com diversos casos de abusos silenciados, um silêncio que o papa Francisco já 
disse que tem de ser quebrado, tendo convocado para fevereiro os presidentes de 
todas as conferências episcopais para uma cimeira no Vaticano sobre o 
assunto.,O Irão vai destacar para o oceano Atlântico os novos navios de 
guerra para uma missão de cinco meses, anunciou hoje a agência de notícias 
iraniana Fars. “Há já alguns anos, a Marinha prevê destacar uma frota no 
oceano Atlântico e agora parece que tudo está pronto para lançar a 
missão”, refere a agência.       A missão será lançada no final de 
março, afirmou na sexta-feira o contra-almirante Turaj Hassani-Moghadam à 
agência Irna.Com uma duração de cinco meses, a missão será a mais longa 
efetuada pela Marinha iraniana na última década, adianta a Fars.O 
navio-cisterna Kharg e o ‘destroyer’ Sahand com mísseis teleguiados farão 
parte desta frota que deve atracar num país latino-americano aliado, indicou a 
Fars, referindo-se à Venezuela.Os dois navios, que são dos maiores da Marinha 
iraniana, têm capacidade para transportar helicópteros.Pesando threethree. 
toneladas, o Kharg foi recentemente restaurado e em junho esteve destacado no 
Golfo de Aden, no âmbito da luta contra os piratas somalis.O Sahand, uma 
versão melhorada do antecessor ‘destroyer’ Jamaran, foi inaugurado numa 
cerimónia em dezembro de twooneeight e passa desapercebido nos radares, podendo ser 
utilizado em caso de guerra eletrónica, explicou o contra-almirante Alireza 
Sheikhi à agência Irna., Cerca de three. pessoas abrigaram-se em centros de 
evacuação no sul da Tailândia, na sequência das inundações e 
interrupções de energia causadas pela passagem da tempestade Pabuk, que 
poupou as ilhas mais turísticas do Golfo.Pabuk, a primeira tempestade tropical 
a atingir esta região do país fora da estação das monções, em quase three 
anos, causou ventos fortes de até sevenfive quilómetros por hora (km/h), ondas de 
três a cinco metros de altura e chuvas torrenciais.De acordo com o Centro 
Meteorológico Tailandês, a tempestade enfraqueceu hoje para depressão 
tropical, ao mover-se para o mar de Andaman, onde se localizam as estâncias 
turísticas de Krabi e Phuket, anunciou o Centro Meteorológico Tailandês.Na 
sexta-feira, o ‘olho’ da tempestade evitou por pouco Koh Samui, Koh Phangan 
e Koh Tao, no Golfo da Tailândia, ilhas populares entre os turistas nesta 
altura do ano. De acordo com a agência France-Presse (AFP), centenas de 
turistas permaneciam esta manhã retidos naquelas ilhas, depois de voos e 
serviços de ‘ferry’ terem sido suspensos na sexta-feira. Três aeroportos 
regionais devem reabrir durante o dia.“Alguns [turistas] deles devem partir 
hoje após a reabertura do aeroporto e a retomada dos serviço de ferry”, 
disse à AFP o chefe do distrito de Koh Samui, Kittipop Roddon.“Em Samui, 
não há vítimas a registar” e, quanto aos danos, “apenas algumas casas 
foram parcialmente danificadas pelo vento”, acrescentou.Por sua vez, o chefe 
do distrito de Koh Phangan garantiu que “os one. turistas que permaneceram 
na ilha estão seguros”. Os ventos fortes causaram apenas “danos 
menores”, detalhou Krikkkkrai Songthanee.No continente, devido à queda de 
árvores e postes de eletricidade, mais de two. famílias ficaram privadas 
de eletricidade em quatro províncias, incluindo Nakon Si Thammarat e Surat 
Thani.“A energia ainda não foi restabelecida em cerca de three. casas”, 
indicou o Departamento de Prevenção e Mitigação de Desastres.As autoridades 
não avançaram ainda um relatório final sobre o número de vítimas. Pelo 
menos um pescador da província de Pattani, perto da fronteira com a Malásia, 
morreu na sexta-feira de manhã, ao ser atingido por ondas de vários metros 
quando regressava ao porto. Outro membro da tripulação continua 
desaparecido.,O Presidente da China ordenou às forças armadas para se 
preparem para o combate e a guerra, por considerar que o país enfrenta riscos 
e desafios sem precedentes, noticiou hoje o jornal South China Morning Post 
(SCMP).De acordo com o diário de Hong Kong, o discurso de Xi Jinping foi 
proferido na sexta-feira, numa reunião de altos funcionários da Comissão 
Militar Central (CMC), também sob comando do líder chinês, e transmitido 
mais tarde na televisão nacional.Xi Jinping exortou todas as unidades do 
Exército Popular de Libertação a “compreender corretamente as principais 
tendências da segurança nacional e do desenvolvimento” e a “reforçar os 
seus sentidos para adversidades, crises e batalhas inesperadas”.O líder 
chinês ressaltou ainda que esta é uma era de “mudanças drásticas”, na 
qual crescem “riscos e desafios imprevisíveis”.“A preparação para a 
guerra e o combate devem ser aprofundados para garantir uma resposta eficiente 
em tempos de emergência”, sublinhou.Na mesma reunião, o Presidente chinês 
assinou o primeiro comando militar de two thousand and nineteen, que dará início a um ano de 
treino e exercícios militares reforçados. ,A oposição venezuelana garantiu 
na sexta-feira estar a preparar “uma luta distinta” para fazer frente ao 
futuro Governo do país, cujo Presidente, Nicolás Maduro, deverá tomar posse 
para um novo mandato em one de janeiro.“Propomos uma luta cívica conta um 
governo que só é mantido pela força”, disse em conferência de imprensa o 
porta-voz da Frente Ampla Venezuela Livre (FAVL), Negal Morales, adiantando que 
a oposição não vai manifestar-se nas ruas caso Maduro tome posse.“Não 
vamos sacrificar os nossos ‘rapazes’”, acrescentou o porta-voz, em 
referência aos mais de one mortos na sequência das manifestações 
antigovernamentais de twoseventeen.Neste sentido, Morales assinalou que o país vai 
iniciar em one de janeiro “uma luta distinta”, uma vez que os venezuelanos 
“não têm Presidente, mas querem democracia”. A oposição venezuelana, 
bem como parte da comunidade internacional, não reconhece os resultados das 
eleições presidenciais antecipadas de maio. Apesar de falar em “articular 
todas as formas de luta cívica”, Morales não adiantou mais detalhes, 
argumentando que “numa ditadura, as táticas não se podem explicar”.A FAVL 
considera que um novo mandato de Maduro vai agravar a já premente crise e 
instabilidade na Venezuela.“Nesse dia [one de janeiro], a Venezuela irá 
amanhecer sem um Presidente eleito democraticamente”, disse o porta-voz Angel 
Oropeza, na mesma conferência de imprensa.Maduro venceu por ampla margem as 
eleições presidenciais de maio passado, às quais a maioria da oposição 
não se apresentou por considerar não existirem condições para a 
realização de eleições livres e justas.,O Governo venezuelano reiterou que 
Nicolás Maduro fará um novo mandato a partir de one de janeiro, expressando a 
sua “perplexidade com a extravagante declaração” do Grupo de Lima que 
declarou não o reconhecer como Presidente da Venezuela.“No dia one de 
janeiro, o Presidente Nicolás Maduro assumirá a posse legítima e 
constitucional da Presidência da República para o período two thousand and nineteen-twotwofive, em 
perfeita harmonia, no tempo e de acordo com a Constituição”, disse o 
ministro venezuelano dos Negócios Estrangeiros, Jorge Arreaza, ao ler um 
comunicado.O chefe da diplomacia peruana disse hoje que treze países do Grupo 
de Lima não vão reconhecer o segundo mandato de Nicolás Maduro como 
Presidente da Venezuela, que se inicia a one de janeiro. “Esta declaração 
[final] transmite uma mensagem política forte: o principal é, sem qualquer 
dúvida, o não-reconhecimento da legitimidade do novo mandato do regime 
venezuelano”, declarou o ministro peruano, Nestor Popolizio, no final de uma 
reunião em Lima, capital do Peru, rodeado de representantes dos outros 
países.No documento, os membros do Grupo de Lima signatários -- onetwo países da 
América Latina e o Canadá - instam Nicolás Maduro a não tomar posse para um 
segundo mandato presidencial na próxima semana e a ceder o poder até que 
possam realizar-se novas eleições, que consideram ser a única forma de 
restaurar a democracia naquele país sul-americano.O México também participou 
na reunião do chamado Grupo de Lima, mas não assinou a declaração final.O 
grupo apelou também para o endurecimento das sanções contra o Governo de 
Maduro e expressou apoio aos esforços para interpor um processo contra o mesmo 
junto do Tribunal Penal Internacional (TPI).O Grupo de Lima, composto pela 
Argentina, Brasil, Canadá, Chile, Colômbia, Costa Rica, Guatemala, Honduras, 
México, Panamá, Paraguai, Peru, Guiana e Santa Lucia, foi criado em twoseventeen, 
quando a Venezuela foi palco de violentas manifestações, que causaram onetwofive 
mortos.,Uma jornalista norte-americana de twosix anos, que era contra as vacinas e 
que morreu recentemente, tinha gripe HoneNone, também conhecida como gripe suína 
que, segundo a Organização Mundial de Saúde (OMS), se previne com 
vacinação.A morte de Bre Payton, uma colaboradora dos meios de comunicação 
social conservadores como a Fox News ou a One America News Network, foi 
confirmada pela revista The Federalist, onde também trabalhou.A revista citou 
fontes familiares que revelaram a causa de morte da jornalista, que foi 
encontrada inconsciente no seu apartamento em San Diego, apesar de 
habitualmente residir em Washington.Segundo a agência EFE, as fontes 
familiares revelaram que Bre Payton tinha a gripe suína, bem como meningite. A 
jornalista manifestava-se abertamente contra as vacinas e através da sua conta 
na rede social Twitter chegou mesmo a considerá-las “o diabo”.,O 
Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, afirmou na quinta-feira estar pronto para 
a instalação “no futuro” de uma base militar norte-americana em 
território brasileiro.“Se pensarmos no que poderá acontecer no mundo, quem 
sabe se não teremos que discutir esta questão no futuro”, disse Bolsonaro, 
que foi empossado na terça-feira passada, em Brasília, como threeeight.º Presidente 
da República Federativa do Brasil.Na quarta-feira, numa reunião na capital 
federal brasileira com o secretário de Estado norte-americano, Mike Pompeo, 
Bolsonaro comprometeu-se a fortalecer a cooperação económica e na área da 
segurança, bem como na luta contra os “regimes autoritários” de Venezuela 
e Cuba.“A minha reaproximação com os Estados Unidos é económica, mas 
também pode ser militar”, acrescentou, durante a primeira entrevista 
televisiva enquanto Presidente.Bolsonaro afirmou ainda estar preocupado com as 
manobras militares conjuntas, no início de dezembro, da Venezuela e da Rússia 
em território venezuelano, que incluíram dois bombardeiros estratégicos 
russos.“Sabemos qual a intenção do Governo de [Nicolas] Maduro. O Brasil 
deve preocupar-se com isso”, sublinhou.Na opinião do Presidente brasileiro, 
durante os “últimos two ou twofive anos” as forças armadas brasileiras foram 
“abandonadas por causa de uma questão política” porque “são o último 
obstáculo ao socialismo”.,O Presidente norte-americano, Donald Trump, disse 
hoje aos líderes dos democratas no Congresso que o encerramento de serviços 
governamentais, o designado ‘shutdown’, pode durar meses ou até anos, mas 
que não pensa que se chegue a esse extremo. O Governo norte-americano está 
hoje no onefour.º dia de encerramento parcial, devido à insistência de Trump em 
obter financiamento para a construção de um muro na fronteira com o México, 
o que se depara com a oposição dos democratas. A presidente da Câmara dos 
Representantes, a democrata Nancy Pelosi, e o líder da minoria democrata no 
Senado, Chuck Schumer, disseram hoje aos repórteres, depois de uma reunião de 
duas horas com Trump, que este foi “brigão”, mas Trump disse que o 
encontro tinha sido “produtivo”. No encontro participaram também o líder 
da maioria republicana no Senado, Mitch McConnell, e da minoria republicana na 
Câmara dos Representantes, Kevin McCarthy.No Jardim das Rosas, na Casa Branca, 
Trump afirmou, depois da reunião, que não iria reabrir as agências 
governamentais até que conseguisse “segurança fronteiriça”. Durante o 
fim-de-semana vão continuar os contactos entre republicanos e democratas para 
procurar uma saída para o impasse. Trump disse que os pontos de entrada nos 
EUA são fortes, mas que há quilómetros e quilómetros de fronteira não 
protegida, por onde podem entrar drogas e pessoas contrabandeadas. A única 
solução, acrescentou, é ter uma estrutura em cimento ou aço que impeça 
isso. Pelosi considerou a reunião “conflituosa” e defendeu que “não se 
pode resolver isto até que o Governo esteja a funcionar”.  Hoje foi o 
segundo dia em que houve reuniões entre republicanos e democratas para 
procurar uma saída para esta crise. Trump insiste em obter cinco mil milhões 
de dólares para o muro, apesar de não ter o apoio do Congresso.,O Presidente 
dos Estados Unidos, Donald Trump, disse hoje que está a ponderar recorrer ao 
poder executivo para avançar com a construção de um muro na fronteira com o 
México.Em declarações à imprensa, na Casa Branca, Trump afirmou que poderia 
declarar uma emergência nacional para construir o muro, mas que prefere 
negociar com o Congresso.“Eu posso fazê-lo, se quiser. Podemos chamar-lhe 
uma emergência nacional. Posso fazê-lo”, insistiu. Contudo, adiantou que o 
impasse sobre o muro fronteiriço, que provocou o encerramento parcial de 
serviços governamentais, deve acabar mais depressa do que as pessoas 
pensam.Antes, Trump esteve reunido com os líderes partidários do Congresso, a 
quem disse que o encerramento de serviços governamentais, o designado 
‘shutdown’, pode durar meses ou até anos, mas que não pensa que se chegue 
a esse extremo.O Governo norte-americano está hoje no onefour.º dia de 
encerramento parcial, devido à insistência de Trump em obter financiamento 
para a construção de um muro na fronteira com o México, no que se depara com 
a oposição dos democratas.,A Itália ofereceu-se hoje para acolher as 
mulheres e crianças que se encontram há vários dias no Mediterrâneo, em 
navios humanitários, anunciou o vice-presidente do Governo Luigi Di Maio, 
advertindo que “obrigará” a Europa a respeitar o seu repatriamento. Di 
Maio, líder do Movimento Cinco Estrelas -- que governa em coligação com a 
ultra direitista Liga -- pediu a Malta que permita o desembarque dos dois 
navios de organizações não-governamentais alemãs (ONG) que albergam 
respectivamente threetwo e seventeen migrantes, desde há onefour dias. “Que Malta permita o 
desembarque imediato de mulheres e crianças e as envie para Itália. Vamos 
acolhê-las. Estamos preparados uma vez mais para dar, como sempre, uma lição 
de humanidade a toda a Europa”, referiu o político numa publicação no 
Facebook. Os navios são o “Sea Watch three” da ONG homónima, que salvou threetwo 
migrantes em twotwo de dezembro, e o “Professor Albrecht Penck” do Sea-Eye, que 
salvou outras seventeen pessoas em twonine de dezembro, e ambas aguardam desde então um 
porto seguro. Di Maio criticou o “desentendimento da Europa” e acrescentou 
que a Itália “não pode continuar a ceder a esta extorsão”. “Mas 
nenhuma criança com a sua mãe pode permanecer no mar como refém do egoísmo 
de todos os Estados europeus”, disse. Para o vice-presidente do executivo 
italiano, “a Europa assim não funciona, vamos mudá-la com as próximas 
eleições europeias”. Mas, considerou, “as crianças não podem pagar o 
preço de uma Europa que olha para outro lado para não ver”. “Vamos 
pôr-nos ao telefone com todos e cada um dos chefes de Estado europeus e 
obrigá-los a respeitar as quotas [de distribuição dos migrantes] previstas 
para cada país”, após Itália acolher as mulheres e crianças, disse o 
líder do Cinco Estrelas.As ONG advertiram que a situação a bordo é 
insustentável para estas pessoas, debilitadas por uma longa viagem e que se 
confrontaram com más condições meteorológicas no mar. Hoje, ao avistar as 
costas de Malta, um dos threetwo migrantes a bordo do “Sea Watch three” lançou-se ao 
mar, mas de imediato foi enviado um salva-vidas para que regressasse à 
embarcação. ,O secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, vai 
designar “a seu devido tempo” um novo representante especial para a 
Somália, depois de Mogadíscio declarar o atual enviado, Nicholas Haysom, 
‘persona non grata’.O porta-voz adjunto do secretário-geral, Farhan Haq, 
explicou que António Guterres “lamenta profundamente a decisão do Governo 
da República Federal da Somália” e que mantém total confiança em Nicholas 
Haysom.No entanto, o chefe das Nações Unidas considera que a missão para a 
Somália (UNSOM) necessita de “cumprir o seu mandato de apoiar o país da 
maneira mais eficaz”.“Tem a intenção de nomear a seu devido tempo um novo 
representante especial para a Somália e chefe da UNSOM”, acrescentou o 
porta-voz.Guterres elogiou o desempenho de Haysom nos cargos que desempenhou 
nas Nações Unidas e defendeu que o termo ‘persona non grata’ não pode 
ser aplicado ao pessoal da ONU, porque esta é uma organização e não um 
Estado.O Governo da Somália declarou Haysom, que foi nomeado para esta 
posição em setembro passado e também chefiou a missão da ONU no país, 
‘persona non grata’ na terça-feira, o que o impede de continuar a operar 
no país. Nicholas Haysom foi acusado de “violar os protocolos e interferir 
deliberadamente” na soberania e nos assuntos da Somália, segundo um 
comunicado do Ministério dos Negócios Estrangeiros.Este anúncio surgiu 
depois de Haysom exigir respostas numa carta às autoridades do país, do ponto 
de vista legal, para a prisão de Mukhtar Robow, ex-líder do grupo armado 
extremista Al Shabab e candidato presidencial na região Sudoeste.Nessa carta, 
o representante especial para a Somália perguntou ao Governo se as forças 
apoiadas pela ONU estavam envolvidas ou não nas mortes de pelo menos onze 
pessoas, incluindo militares e manifestantes, durante os protestos que se 
seguiram à prisão de Robow na capital regional de Baidoa.Somália vive um 
estado de guerra e caos desde oneninenineone, quando foi derrubado o ditador Mohamed Siad 
Barre, o que deixou o país sem um governo efectivo e nas mãos de milícias 
islâmicas e senhores da guerra.

Petit não vai orientar o Marítimo na partida desta noite frente ao 
Portimonense. O técnico de fourtwo anos seguiu ontem (sexta-feira) viagem para 
território continental, depois do anúncio da morte do pai, pelo que será o 
seu adjunto, Filipe Anunciação, a orientar os verde-rubros na abertura da 
onesix.ª jornada da I Liga.Ainda assim, na ficha de jogo, é José Manuel, 
treinador de guarde-redes do Marítimo, que em termos teóricos assume o papel 
de timoneiro neste encontro.,O madeirense Edgar Costa é a grande novidade no 
onze que o Marítimo irá apresentar frente ao Portimonense, na partida que 
abre a onesix.ª jornada da I Liga, este sábado, às twohthree. Em relação ao 
escalonamento do encontro face ao jogo anterior, para além da saída de Gamboa 
entra também Lucas Áfrico, para o eixo defensivo, por troca com 
Aloísio.Importa ainda referir que esta é a quarta presença como titular de 
Edgar Costa no Marítimo, em jogos a contar para a I Liga, esta temporada.Eis o 
onze verde-rubro: Charles, Bebeto, Zainadine, Lucas Áfrico, China; Fabrício, 
Vukovic, Correa e Edgar Costa; Rodrigo Pinho e Joel Tagueu.Já o Portimonense 
alinha com Ricardo Ferreira; Manafá, Jadson, Rúben Fernandes e Hackman; 
Dener, Pedro Sá, Ewerton e Paulinho; João Carlos e Lucas Fernandes.,O 
Manchester United qualificou-se hoje para a quarta eliminatória da Taça de 
Inglaterra de futebol, ao vencer o Reading, orientado pelo português José 
Gomes, por two-, e somou a quinta vitória seguida sob o comando de Solskjaer.Em 
Old Trafford, os ‘red devils’, que contaram com o português Diogo Dalot a 
titular no lado direito da defesa, marcaram por intermédio do espanhol Juan 
Mata, aos twotwo minutos, de grande penalidade, e do belga Romelu Lukaku, aos fourfive+four, 
impondo o segundo desaire seguido ao técnico José Gomes.No Reading, twothree.º e 
penúltimo classificado do ‘Championship’, o segundo escalão do futebol 
inglês, o central luso Tiago Ilori foi titular, mas foi rendido ao intervalo 
devido a lesão.“No estádio que é o Palco dos Sonhos, assumimos o nosso 
jogo, controlámos e até dominámos grande parte do jogo, mas falhámos 
demasiadas oportunidades. Os meus jogadores estão de parabéns pela coragem de 
jogarem como fazemos no treino. Falta-lhes apenas agressividade no momento de 
meter a bola na baliza. Mesmo assim, os dados estatísticos mostram que fomos 
superiores”, disse José Gomes, no final da partida.Com este triunfo, o 
norueguês Ole Gunnar Solskjaer, que rendeu José Mourinho no comando do 
United, não só manteve o registo one% vitorioso, com cinco vitórias em cinco 
jogos, como igualou o feito do histórico Matt Busby, que, em oneninefoursix/fourseven, também 
venceu os primeiros cinco jogos à frente dos ‘red devils’.O West Ham, com 
o português Xande Silva a titular, também se apurou para os onesixavos de final 
da Taça de Inglaterra, ao vencer na receção ao Birmingham, do 
‘Championship’, por two-, enquanto o Brighton foi a Bournemouth vencer por 
three-one e o Burnley bateu o Barnsley por one-.,A ausência de Fábio Coentrão é a 
nota de destaque na convocatória do Rio Ave para o jogo de domingo, frente ao 
Benfica, da onesix.ª jornada da I Liga portuguesa de futebol.O internacional 
português acumulou uma série de cinco cartões amarelos e terá de cumprir um 
jogo de suspensão, falhando, por isso, o regresso ao Estádio da Luz, onde se 
notabilizou, ao serviço dos ‘encarnados’, entre twonine e twooneone.Também de 
fora das opções do novo treinador dos vila-condenses, Daniel Ramos, ficam os 
lesionados Joca, Nuno Santos, Borevkovic, Tarantini, Gelson Dala e Diego 
Lopes.Para suprir as muitas ausências no meio campo, Daniel Ramos mantém na 
convocatória o médio Vitó, jogador que habitualmente alinha na formação 
sub-twothree do Rio Ave.O Rio Ave, one.º classificado, com onenine pontos, desloca-se no 
domingo ao Estádio da Luz, em Lisboa, para defrontar Benfica, quarto, com threetwo, 
numa partida agendada para as seventeen:three.Lista dos onenine Convocados:- Guarda-redes: 
Léo Jardim e Paul Vítor.- Defesas: Matheus Reis, Nadjack, Miguel Rodrigues, 
Nelson Monte, Buatu, Junio Rocha e Afonso Figueiredo.- Médios: Leandrinho, 
Jambor, João Schmidt e Vitó.- Avançados: Murilo, Bruno Moreira, 
Gabrielzinho, Galeno, Furtado e Carlos Vinicius.,O treinador do Boavista 
destacou hoje que o Sporting de Braga, equipa que os ‘axadrezados’ 
defrontam no domingo para a onesix.ª jornada da I Liga portuguesa de futebol, 
marca golos com “facilidade”.Jorge Simão dedicou mais de dois terços dos 
threeone minutos da conferência de imprensa de antevisão do encontro com os 
bracarenses a contrariar a tese de que o Boavista é “uma equipa faltosa, 
agressiva, competitiva, aqui e ali caceteira”, ideia essa que, argumentou, 
influencia “todos os agentes de futebol”.“Comecem a olhar para nós com 
outros olhos e não como equipa agressiva, de caceteiros e que mete uma faca na 
liga e vai atrás deles. Nós não somos isso. Não acredito que este rótulo 
mude com um estalar de dedos, mas tantas vezes o cântaro vai à fonte que há 
de haver uma vez que se limpa essa imagem”, comentou.O técnico abordou esta 
questão e a sua relação com as arbitragens após ser questionado sobre se a 
sua equipa sentia revolta com o impacto disciplinar negativo da sua atitude em 
campo, como sucedeu na ronda anterior, na vitória caseira diante do Setúbal 
(one-).O Boavista saiu dessa partida com dois jogadores expulsos e, a 
propósito, Jorge Simão contrapôs que, “curiosamente, nos dois últimos 
jogos”, com o Moreirense, fora, e com o Vitória de Setúbal, em casa, a sua 
equipa teve dois jogadores lesionados, Rochinha e Fábio Espinho.Rochinha 
recupera de uma “entrada violentíssima, que foi punida com cartão 
amarelo”, e Fábio Espinho “sofreu uma entrada arrepiante, que o pôs fora
    </text>
  </text_source>
</text_sources>
