<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text_sources>
  <text_source id="dn" name="diário de notícias" url="https://www.dnoticias.pt/servicos/rsspage">
    <notes>
'http://www.dnoticias.pt/rss/madeira.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/pais.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/mundo.xml',
'http://www.dnoticias.pt/rss/desporto.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/casos-do-dia.xml'
    </notes> 
    <text>
de Janeiro e que congrega atletas de vários países, numa vertente mais 
acentuada no lazer e recreação, não descurando obviamente a parte 
competitiva.,O futebolista Lazar Rosic, do Nacional, foi observado num hospital 
do Porto, depois de se ter lesionado na segunda-feira no jogo frente ao FC 
Porto, mas o clube madeirense diz que “não passou de um susto”.Já depois 
do encontro que o FC Porto venceu por 3-1, o Nacional publicou no Twitter uma 
foto do defesa sérvio, sorridente, afirmando que o jogador estava “ainda no 
hospital, mas quase a ter alta” e que “a lesão de Rosic não passou de um 
valente susto”.O central sérvio, cedido pelo Sporting de Braga, chocou com o 
guarda-redes Lucas França, aos 49 minutos, e caiu inanimado, acabando por ser 
retirado de maca, com um colar cervical, para a ambulância, que parou perto da 
baliza do Nacional, após vários minutos a ser assistido no relvado.Rosic, que 
fazia o seu jogo de estreia pelo Nacional, abandonou o estádio sob muitos 
aplausos dos adeptos presentes e foi conduzido a uma unidade de saúde da 
cidade, para a realização de exames complementares.Em conferência de 
imprensa após o jogo da 16.ª jornada da I Liga, Costinha, treinador do 
Nacional, adiantou que Rosic ia fazer uma TAC e que estava em observação.,O 
FC Porto reforçou hoje a liderança da I Liga portuguesa de futebol, ao 
derrotar o Nacional, por 3-1, em jogo da 16.ª jornada, e igualou o recorde de 
18 vitórias consecutivas em todas provas numa época.No Estádio do Dragão, 
no Porto, o campeão nacional venceu com golos de Brahimi (32 e 57 minutos) e 
Soares (38), enquanto Róchez marcou o tento da equipa madeirense (40), 
insuficiente para evitar o nono triunfo consecutivo dos ‘azuis e brancos’ 
no campeonato.O FC Porto, que igualou a série de 18 vitórias conseguida pelo 
Benfica na época 2010/11 nas diversas competições, passou a somar 42 pontos, 
mais seis do que o Sporting de Braga e mais sete do que o Benfica, enquanto o 
Sporting, derrotado hoje em Tondela (2-1), caiu para quarto, com 34, antes de 
receber os ‘dragões’ no sábado, na próxima jornada.,O Sporting sofreu 
hoje a segunda derrota nos últimos três jogos na I Liga portuguesaa de 
futebol, ao perder no terreno do Tondela, por 2-1, e caiu para o quarto lugar 
à passagem da 16.ª jornada.No Estádio João Cardoso, em Tondela, a equipa 
local inaugurou o marcador aos cinco minutos, por Juan Delgado, e ampliou a 
diferença, por Tomané, aos 74, já depois de a expulsão de Jaquité ter 
deixado os beirões reduzidos a 10. Mathieu marcou o golo dos ‘leões’, aos 
76.Batido em Guimarães (1-0) na 14.ª jornada, o Sporting desceu de segundo 
para quarto, com 34 pontos, e foi ultrapassado por Sporting de Braga (36) e 
Benfica (35), enquanto FC Porto, com 39, recebe ainda hoje o Nacional e pode 
consolidar a liderança. Com quarta vitória seguida -- terceira no campeonato 
-, o Tondela subiu ao 12.º lugar, com 18 pontos, seis acima da zona de 
despromoção.,O União da Madeira informa, através de um comunicado dirigido 
à imprensa, que o treinador Fábio Pereira (ex-Gafanha) será o treinador da 
sua equipa principal até final da presente época desportiva.A equipa técnica 
será constituída ainda pelo treinador adjunto - Marco Camacho, pelo 
preparador físico - Francisco Sá (Kiko) e pelo treinador de guarda redes - 
Bruno Freitas.A apresentação oficial será realizada amanhã pelas 10h30 em 
conferência de imprensa a realizar, na Academia do União da Madeira.O treino 
de amanhã será aberto à comunicação social.Um comunicado que surge na 
sequência da cessação de funções de Nuno Gomes como treinador do União da 
Madeira.,O Santa Clara, da I Liga de futebol, informou hoje, no site oficial, 
que os bilhetes disponibilizados esta segunda-feira para o público em geral 
já “estão esgotados”.Segundo o diretor de comunicação do Santa Clara à 
agência Lusa, restam agora “apenas 500 bilhetes regulamentares” para serem 
vendidos, obrigatoriamente, no próprio dia do jogo nas bilheteiras do Estádio 
de São Miguel, em Ponta Delgada.Emanuel Melo estima que entre as 8:45 (9:45 em 
Lisboa) e as 13:30 foram vendidos cerca de 1.800 bilhetes, na sede do clube de 
Ponta Delgada, sendo que foi fixado a compra máxima de 10 bilhetes por pessoa 
para a partida que decorre esta sexta-feira.O diretor de comunicação 
reconhece que os ânimos se “exaltaram” quando algumas das pessoas que 
aguardaram horas na fila não conseguiram assegurar bilhetes, sendo que foi 
necessário chamar à PSP ao local.O responsável explica ainda que o Estádio 
de São Miguel tem capacidade para 10 mil adeptos, sendo que 8 mil bilhetes 
puderam ser vendidos pelo Santa Clara e 2 mil pelo clube adversário, o 
Benfica.O Santa Clara recebe esta sexta-feira o SL Benfica para a 17.ª jornada 
da I Liga de futebol, no Estádio de São Miguel, 
O músico português Pedro Abrunhosa atua em novembro nos Coliseus de Lisboa e 
do Porto no âmbito da digressão de apresentação de “Espiritual”, 
editado em novembro do ano passado.“A digressão de apresentação de 
‘Espiritual’, o mais recente disco do artista, já está na estrada, com os 
concertos agendados para janeiro todos esgotados. Em novembro chega aos 
Coliseus de Lisboa e Porto, nos dias 08 e 15, respetivamente. Os bilhetes já 
se encontram disponíveis nos locais habituais”, refere a promotora dos 
espetáculos num comunicado hoje divulgado.Este mês, Pedro Abrunhosa atua em 
Torres Novas (nos dias 12 e 13), Vila Nova de Famalicão (18 e 19), Beja (26) e 
Loulé (31). Em fevereiro, o músico tem concertos marcados na Figueira da Foz 
(16) e Estarreja (23, já esgotado). Depois disso, e antes de chegar aos 
coliseus, a digressão de “Espiritual” passa por Coimbra (29 de março), 
Sintra (30 de maio), Braga (31 de maio), Espinho (13 de julho) e Viseu (17 de 
agosto).“Espiritual”, editado a 30 de novembro, é um disco com 15 
canções, nas quais Pedro Abrunhosa exorciza angústias sobre vários 
assuntos, unidas pela “profundidade da palavra” e pelo som, “gravado à 
moda antiga”.“A palavra é fundamental no registo da minha escrita de 
canções, na minha atividade de escritor de canções. Esta atividade é uma 
atividade de escrita, e, portanto, a palavra é primordial”, afirmou, em 
entrevista à Lusa na altura, acrescentando que as letras “são o fio 
condutor” do disco.O conjunto de 15 canções, que escolheu de um total de 30 
compostas ao longo dos últimos dois anos, “faz um bloco”, ao qual decidiu 
chamar “Espiritual” porque, “em tempo de frivolidades, de 
superficialidade”, a arte “devolve esta profunda capacidade de 
contemplação, de usufruto, de estremecimento, de encantamento, de 
iluminação”.O músico sublinhou tratar-se de uma espiritualidade “que 
não é o monopólio das religiões, é uma espiritualidade que é obviamente 
humana, que é esta do transcendente que existe na Arte”.“Espiritual” foi 
produzido por João Bessa e Pedro Abrunhosa, no estúdio do segundo, e 
“gravado à moda antiga”, com os músicos, “às vezes dez ou 12, a gravar 
ao mesmo tempo, num espaço ‘armadilhado’ de microfones”.O álbum inclui 
uma série de convidados, entre os quais seis cantores com quem Pedro Abrunhosa 
gravou outros tantos duetos: as portuguesas Ana Moura e Elisa Rodrigues, a 
francesa Carla Bruni, a norte-americana Lucinda Williams, a mexicana Lila Downs 
e o brasileiro Ney Matogrosso.Convidar a mexicana Lila Downs para com ele dar 
voz a “Amor entre muros”, escrita há dois anos “sobre os refugiados em 
geral”, foi uma “consequência natural”, já que a cantora “tem uma voz 
ativa neste assunto há muitos anos”, e “nada melhor para representar esta 
situação do que a situação corrente no México”.Pedro Abrunhosa escreveu 
“Amor entre muros” a pensar nos movimentos dos migrantes, “pessoas que 
procuram paz, procuram um chão onde educar os filhos, fogem da violência, 
procuram pão”.A questão dos migrantes e dos refugiados é também abordada 
pelo músico em “Porque é que não fui eu”, tema no qual Ney Matogrosso 
“faz a voz de Deus”.“É uma canção duríssima dedicada àquela criança 
[o sírio Alan Kurdi, de três anos] daquela imagem terrível que todos nós 
vimos da morte na praia [na Turquia, em 2015]”, contou à Lusa. A letra da 
canção “é um diálogo entre Deus e uma criança”, e Abrunhosa achou 
“que a voz do Ney poderia simbolizar esse Deus em todos os seus aspetos, quer 
espirituais quer humanos”.“São coisas que me marcam de tal maneira que eu, 
em vez de ir ao psiquiatra, sento-me ao piano e expulso de mim e partilho com 
os outros. É uma necessidade de exorcizar a minha própria angústia sobre um 
problema”, partilhou.O mesmo aconteceu com “Dizes que gostas de mim”, 
sobre “uma realidade nefasta”, a da violência doméstica, e com “Meu 
querido filho, tão tarde que é”, que o músico escreveu depois dos grandes 
incêndios que assolaram Portugal no ano passado.O que o move a escrever estas 
e outras canções “não é uma consequência política, é uma consequência 
ética”. “Eu perante a minha consciência, não no sentido de um pensar na 
consequência que vai ter, mas naquilo que eu acho que é o bem”, afirmou.O 
que o leva a essas letras são “ímpetos criativos”, “uma necessidade de 
expulsar a dor”, os mesmos que o levaram a escrever sobre Gisberta, a 
transexual assassinada no Porto em 2006, ou sobre o “Senhor do Adeus”, 
“uma personagem poética de Lisboa, que exemplificava de alguma forma a 
poesia possível na banalidade urbana” (em “Contramão”, de 2013). Apesar 
de considerar que, “se calhar ninguém vai olhar para trás, daqui a cem 
anos, e querer perceber o que se passava em Portugal no meio artístico”, 
quando o mundo “viveu aquele momento de ‘multiditadores’, entre o 
norte-americano, o coreano e o russo e o turco”, Pedro Abrunhosa, cujo 
primeiro álbum, “Viagens” data de 1994, gostava de, “se olharem”, não 
ser visto como “uma voz silenciosa”.
Uma mulher de 50 anos foi esta tarde atropelada por um veículo ligeiro no 
Campo da Barca, no Funchal. A vítima foi socorrida no local pelos Bombeiros 
Voluntários Madeirenses, às 12h24, que após ministrarem os primeiros 
socorros asseguraram o seu transporte para o Hospital Dr. Nélio Mendonça.
Esta terça-feira atracaram três navios de cruzeiro no Porto do Funchal: 
Ventura, Aidastella e Zenith, mostram os dados do Portos da Madeira (APRAM). 
Amanhã, pelas 8 horas, dia em que todas as embarcações que estão hoje na 
Região já terão zarpado, chegará o Norwegian Spirit de Tenefire, para 
partir pelas 16 horas com destino a Málaga. Na quinta-feira chegam à Região 
outros dois navios, Balmoral e Arcadia, e na Sexta-feira é a vez de Marco Polo 
e MSC Magnifica. No próximo fim-de-semana nenhum navio de cruzeiro atraca no 
porto do Funchal, mas no dia 14, próxima segunda-feira, pelas 6 horas, é a 
vez do Aidanova atracar no Funchal. A embarcação parte às 23h59. Também na 
Segunda-feira, entre as 7 horas e as 23h30, estará o Marella Dream.Na 
Terça-feira há três navios: Mein Schiff 1, Aidastella e Zenith. E na 
Quarta-feira, dia 17, é a vez do Saga Sapphire. Dia 20, Domingo, é altura do 
Porto do Funchal receber novamente o Norwegian Spirit e no dia seguinte, de 
novo o Aidanova e o Marbella Dream. O Aidastella regressa às 8 horas de dia 
22, Terça-feira, assim como o Zenith, mas pelas 13 horas. Na Quarta-feira 
chega o Balmoral, vindo de Southampton, pelas 11 horas. Este cruzeiro permanece 
na Região até Quinta-feira, ao meio-dia, altura em que parte rumo a 
Bridgetown.Nos dias 24 e 25, Quinta e Sexta-feira, chegam mais dois cruzeiros: 
Aidacara e Saga Sapphire, respectivamente. E no dia 28, Segunda-feira, outros 
dois: Aidanova e Marella Dream. No dia seguinte de manhã já terão ambos 
abandonado a ilha, mas no Porto do Funchal estará o Mein Schiff  1, regressado 
de Las Palmas, e pronto para partir um dia depois, na Quarta-feira, pelas 14 
horas, para La Palma. Antes, às 5h30, também já terá zarpado o Aidastella 
que regressa à Região também no dia 29, Terça-feira, assim como o Zenith 
que chega de La Palma pelas 13 horas e parte com destino a Agadir pelas 22 
horas.No dia 30 às 8 horas é a vez de regressar o Norwegian Spirit, chegado 
de Tenerife às 8 horas e partida para Málaga pelas 16 horas.





Se é um dos nossos Pizza &amp; Burger lovers, não se assuste, a nossa cozinha 
aberta o forno a lenha continuará a trazer até si as melhores pizzas 
italianas e o nosso “best seller” Angus Burger continuará a confortá-lo a 
cada dentada.O novo menu CR7 Corner tem a veia madeirense a bombar e resulta de 
um casamento perfeito entre a Fancy Food e o tradicional, por isso não será 
de estranhar que encontre agora uns quantos pratos típicos, com forte 
inspiração do receituário madeirense, com especial destaque para o peixe 
espada e o bife de atum.À nossa nova carta acrescem ainda outras deliciosas 
novidades, tais como peito de frango recheado com banana, entrecosto de porco 
preto e uma nova e variada selecção de massas italianas.E, já agora, não 
deixe de experimentar aquele que promete ser a nova grande atracção da casa, 
o hambúrger de espada, tão ao jeito madeirense.Já está a salivar? Então do 
que está à espera? Venha visitar-nos, o seu estômago agradece.,Uma mulher de 
56 anos começou hoje a ser julgada no Tribunal de Instância Central da 
Comarca da Madeira acusada de ter esfaqueado o marido em março de 2018, 
alegadamente por ciúmes, provocando-lhe a morte.A arguida, Rita Alveno, uma 
empregada de mesa, responde pelo crime de homicídio qualificado, estando na 
origem deste caso o facto de a mulher ter constatado que o marido tinha uma 
relação extraconjugal com uma das suas melhores amigas.De acordo com a 
acusação, a 27 de março de 2018, na sequência de uma discussão, a mulher 
“foi buscar uma faca de 15 centímetros à cozinha” e desferiu um golpe no 
pescoço, dois no abdómen e outras duas no tórax no marido, João Rogério 
Alveno.A vítima, um empregado de escritório, de 66 anos, ainda esteve uma 
semana internado no hospital do Funchal, foi submetido a uma intervenção 
cirúrgica, mas acabou por não resistir aos ferimentos e “as lesões foram a 
causa da morte”, refere a acusação.“Ele sempre bebeu e disse que sempre 
me traiu, mas nunca me maltratou” de forma física, apenas verbal, “quando 
estava bêbado”, disse a arguida, prestando declarações ao colectivo 
presidido pelo juiz Filipe Câmara.Também referiu que o casamento durava há 
mais de duas décadas e que foi “desde 2015 que notou uma mudança radical no 
comportamento” do marido.Ainda mencionou que “ele agrediu [fisicamente] 
várias vezes, só que não foram participadas” às autoridades policiais.A 
arguida referiu que suspeitava de que o marido tinha uma amante - que até era 
sua amiga -- e que a levava para a casa do casal e que, com o intuito de 
comprovar, chegou a deixar um gravador disfarçado numa das placas do teto 
falso da casa de banho.Como o marido sempre negou, a 15 de julho de 2018 
escondeu-se no porta-bagagem da viatura do marido e acabou por confrontá-los 
num encontro, onde “viu com os seus olhos”, complementou.No dia do crime, 
na sequência de uma discussão, a arguida admitiu que foi à cozinha e “a 
primeira coisa que apanhou foi uma faca”, assegurando que a intenção “era 
só para se defender se ele a voltasse a agredir”, porque “tinha 
medo”.Hoje, tentando recordar os pormenores desse dia perante o tribunal, 
disse que é “como se fosse um pesadelo”, que “estava fora de si” e que 
nem se recorda do “motivo porque se levantou para ir à 
cozinha”.“Bloqueei”, realçou, complementando que apenas se recorda de se 
ter “sentado na cama e só ouvir ele dizer: ‘atingiste-me no coração’.A 
arguida atesta que “tentou ajudá-lo, falar com ele, mas ele não dava 
resposta”, descreveu.Acrescentou também ter pedido aos mestres que estavam a 
trabalhar nas obras da casa que chamassem uma ambulância e, como achou que 
estava a demorar, ela própria telefonou para o 112 informando ter dado “umas 
navalhadas no marido”.Tendo em conta a descrição que a arguida faz dos 
factos e dos golpes com os quais feriu a vítima, o juiz opinou: “Não 
percebo como a senhora o atingiu”.A vítima tinha três filhos de uma 
relação anterior, pedindo uma delas uma indemnização cível de 150 mil 
euros.O julgamento teve início agendado para 12 de dezembro de 2018, mas foi 
adiado para hoje.Depois de ouvir a arguida, que está com pulseira 
electrónica, o tribunal passou para a fase de audição de testemunhas, 
começando com as cinco arroladas pela acusação, incluindo uma das filhas da 
vítima do primeiro casamento que durou 19 anos.“Sei que o meu pai não foi 
uma pessoa nada fácil, era muito violento quando bebia, o que acontecia todos 
os dias” só relativamente à minha mãe, adiantando que “era rígido na 
educação”, mas não maltratava os filhos.Ainda indicou que já nessa altura 
o pai tinha outros relacionamentos e agredia a mãe, e que quando a arguida 
falava com ela “era o recordar do passado” e que “nada tinha mudado” em 
relação ao pai.,A Câmara de Comércio e Indústria da Madeira (ACIF-CCIM) 
assume a sua dimensão regional com o lançamento de um concurso para uma nova 
mascote para o Comércio Urbano, antes denominado Tradicional, que visa criar 
uma imagem para este sector em toda a Região Autónoma, pelo que lançam o 
desafio aos jovens estudantes dos ensinos Secundário e Profissional para se 
candidatarem a partir de amanhã.A iniciativa da Mesa do Comércio, liderada 
por Gonçalo Pimenta, foi apresentada hoje na sede da ACIF-CCIM, com a 
presença do presidente da direcção Jorge Veiga França e do secretário 
regional da Educação, Jorge Carvalho. O objectivo é que surjam ideias para 
que a mascote seja uma imagem representativa do Comércio Urbano para fazer 
frente à concorrência e ajudar as empresas deste género em todos os 11 
concelhos da Região a aumentar as vendas.Incentivar a criatividade e o 
empreendedorismo dos mais jovens, cujas candidaturas/inscrições individuais 
podem ser feitas nas escolas ou pelo email ‘mascotecomercio@acif-ccim.pt’ 
entre 10 e 31 de Janeiro. A entrega das propostas (um por cada aluno) deverá 
obedecer a determinados critérios, que poderá conhecer aqui, sendo certo que 
estas têm de ser formalizadas até às 24 horas de 29 de Março (daqui por 
mais de dois meses e meio).A escolha do vencedor, cujo trabalho irá ser 
reproduzido e divulgado para promover o Comércio Urbano/tradicional, será 
feita por três jurados e anunciado no Dia do Empresário Madeirense, que é 
assinalado todos os anos a 21 de Maio. O prémio será de duas viagens (ida e 
volta) entre a Madeira e Lisboa ou Porto e dois vouchers de estadia de duas 
noites numa das Pousadas de Portugal - Pestana, em quarto single e com 
pequeno-almoço incluído.Poderão ainda ser atribuídas menções honrosas com 
prémios aos autores e os demais concorrentes recebem um prémio de 
participação e, ainda, todos terão direito a um certificado/diploma.,Porque 
os postos de informação turística da Madeira são de um modo geral “o 
primeiro e principal contacto” com os turistas, mais de uma dezena de 
funcionários receberam formação entre os meses de Junho e Novembro do ano 
passado, tendo esta manhã recebido os respectivos certificados das mãos da 
secretária regional do Turismo e Cultura, numa cerimónia que decorreu na 
casa-Museu Frederico de Freitas. Na ocasião, Paula Cabaço destacou o 
investimento do Governo Regional numa política de qualificação e maior 
valorização dos recursos humanos que não se fica pela Cultura.Paula Cabaço 
defende que os postos de informação turística devem ser cada vez mais 
“locais de esclarecimento, mas, também, de aconselhamento e de promoção do 
destino Madeira, como um todo”, revelou o Gabinete de Comunicação, citando 
a governante. Nesse sentido, a formação é entendida como “um instrumento 
fundamental para reforçar o conhecimento e as competências”, mas é também 
no entender de Paula Cabaço um forma de valorizar, profissionalmente os 
funcionários.O investimento em formação é transversal aos vários 
departamentos e, segundo a nota enviada à redacção, integra uma estratégia 
de maior especialização em termos de mensagem a transmitir, indo ao encontro 
do grau de exigência, conhecimento prévio do destino e necessidade de 
aconselhamento por parte dos turistas que procuram os postos de informação.Os 
que ali chegam vão sobretudo à procura de informação sobre pontos de 
interesse turístico, transportes públicos, actividades no mar e na montanha e 
ainda animação turística e cultural.Além do atendimento personalizado, a 
Secretaria Regional dos Turismo e Cultura disponibiliza material de apoio, que 
está também acessível através da Internet.,A CMF quer reduzir os custos com 
a transferência dos lixos da Estação dos Viveiros para a da Meia Serra. É o 
que resulta de um concurso público para a contratação de serviços de 
transporte com o objectivo referido, que está a decorrer.A autarquia definiu 
um valor base do concurso, que é o máximo que a entidade se predispõe a 
pagar, de 150 mil euros. Esse montante é inferior em 43 mil euros ao do 
contrato que está em vigor com o mesmo objecto.A contratação deverá vigorar 
durante 12 meses.,A direcção da JSD/Madeira, liderada por Bruno Miguel Melim, 
reuniu-se ontem à tarde com a direcção do grupo parlamentar do PPD/PSD na 
Assembleia Legislativa Regional. De destacar entre as principais propostas 
apresentadas pela juventude social democrata a criação do Estatuto do 
Estudante Deslocado.Este estatuto tem como principal objectivo “permitir aos 
diversos jovens madeirenses - e não só - que estão espalhados pelo país 
terem um estatuto que proteja e garanta aos estudantes os mesmo direitos que 
tem no seu domicílio natal. Entre outros factores o que se pretende assegurar 
é que um jovem com domicílio fiscal na Região não veja negada a 
possibilidade de se inscrever no centro de saúde da área de residência onde 
se encontra deslocado, como tem acontecido a vários estudantes madeirenses”. 
“Pese embora o actual quadro legal permita, pelo menos do ponto de vista 
formal, a inscrição nos centros de saúde do local do estabelecimento de 
ensino, a JSD pretende através deste diploma salvaguardar outras prestações 
do Estado, nomeadamente atinentes à justiça e à procura da primeira 
experiência profissional”, realçou a JSD. Paralelamente, a juventude 
‘laranja’ apresentou aos deputados um conjunto de propostas que já constam 
da moção de estratégia global aprovada em Dezembro último e que voltam a 
constar da moção - liderar para ti que levam ao Congresso Regional do PPD/PSD 
Madeira que se realiza a 19 e 20 de Janeiro no Casino da Madeira.Além do 
referido estatuto, a JSD destaca “os avanços que existem na área social, 
nomeadamente em matérias de transportes terrestres e mobilidade aérea no caso 
do programa insular, mas também em outras áreas como as medidas de apoio à 
natalidade, emprego e habitação que constituem grandes apostas neste que é o 
último orçamento da Região do mandato 2015-2019”.A reunião serviu ainda 
para debater outras prioridades assumidas pelas actuais direcções, 
nomeadamente as questões relativas à habitação e emprego jovem como uma 
possível alteração dos programas de emprego de 9 meses para 1 ano; bem como 
o aprofundamento da prestação de cuidados de saúde, através das unidades de 
medicina preventiva, dos mais jovens.,O tema de hoje no ‘Today Show’ 
(conhecido programa norte-americano da NBC) eram os melhores lugares para 
visitar em 2019 e eis que surge como plano de fundo uma imagem do concelho da 
Ponta do Sol.A notícia foi partilhada com orgulho pela autarca local, Célia 
Pessegueiro, na sua página de Facebook. Recorde-se que já esta terça-feira, 
a vila da Ponta do Sol tinha merecido destaque ao ser uma das imagens de fundo 
escolhidas para o Windows 10.,A Teleféricos da Madeira passará a gerir o 
‘Funchal Card’, tendo este sido criado pela Câmara Municipal do Funchal 
(CMF), no ano de 2016. Na assinatura de um protocolo de cooperação, realizado 
esta manhã, na CMF, Paulo Cafôfo, presidente da autarquia funchalense, disse 
que houve interesse da parte da Teleféricos Madeira em gerir o ‘Funchal 
Card’, tendo a CMF criado as condições para o efeito.“Nós, enquanto 
Câmara, criámos as condições para que um operador privado possa desenvolver 
este mesmo cartão, porque isto implica um investimento e recursos. Entre a CMF 
e um operador privado, o operador privado tem mais vantagens para o poder 
fazer, porque estamos a falar de uma nova fase deste cartão que implica entrar 
numa aplicação que possa ser mais facilitadadora no mundo tecnológico”, 
frisou, acrescentando que este será “um sucesso para o destino 
turístico”.Paulo Cafôfo referiu que a CMF tem o seu posto turístico 
principal, na Avenida do Mar, “que é insuficiente”, uma vez que, no seu 
entender, é necessário “haver uma rede comercial e de marketing para que 
este cartão tenha um maior uso” e “uma maior expansão do que aquela que 
teve até agora”.João Guerreiro, administrador da Teleféricos da Madeira, 
disse, por sua vez, que a empresa procurará ter uma rede de sítios de 
interesse cultural e lúdico.,A Deputada Sara Madruga da Costa exigiu ao 
Ministro da Administração Interna, na primeira audição regimental de 2019 
na Assembleia da República, o reforço do número de efectivos da PSP e do SEF 
na Madeira, mas também no Porto Santo.Sara Madruga da Costa referiu a 
“grande carência de efectivos existente na Região, quer na PSP que no 
SEF” que, a seu ver, “dificultam o funcionamento destes serviços da 
República na Região”.A deputada questionou também as prioridades do 
Governo da República nesta matéria, tendo em conta que Eduardo Cabrita 
referiu na audição parlamentar que os Açores “constituíram a segunda zona 
prioritária de reforço dos efectivos da PSP logo a seguir a Lisboa e a 
Madeira não”.A Deputada social democrata referiu ainda ”uma 
reivindicação que já não é nova. Já foi colocada por si anteriormente e 
que esteve inclusivamente no mote de uma manifestação na Região em Dezembro 
dos váríos delegados regionais da PSP que é necessidade de consagração da 
atribuição de um subsídio de insularidade a todas as forças de segurança 
na Região”.Na resposta o Ministro da Administração Interna explicou que 
“o subsídio de insularidade será discutido no debate que se iniciará sobre 
a redefinição dos subsídios que devem ser integrados no vencimento e que a 
Região tem condições de estabilidade dos efectivos da PSP superiores a 
outras regiões do país, o Governo julga poder dar uma resposta mais intensa 
em 2019”.Em relação ao SEF, Eduardo Cabrita referiu que “a prioridade do 
Governo incide em três domínios, segregação das entradas e saídas no porto 
de cruzeiros do Funchal, aumento do número de gates no aeroporto Cristiano 
Ronaldo, procura de um espaço no porto do Porto Santo, para além de que o 
Governo conta poder reforçar o quadro do SEF em 2019”.,Através de um 
comunicado dirigido esta quarta-feira (9 de Janeiro) à redacção, a AAAC - 
Associação Ajuda a Alimentar Cães manifestou a sua indignação perante a 
actuação da Secretaria Regional da Agricultura e Pescas, que acusa de ter 
ignorado os apelos de apoio financeiro a esta associação e de ser parcial a 
outras instituições, concretamente à ANIMAD.As críticas surgem no 
seguimento da ajuda financeira prestada pela referida secretaria à ANIMAD para 
pagamento das suas dívidas no Hospital Veterinário da Madeira, no valor de 20 
mil euros.“A AAAC - Associação Ajuda a Alimentar Cães regozija-se pela 
ajuda dada a uma outra associação que faz igualmente um excelente trabalho em 
prol da causa animal na Região Autónoma da Madeira. E, sem colocar nunca esta 
questão em causa, considera que, se como esta referiu na sua página do 
Facebook, foi um dia bom para a causa animal na ilha, a verdade é que foi um 
dia negro para a democracia e imparcialidade”, refere a nota a assinada por 
Mariana Nóbrega.Presidente da Associação Ajuda a Alimentar Cães questiona 
“porque razão não foram também ajudadas as outras associações da Região 
Autónoma devidamente legalizadas tal como prometido em Novembro de 2017, e 
reiterado em Dezembro de 2018? Qual o critério a que obedeceu a atribuição 
dessa ajuda específica (que afinal pelos vistos não precisava de ser 
regulamentada) e porque é que esse mesmo critério também não foi aplicado 
à  Associação Ajuda a Alimentar Cães e às outras associações? Porque 
razão é que as outras clínicas veterinárias com que essas associações 
trabalham também não puderam ter a oportunidade de ver as suas dívidas 
saldadas?”Mariana Nóbrega recorda que em 13 de Dezembro de 2017 a 
Associação esteve reunida com o secretário da Agricultura e Pescas, Humberto 
Vasconcelos, e com o Director da Direcção Regional da Agricultura, Paulo 
Santos, “para apelar a uma ajuda financeira, não só para si, mas para todas 
as associações madeirenses legalmente constituídas, a fim de continuar a 
poder proporcionar cuidados médicos veterinários, a esterilizar e a 
encaminhar para a adopção as centenas de animais que resgata 
anualmente”.“Como conclusão dessa mesma reunião ficou prometida ajuda a 
ser concedida aproximadamente no mês de Março de 2018. Porém, nem essa ajuda 
chegou nem qualquer explicação nos foi dada até o dia de hoje”, realça a 
nota.A dirigente diz ainda ter sabido através do Diário de Notícias, em 21 
de Novembro de 2018, que “o PAN Madeira havia indagado a Direcção Regional 
da Agricultura, na pessoa do Engenheiro Paulos, sobre os subsídios prometidos 
e ainda não pagos, tendo-lhe sido explicado que só poderiam ser entregues 
após a criação de um regulamento para a sua atribuição - já em fase de 
finalização, uma vez que os dinheiros públicos não podiam ser utilizados de 
outra forma, ou seja - de qualquer maneira, mas que certamente chegariam às 
mãos das associações no primeiro trimestre de 2019”. Perante esta 
situação, a Associação Ajuda a Alimentar Cães vem agora exigir 
esclarecimentos ao executivo.Recorde-se que, desde a data da sua criação, em 
2003, que a equipa que constitui a associação AAAC, dedica-se à melhoria da 
qualidade e capacidade de resposta na ajuda aos animais errantes 
necessitados.,Todos temos que dar o nosso contributo para preservar o ambiente. 
Os fabricantes de produtos de limpeza estão em constante dinâmica  para 
assegurar que os seus produtos apresentam excelentes resultados quando 
utilizados de um modo seguro e de forma ambientalmente responsável.Como 
consumidores, também temos um papel extremamente importante a desempenhar. Ao 
utilizar os produtos de forma responsável, vai ajudar o planeta - e poupar 
dinheiro!Lembre-se que a forma como utiliza os produtos determina o rendimento 
e os resultados finais.Os produtos de manutenção e limpeza actuais facilitam 
muito as tarefas domésticas diárias, tornando todo o processo de limpeza mais 
rápido e eficaz e aumentando o tempo de vida útil dos materiais.Os 
electrodomésticos modernos, tais como as máquinas de lavar loiça e as 
máquinas de lavar roupa, também reduzem os custos com  mão-de-obra, água e 
energia. Mas, para evitar o desperdício de recursos ou prejudicar o ambiente, 
os consumidores devem utilizar os seus produtos e electrodomésticos de forma 
responsável.  Sabia que entre 50 a 80% das emissões totais de carbono 
relacionadas com os produtos de limpeza ocorrem durante a fase de utilização, 
por exemplo, quando utilizados em máquinas de lavar loiça ou máquinas de 
lavar roupa?Aqui estão alguns conselhos úteis para ajudá-lo a obter os 
melhores resultados, a reduzir a sua “pegada de carbono” e fazer a sua 
contribuição como um consumidor responsável:Conselhos para lavar roupa:- 
Separação de roupa por cores, tipo de tecido e grau de sujidade:  verifique e 
trate nódoas antes da lavagem;- Optimize a carga da sua máquina: não 
ultrapasse a carga máxima do equipamento, nem faça lavagem com pouca roupa;- 
Seleccione o horário mais económico para utilização das máquinas (em caso 
de tarifa bi-horária): Considere alterar a sua tarifa de electricidade para 
tarifa bi-horária e desta forma poderá programar os seus electrodomésticos 
para funcionarem no horário vazio, ou seja, das 23h às 9h;- Siga as 
instruções de dosagem: que quantidade de detergente deve utilizar? Essa 
informação encontra-se no rótulo ou nas fichas técnicas dos produtos, 
indicando a dose em função da quantidade de roupa e grau de sujidade. Desta 
forma, além de poupar dinheiro também estará a poupar o ambiente.- Lave a 
baixas temperaturas: utilize a opção ‘Económica-ECO-Poupança de 
Energia’ da sua máquina de lavar. Na aquisição dos seus 
electrodomésticos, dê sempre preferência a equipamentos de classe 
energética A+++. O que gasta na aquisição inicial do equipamento, poupará 
em electricidade e água reduzindo o impacto ambiental das suas lavagens;- 
Prefira adquirir recargas em vez de embalagens normais: estará a diminuir 
significativamente a quantidade de plástico enviada para o lixo;- Verifique os 
símbolos que constam nas etiquetas dos têxteis e lave-os de acordo com as 
recomendações. Este hábito irá prolongar o tempo de vida dos têxteis;- 
Evite usar a máquina de secar, preferindo a secagem da roupa ao natural: desta 
forma proporciona um arejamento e secagem natural e é grátis;- Utilize 
produtos rapidamente biodegradáveis e sem efeitos persistentes no 
ambiente.Seja um consumidor consciente e antes de comprar reflicta sobre:Por 
que comprar?O que comprar?Como comprar?A quem comprar?Como usar?Como 
descartar?O amanhã já foi ontem!Como manter o seu futuro limpoÉ urgente a 
adopção de sistemas, soluções e procedimentos sustentáveis, devendo ser 
constante a preocupação com questões ecológicas em favor de uma gestão 
responsável de desperdícios e a sustentabilidade. Ajude a preservar os 
recursos naturais do planeta.A Seta Verde Higiene, Lda comercializa produtos de 
lavandaria, rentáveis e eficientes, adequados às especificidades do 
sector.Conheça as nossos soluções sustentáveis de limpeza e higiene 
industrial e doméstica.Contacte-nos para mais informações:Parque Industrial 
da Cancela M.I. 4.69125-042 Caniço(Telefone:+291 930 500E-mail: 
biosolucoes@setaverde.ptConsulte www.setaverde.pt para conhecer os nossos 
produtos e serviços.Biosoluções® – amigo do ambiente!,Os dias frios 
vieram para ficar, pelo menos até à próxima semana e continuam a marcar 
também hoje o tempo na Madeira, com mínima novamente de 14ºC no Funchal e 
máxima de 19. Esta quarta-feira será um dia com períodos de céu muito 
nublado e vento em geral fraco (inferior a 20 km/h) do quadrante Leste, 
previsão que se estende à região do Funchal. O Instituto Português do Mar e 
da Atmosfera prevê uma pequena descida da temperatura mínima no arquipélago, 
com o Porto Santo, Santana, Ponta do Pargo e Câmara de Lobos a registarem 
12ºC, Ponta do Sol 13ºC, Caniçal, Machico e Santa Cruz 14ºC, Porto Moniz 
15ºC. São Vicente e Santo da serra são os locais mais frios, com 9ºC e 7ºC 
graus respectivamente. As máximas na Madeira vão variar entre os 16ºC e os 
19ºC.A 19ºC está também a água do mar, que hoje se apresenta na costa 
Norte com ondas de Noroeste com 1 a 1,5 metros, passando gradualmente a ondas 
de Norte. Na costa Sul as ondas são de Sudoeste inferiores a 1 metro.Dos 18 
distritos do continente, apenas quatro não estão com aviso amarelo devido ao 
tempo frio que se faz sentir. Aveiro, Beja, Braga, Bragança, Évora, Guarda, 
Leiria, Lisboa, Portalegre, Porto, Santarém, Setúbal, Viana do Castelo e Vila 
Real, com a maior parte com temperaturas mínimas entre os 2ºC e os 5ºC. A 
zona mais fria é Bragança, com -2. Em Lisboa a mínima prevista é de 5ºC, 
no Porto de 7ºC.Devido ao tempo frio, os centros de saúde de Lisboa e Vale do 
Tejo vão funcionar com horários alargados durante a semana e fim-de-semana. 
É esperada “maior pressão e afluência de utentes devido ao frio” nas 
urgências hospitalares, foi anunciado na terça-feira.Em comunicado, a 
Administração Regional de Saúde de Lisboa e Vale do Tejo (ARSLVT) adiantou 
que vão estar em “horário alargado durante a semana” 29 centros de 
saúde, “ao sábado 45 e ao domingo 34, tendo em conta a esperada afluência 
neste período de Inverno”.A ARSLVT “reforça que aos primeiros sintomas de 
gripe, como tosse, dores de cabeça, febre, mal-estar e dores musculares, 
deverá contactar o Centro de Contacto do Serviço Nacional de Saúde (SNS24), 
através do número 808 24 24 24”.Com o reforço dos horários, a ARSLVT 
“dá assim continuidade ao compromisso de melhorar a resposta assistencial 
aos seus 3,6 milhões de utentes”, referindo que “a missão da 
instituição passa por garantir, à população da região de Lisboa e Vale do 
Tejo, o acesso à prestação de cuidados de saúde de qualidade, adequando os 
recursos disponíveis às necessidades em saúde”.,A taxa de reprovação das 
inspecções automóveis na Região Autónoma da Madeira é quase o dobro da 
registada no continente. É este o assunto que faz manchete na edição 
impressa desta quarta-feira no DIÁRIO de Notícias da Madeira, cuja notícia 
no interior é da autoria do jornalista Ricardo Duarte Freitas. Paralelamente, 
há outra chamada associada à manchete: “Automobilistas madeirenses cometem 
mais infracções, com a condução sob efeito de álcool a disparar”, 
conforme revelam, no interior, as jornalistas Andreína Ferreira e Andreia Dias 
Ferro.A grande foto da capa mostra dois táxis junto ao Palácio da Justiça: 
“Detidos por especulação” é o título que acompanha a imagem. Saiba que 
a PSP bloqueou viaturas de dois taxistas que cobraram valores indevidos a 
clientes, contam os jornalistas Miguel Fernandes Luís e Ricardo Duarte 
Freitas.Na parte inferior da capa poderá ler que a CMF forçada a pagar 
indemnização de 300 mil euros, numa decisão do Tribunal do Trabalho, 
conforme relata a jornalista Ana Luísa Correia.“Carga mais barata” é 
outra das chamadas na capa. Isto porque o Governo Regional eliminou a taxa 
sobre importação de mercadorias.Finalmente, dizemos-lhe que Albuquerque 
estará em Londres e Jersey: “Presidente visita Reino Unido em Junho e em 
Agosto”.Já sabe, tudo isto e muito mais poderá ler esta quarta-feira no seu 
DIÁRIO em papel ou através da versão e-paper aqui que poderá subscrever de 
forma rápida aqui.Como sempre poderá acompanhar toda a actualidade 
informativa através da nossa aplicação ‘mobile’, que pode descarregar 
confortavelmente através da ‘PlayStore’ ou ‘APP Store’, introduzindo 
para tal no motor de busca o seguinte: dnoticias.pt. Pode ainda visitar o nosso 
‘site’, que se encontra em permanente actualização, ou acompanhar-nos via 
rádio, nomeadamente na TSF-Madeira, sintonizando a frequência 100 FM.Tenha 
uma excelente quarta-feira e boas leituras com o seu DIÁRIO.,A partir das 21 
horas desta quarta e quinta-feira, os serviços do Departamento de Ambiente, da 
Câmara Municipal do Funchal irão proceder à lavagem do túnel da Estrada 
Engenheiro Jaime Ornelas Camacho (ligação da Avenida Calouste Gulbenkian à 
rotunda Engenheiro Jaime Ornelas Camacho).Os trabalhos deverão estar 
concluídos pelas 3 horas da madrugada.A informação foi divulgada há pouco 
na página de facebook do departamento de ambiente da autarquia.De referir que 
túnel da Estrada Engenheiro Jaime Ornelas Camacho faz a ligação entre a 
rotunda dos Bombeiros Municipais do Funchal, próximo do edifício 2000, e a 
rotunda que dá acesso à Quinta Magnólia.,Apoios a actividade não agrícola 
em zonas rurais O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, preside, 
pelas 12 horas, na Biblioteca Municipal de Câmara de Lobos, à cerimónia de 
entrega de apoios do PRODERAM 2020, relativos à submetida 19.2 – Apoio à 
realização de operações, no âmbito de Estratégia de Desenvolvimento Local 
da ACAPORAMA.As 14 candidaturas aprovadas e apoiadas contemplam investimento em 
actividades não agrícolas em zonas rurais e em serviços básicos para a 
população rural, designadamente o reforço dos serviços básicos para 
populações rurais, recuperação e valorização do património rural e 
infra-estruturas colectivas de pequena escala.Cumprimento de despedida O 
Representante da República para a Região Autónoma da Madeira, 
juiz-conselheiro Ireneu Barreto, recebe, pelas 10h30, no Palácio de São 
Lourenço, o comandante da Zona Marítima, comodoro Paulo Jorge da Silva 
Ribeiro, para cumprimentos de despedida.Protocolo entre a CMF e a Teleféricos 
Madeira Assinatura de um protocolo entre Câmara Municipal do Funchal e a 
Teleféricos da Madeira, entidade que passará a gerir o produto e a marca 
‘Funchal Card’, pelas 11 horas, no Salão Nobre dos Paços do Concelho do 
Funchal.Apresentação do concurso para criação de uma mascote A ACIF-CCIM, 
através da Mesa do Comércio Lojista, em parceria com a Secretaria Regional de 
Educação, lança um concurso dirigido aos estudantes do ensino secundário e 
do ensino profissional nível 4, para a criação de uma mascote para o 
comércio urbano, que recolha a simpatia de todas as gerações, especialmente 
a dos mais jovens, que facilmente influenciam as opções de compra dos seus 
progenitores, e que evidencie as características deste tipo de 
comércio.Conferência de lançamento do concurso para a criação de uma 
mascote para o comércio urbano terá lugar, pelas 11h30, na sede da 
ACIF.Entrega dos certificados de formação A secretária regional do Turismo e 
Cultura, Paula Cabaço entrega, pelas 9h30, na Casa-Museu Frederico de Freitas, 
os certificados da formação ministrada aos profissionais dos Postos de 
Informação Turística da Madeira.,No próximo dia 12 de Janeiro, decorrerá, 
no restaurante Design Center Nini Andrade, mais conhecido pelo Restaurante o 
Molhe, a partir das 20.00 horas, um jantar que quer celebrar a reunião do 
Senado da Câmara do Funchal de 13 de Janeiro de 1641, numa organização da 
Real Associação da Madeira.A Doutora Vanda Bastos Martins é a oradora 
convidada para a palestra em que apresentará a sua reflexão-contributo para 
pensarmos o sentido da nossa História e os rumos de um Portugal aberto ao 
Futuro, numa dimensão para lá da factualidade empírica.O objectivo da 
organização é juntar um grupo de cidadãos interessados em contribuir para 
uma visão do futuro da nossa Região no País e no Mundo, a exemplo do que fez 
em 1641, a reunião do Senado da Câmara.Desde o Reinado de Dom João IV que a 
Madeira se encontra permanentemente representada junto das Cortes em Lisboa. 
Esse privilégio resultou do facto de a Madeira ter sido o primeiro território 
ultramarino a aclamar o monarca no encalço da tradição Portuguesa.Para esse 
resultado reuniram-se os três Estados (povo, clero e nobreza) no Senado da 
Câmara do Funchal para debater e votar que posição seria assumida pela 
população madeirense e pelos seus representantes perante os acontecimentos de 
Dezembro de 1640.Este foi um exercício de democracia representativa e 
participativa que exibe uma visão progressista e madura dos mecanismos da 
cidadania e da vida publica há 378 anos.Pretende a organização repetir e 
celebrar o feito para o presente e para o futuro.,As temperaturas máximas mais 
altas (19,7ºC Observatório) hoje registadas foram mais baixas em relação 
aos últimos dias, mas em compensação as máximas mais baixas (11,7ºC Lombo 
da Terça) foram mais altas comparativamente aos dias anteriores.Esta 
terça-feira foi o segundo dia do Novo Ano em que o valor mais alto da 
temperatura do ar na Madeira não chegou aos 20 graus, a temperatura máxima 
prevista para hoje o Funchal. Nesta primeira semana de 2019, o mesmo só havia 
ocorrido na passada sexta-feira, dia 4, tendo o extremo da temperatura máxima 
atingido o mesmo registo de hoje (19,7ºC).Se durante o dia as temperaturas 
ainda assim continuam a atingir valores amenos para a época, sobretudo junto 
ao litoral, durante noite a coisa muda de figura, descendo para valores de 
fazer ‘tremer’ os mais desprecavidos.Prova disso, os registos da última 
madrugada, onde a temperatura mínima mais extrema, registada na Bica da Cana, 
marcou 4,5 graus. Outras oito estações da rede meteorológica do IPMA na 
Madeira voltaram a registar temperaturas abaixo dos dez graus. A maioria dos 
casos verificou-se nas estações meteorológicas situadas nas zonas altas, mas 
não apenas. Neste rol onde o arrefecimento nocturno mais se fez sentir, além 
de São Vicente (9,8ºC), que desde o passado dia 3 de Janeiro tem vindo 
consecutivamente a registar temperaturas mínimas até aos 10 graus, na última 
noite a forte sensação de frio extremo fez-se também sentir de forma mais 
acentuada em zonas de aglomerados populacionais, como foi o caso das freguesias 
‘altas’ do Santo da Serra (9,0ºC), do Monte (9,1ºC) e até mesmo na 
Quinta Grande (9,8ºC).Consequência do notório e gradual arrefecimento 
sentido nos primeiros quatro dias após a chegada do Ano Novo, a temperatura 
média do ar neste início de 2019, mesmo nos locais mais amenos, como Funchal 
e Lugar de Baixo, tem-se mantido sempre abaixo dos 20 graus. Ainda assim muito 
aquém da temperatura média inferior a dez graus que este mês tem 
‘congelado’ os pontos mais altos da Madeira, nomeadamente no Areeiro e no 
Paul da Serra.,O coordenador da União dos Sindicatos da Madeira (USAM) apontou 
várias questões relacionadas com o salário mínimo regional, durante uma 
iniciativa, esta Terça-feira, em frente à Assembleia Legislativa da 
Madeira.Apesar de concordar com o aumento do salário mínimo, Adolfo Freitas 
sublinhou que a subida não foi suficiente: “O Governo Regional aumentou o 
salário mínimo em 2,5%, isto é, 615 euros. A União do Sindicato da Madeira 
está de acordo com o aumento do salário mínimo, ele é baixo e deve ser 
aumentado. Basta ver que em Espanha o salário mínimo passa para os 900 euros 
e com um poder de compra muito mais barato. Na  Madeira, que tem um poder de 
compra mais agravado, é um valor insignificante”.Como a CGTP, a USAM 
defendia o aumento do salário mínimo, em 2019, para “650 euros com o 
acréscimo de 7% à Região devido aos custos de insularidade”. O 
sindicalista acrescentou: “Actualmente há um acréscimo dos custos de 
insularidade para o sector público mas não abrange o sector privado. A União 
entende que não pode haver uma discriminação na Madeira relativamente a 
haver uns que têm subsídio de insularidade e outros que não. São todos 
trabalhadores da Madeira, todos consomem exactamente aos mesmos preços quando 
vão às grandes superfícies ou aos mercados”. Adolfo Freitas não 
compreende ainda a razão do salário mínimo do sector privado ser inferior ao 
público: “Dado que este ano passa a haver um salário mínimo para a 
administração pública a nível nacional e abrange também a Madeira, dos 635 
euros, e quer o Governo da República, quer o Governo Regional, mantêm um 
salário mais baixo para o sector privado. Isto é, passa a haver filhos e 
enteados,  aqui na Madeira e no país. A União de Sindicatos da Madeira não 
está de acordo. Entendemos que o salário mínimo devia se para o sector 
público e sector privado”.  Ou seja, acrescenta o coordenador da USAM, “na 
pior das hipóteses, chegasse aos 635 euros”.Por outro lado, Adolfo Freitas 
acusa que o salário mínimo “está a engolir tabelas salariais de 
trabalhadores com muitos anos de profissão”. Por exemplo, aponta, no sector 
da panificação: “Se um trabalhador for um encarregado com 40 anos de 
profissão e se chegasse um aprendiz que entrasse no dia 1 de Janeiro, ambos 
vão ganhariam 615 euros. Há este esvaziamento nas convenções colectivas por 
culpa do patronato não querer aumentar o salário dos trabalhadores. Passa-se 
em vários sectores”.Apesar de ser ano de eleições, a USAM espera 
dificuldades para a negociação dos aumentos salariais, isto devido à postura 
do patronato na mesa das negociações: “Se o patronato tem legitimidade para 
intervir no aumento de salário mínimo para a Região, também tem 
legitimidade legal, publicada e aprovada, aqui na Assembleia da Madeira, para 
intervenções administrativas nos conflitos de trabalho quando há o impasse 
nas negociações”.Mais: “O Governo Regional (GR) fez bandeira do 
acréscimo do salário mínimo dizendo que houve um aumento de 3,9%. Então, 
que o GR, nas situações de impasse das negociações, intervenha  
administrativamente fixando pelo menos, no mínimo, um aumento para os 
trabalhadores de 3,9% para os restantes trabalhadores do sector privado”, 
concluiu Adolfo Freitas.,Alberto João Jardim, presidente da Direcção do 
Instituto Autonomia e Desenvolvimento da Madeira, estará quinta-feira, dia 10 
de Janeiro, às 17 horas, no Conservatório-Escola das Artes Eng. Luíz Peter 
Clode. Trata-se de uma actividade educativa da biblioteca do Conservatório 
denominada ‘Na conversa com...’, onde será apresentado o livro de Jardim 
‘Diz NÃO!’.Já no final do mês, a 29 de Janeiro, Alberto João Jardim 
estará na cidade do Porto, onde falará sobre “a ideia de Autonomia Regional 
no pensamento de Sá Carneiro”, no decorrer dos seminários do curso de 
Ciência Política e Estudos Eleitorais da Univerisidade Lusófona daquela 
cidade, isto para além dos trabalhos semanais na Comissão Independente para a 
Descentralização, nomeada pelo Presidente da Assembleia da República, nos 
termos da lei n.º58/2018.Ainda relacionado com as actividades do Instituto 
Autonomia e Desenvolvimento da Madeira, Alberto João Jardim estará presente, 
a 12 de Fevereiro, em Lisboa, na conferência sobre ‘Descentralização e 
Reorganização do Estado’, organização da Assembleia da República - 
ISCTE, integrando o painel ‘a descentralização substitui ou complementa a 
regionalização?’,Representante da Prison Fellowship International, a 
Confiar-PF Portugal, Associação de fraternidade prisional, já chegou à 
Madeira com um projecto pioneiro, de cariz social, direccionado para a 
prevenção, inclusão e reinserção de reclusos e ex-reclusos, assi como as 
suas famílias e vítimas.Com sede em Cascais, a Confiar-PF  tem vindo a 
desenvolver um papel “absolutamente pioneiro e fundamental junto daqueles que 
necessitam, através de diversas actividades e projectos direccionados para a 
prevenção de comportamentos desviantes, para inclusão e reinserção junto 
da comunidade”, através de parceiros indispensáveis nesta jornada, como 
são exemplos, a Câmara Municipal de Cascais, que colaborou na cedência das 
instalações para o Centro de Apoio Familiar e Aconselhamento Parental, assim 
como para uma Casa de Saída, a Direcção-Geral de Reinserção e Serviços 
Prisionais e o Instituto Superior de Ciências Sociais e Políticas, através 
do Observatório de Justiça Restaurativa, que certifica os facilitadores do 
curso de Justiça Restaurativa no apoio aos investigadores que trabalham no 
impacto social do projecto, promove Pós-Graduação em Justiça Restaurativa, 
envolve alunos em trabalhos científicos e elabora relatórios de intervenção 
e artigos científicos.Na senda do que tem vindo a ser desenvolvido em Cascais, 
o Representante Regional, Américo Silva Dias, Advogado de profissão, e a 
Coordenadora Regional, Joana Ferreira, Socióloga, irão desenvolver na Região 
Autónoma da Madeira um trabalho semelhante, tendo em linha de conta as 
idiossincrasias próprias da região, um Gabinete de Apoio à Liberdade e um 
Centro de Apoio Familiar e Aconselhamento Parental da Confiar por forma a 
diminuir as necessidades criminogénicas numa aposta forte na prevenção. Para 
isso serão desenvolvidos trabalhos em parceria com as mais diversas 
instituições. “Agradecemos à Associação os Especiais pela parceria e 
cedência de espaço para co-working numa fase inicial do projecto, ao 
Estabelecimento Prisional do Funchal por nos ter recebido e apoiado nesta 
causa, bem como alguns parceiros privados que acreditam que todo o homem é 
maior que o seu erro”, diz nota enviada pela Confiar-PF.
Portugal e outros sete países europeus vão receber os 49 migrantes resgatados 
há cerca de duas semanas e que permanecem no mar ao largo de Malta, nos termos 
de um acordo anunciado hoje pelo governo maltês.O acordo, anunciado pelo 
primeiro-ministro de Malta, Joseph Muscat, põe termo a um impasse que começou 
depois de 32 pessoas terem sido resgatadas pelo navio humanitário alemão 
Sea-Watch a 22 de Dezembro, a que se seguiu o resgate de 17 outras pessoas a 29 
de Dezembro por outro navio humanitário alemão, o Sea-Eye.Itália e Malta 
recusam que navios privados de salvamento desembarquem migrantes nos seus 
portos.O acordo prevê que os migrantes sejam transportados em navios militares 
até Malta, mantendo a proibição aos navios privados de aportar, e depois 
transferidos para a Alemanha, França, Holanda, Irlanda, Itália, Luxemburgo, 
Portugal e Roménia.,A Autoridade Nacional do Medicamento (Infarmed) alertou 
hoje que o produto Japan Tengsu é um “medicamento ilegal” por conter 
substâncias destinadas ao tratamento da disfunção eréctil que apenas podem 
ser utilizadas em fármacos.“O produto Japan Tengsu, comprimido” é “um 
medicamento ilegal, por não dispor de autorização de introdução no mercado 
em Portugal e conter substâncias activas que apenas podem ser utilizadas em 
medicamentos”, afirma o Infarmed num comunicado publicado no seu 
‘site’.Segundo a autoridade do medicamento, este produto foi detectado na 
alfândega, no âmbito do protocolo de colaboração entre o Infarmed e a 
Autoridade Tributária e Aduaneira, destinado ao combate à falsificação de 
medicamentos.“O produto tem, provavelmente, origem em vendas através da 
Internet, não tendo sido detectado no circuito legal de venda de medicamentos 
(por exemplo, farmácias)”, sublinha no comunicado.Depois de ter analisado o 
produto laboratorialmente, o Infarmed verificou que este produto contém a 
substância activa sildenafil, que se destina à melhoria do desempenho 
sexual.“Atendendo a que não está garantida a qualidade, segurança e 
eficácia deste produto, a sua utilização é proibida em Portugal”, 
sublinha.O Infarmed avisa as entidades que dispõem deste produto de que não o 
podem vender, dispensar ou administrar, devendo comunicar de imediato com a 
autoridade do medicamente.Também os utentes que disponham deste produto não o 
devem utilizar, devendo entregar as embalagens em causa na farmácia para 
posterior destruição, através da Valormed.,Uma derrocada, hoje de madrugada, 
obstruiu a estrada regional que liga as freguesias da Fajã Grande e da 
Fajãzinha, na ilha das Flores, mas não provocou quaisquer feridos, disse 
fonte do executivo açoriano.A mesma fonte da secretaria regional dos 
Transportes e Obras Públicas acrescentou à agência Lusa que a derrocada 
atingiu “as duas faixas de rodagem, mas os trabalhos para desimpedir a via 
já se iniciaram”, admitindo que a reabertura da estrada possa ocorrer 
“ainda durante o dia de hoje”.A derrocada “não provocou feridos nem 
atingiu casas”, segundo a fonte daquele departamento governamental, indicando 
que a secretária regional dos Transportes, Ana Cunha, desloca-se ainda esta 
manhã à ilha das Flores para se inteirar da situação.,No próximo dia 11 de 
Janeiro celebra-se o Dia Internacional do Obrigado e a Sociedade Ponto Verde 
não quis deixar passar a data em branco e aproveitou para agradecer “a cada 
um dos portugueses que faz da reciclagem um caso de sucesso em 
Portugal”.Neste momento 70% dos lares portugueses já estão a “contribuir 
para um futuro melhor”, tendo já encaminhado para a reciclagem mais de 7,5 
milhões de toneladas de embalagens.“Um obrigado a todas as mães que, 
carinhosamente, guardam os pacotes de leite vazios do lanche dos seus filhos; 
aos que têm a importante tarefa de levar os sacos bem cheios até aos 
ecopontos e, cuidadosamente, separá-los em cada cor; aos educadores e 
professores que dedicam tempo das suas aulas à reciclagem e às crianças que 
incentivam toda a família lá em casa a reciclar.  Um obrigado aos amigos que, 
depois de uma noite animada, não se esquecem de que a garrafa de vidro vazia 
merece um final feliz; àquele colega que leva a reciclagem ao peito e põe 
todo o escritório a reciclar; aos que diariamente fazem dos seus restaurantes 
e cafés o ponto de partida para mudar o mundo e a todos os que trocam 5 
minutos de sofá ao final do dia para fazer uma visita ao ecoponto mais 
próximo”, sublinha a associação ambiental. ,Os valores mais elevados de 
risco de incidência de cancro colorretal tendem a localizar-se no litoral 
Norte e Centro e os da mortalidade em Lisboa e Vale do Tejo e no Alentejo, 
segundo um estudo que será divulgado hoje.O estudo “Padrões geográficos da 
incidência e mortalidade por cancro colorretal nos concelhos de Portugal 
Continental em 2007-2011” foi realizado no âmbito do doutoramento de Rita 
Roquette, especialista em sistemas de informação geográfica do Departamento 
de Epidemiologia do Instituto Nacional Dr. Ricardo Jorge (INSA).A 
investigação, que será apresentada hoje no Seminário Ricardo Jorge: Cancro 
do cólon em Portugal, em Lisboa, teve como objetivo “descrever e comparar os 
padrões geográficos da distribuição da incidência (utilizando dados 
fornecidos pelos Registos Oncológicos Regionais) e da mortalidade (utilizando 
dados fornecidos pelo Instituto Nacional de Estatística) por cancro colorretal 
em Portugal continental (2007 e 2011)”, afirmou Rita Roquette, em 
declarações por escrito à agência Lusa.A investigação concluiu que “a 
distribuição geográfica tanto da incidência como da mortalidade por cancro 
colorretal é heterogénea nos concelhos de Portugal continental no período de 
análise. Essa heterogeneidade é maior na incidência do que na 
mortalidade”, disse a investigadora.Rita Roquette adiantou que “os valores 
mais elevados de risco de incidência de cancro colorretal tendem a 
localizar-se no litoral Norte e Centro. Em relação à mortalidade, os valores 
mais elevados observam-se em LVT [Lisboa e Vale do Tejo] e Alentejo”.Foi 
identificado no estudo, “para o sexo masculino, um maior risco simultâneo de 
incidência e de mortalidade elevadas por cancro colorretal em alguns dos 
concelhos na Região de Leiria, o que não se verificou para as mulheres nesta 
região, nem noutras regiões do Continente”.Questionada sobre a explicação 
para esta situação, a investigadora disse que pode haver “diversas 
explicações”, provavelmente relacionadas com fatores de risco para o 
desenvolvimento deste tipo de cancro, com o estadio do cancro à data do seu 
diagnóstico, eventual subnotificação de novos casos, ou eventuais 
diferenças na codificação das causas de morte entre os concelhos. “No 
entanto, a análise destes fatores não fez parte dos objetivos do estudo, pelo 
que não é possível fornecer uma hipótese de explicação mais concreta”, 
ressalvou.O estudo recomenda que futuramente sejam realizadas mais 
investigações para pesquisar possíveis fatores de risco que possam explicar 
os padrões geográficos agora identificados. Indica também que a realização 
de mais análises dos padrões geográficos do cancro colorretal, nomeadamente 
noutros períodos de tempo, podem ajudar a compreender as causas deste tipo de 
cancro e, assim, contribuir para a prevenção do seu aparecimento.“A medida 
mais eficaz identificada na literatura internacional para prevenir o cancro 
colorretal é a adoção de comportamentos saudáveis, tais como fazer uma 
alimentação saudável, não fumar, e realizar rastreios ao cancro 
colorretal”, salientou Rita Roquette.Com base nos resultados do estudo, foi 
desenvolvido um artigo que se encontra em fase de revisão para publicação. 
Segundo os dados mais recentes sobre a incidência de cancro divulgados pela 
Agência Internacional de Investigação do Cancro (IARC), o cancro do cólon 
passou a ser, em 2018, a primeira causa de novos casos de cancro em Portugal. 
No seminário será também apresentado um livro sobre subtipos moleculares de 
cancro do cólon e possíveis abordagens terapêuticas, coordenado por Peter 
Jordan, investigador do Departamento de Genética Humana.,A Caixa Económica 
Montepio Geral já decidiu sete das dez localidades onde vai abrir balcões 
‘low cost’, segundo fonte oficial, sendo que três desses são em 
freguesias onde o banco público Caixa Geral de Depósitos deixou de ter 
presença.Em causa está a abertura de agências em Abraveses (Viseu), Avanca 
(Estarreja) e Pedras Salgadas (Vila Pouca de Aguiar). As três localidades 
foram afetadas no ano passado pelo fecho de balcões por parte da CGD, como já 
noticiou o jornal ‘online’ Eco.Além destas três aberturas, o Montepio vai 
abrir ainda balcões em Fão (Esposende), Ferro (Covilhã), Ferreira do 
Alentejo e Oiã (Aveiro).Há ainda mais três balcões que o Montepio quer 
abrir, mas cuja localização ainda está em fase de negociação.As aberturas 
vão decorrer ao longo dos próximos meses, segundo fonte oficial.Em setembro, 
o presidente da Caixa Económica Montepio Geral anunciou que o banco ia abrir 
dez balcões em “territórios menos urbanos” e com pouca oferta de 
serviços bancários.Carlos Tavares justificou, na altura, este projeto com a 
necessidade de o banco mutualista se aproximar de populações menos servidas 
pelo setor financeiro e onde pode haver margem de crescimento do negócio 
bancário.“Vamos procurar estar onde os outros [bancos] estão menos”, 
disse.Então, estava previsto abrir esses balcões até final do ano de 2018, 
mas o processo atrasou-se.Os balcões em causa têm algumas especificidades, os 
horários em que estão abertos não são completos mas serão em horas mais 
convenientes aos clientes. Cada balcão terá duas a três pessoas.Quanto a 
fechos de agências noutros locais, Carlos Tavares disse então que não havia 
qualquer plano nesse sentido.A Caixa Económica Montepio Geral é detida pela 
Associação Mutualista Montepio Geral.,O novo programa de entretenimento da 
apresentadora Cristina Ferreira na SIC, que estreou na manhã de segunda-feira, 
atingiu 40,1% de ‘share’, valor que a estação não registava desde 2002, 
divulgou ontem a Impresa em comunicado.De acordo com a Impresa, que detém a 
SIC, o denominado Programa da Cristina “estreou a liderar (em dados Live + 
Vosdal)”, atingindo “o resultado histórico” de 40,1% de ‘share’ e 
6,7% de audiência média, o que corresponde a 653.200 espetadores que viram o 
novo programa.“Nos ‘targets’ comerciais -- A/B C D 15/54 e A/B C D 25/54 
-- o programa também alcança resultados históricos com 42,7% e 45,6% de 
‘share’ respetivamente”, acrescenta o comunicado.Segundo a mesma fonte, o 
novo programa da manhã registou o maior número de público em vários 
segmentos, como género, regiões, nos indivíduos dos 15 aos 64 anos e ainda 
no universo de canais generalistas no público entre os 04 e 14 anos.Graças ao 
novo programa de entretenimento, a SIC também atingiu o maior ‘share’ no 
total do dia, com 20,8%.A SIC não registava um ‘share’ acima de 40% desde 
o programa SIC 10 Horas, em 2002.,O Ministério dos Negócios Estrangeiros 
(MNE) português aconselhou hoje a “máxima prudência” aos cidadãos 
nacionais que se desloquem ao Estado brasileiro do Ceará, devido à 
insegurança que assola esta região.“Tendo em conta a situação de 
insegurança que se verifica desde a madrugada do dia 02 de janeiro no Estado 
do Ceará, em especial na Região Metropolitana de Fortaleza, aconselha-se a 
máxima prudência em eventuais deslocações ao Ceará”, informa o MNE, no 
portal das comunidades.Também foram dados conselhos de saúde, nomeadamente de 
vacinação para a febre amarela e dengue, para quem visite o Brasil nos 
próximos meses.“Devido ao elevado número de casos de febre amarela 
recentemente registados em alguns estados do Brasil sobretudo Minas Gerais, 
São Paulo , Espírito Santo, Rio de Janeiro e Baía, recomenda-se aos 
viajantes que se desloquem a este país, antes de embarcar, que se assegurem 
que estão devidamente vacinados contra a febre amarela”, informa o 
ministério tutelado por Augusto Santos Silva.A propósito da dengue, o MNE 
esclarece que foi publicado “no passado mês de março o Levantamento Rápido 
de Índices para Aedes aegypti -- LIRAa”, que traça o diagnóstico da 
doença em mais de 1.800 municípios brasileiros. “O LIRAa utiliza um índice 
com três níveis (Risco, Alerta, Satisfatório) que leva em consideração a 
percentagem de casas visitadas que tinham larvas do mosquito Aedes aegypti”, 
finaliza o ministério acerca do vírus dengue.O Estado do Ceará tem sido 
palco de vários ataques que já levaram ao envio de vários reforços 
policiais para a região. Os ataques começaram a ser registadas na noite de 
quarta-feira em todos os municípios que fazem parte da região metropolitana 
da capital estadual, Fortaleza, e visam principalmente autocarros, prédios 
públicos e bancos.As autoridades investigam se os ataques são uma represália 
das organizações criminosas contra medidas anunciadas pelo governador do 
Ceará, Camilo Santana, para reformar a administração das prisões 
estaduais.O Ceará foi o terceiro estado brasileiro que registou mais mortes 
violentas em 2017, com uma taxa de 59,1 mortes por cada 100.000 habitantes.,O 
dispositivo de combate a incêndios florestais vai contar este ano com 61 meios 
aéreos, mais cinco do que em 2018, anunciou hoje no parlamento o ministro da 
Administração Interna.Eduardo Cabrita adiantou que este número é o 
resultado de um trabalho já feito entre a Autoridade Nacional de Proteção 
Civil (ANPC) e a Força Aérea, que tem desde o início do ano a gestão dos 
meios aéreos de combate a incêndios e emergência.“A gestão de meios 
aéreos passou para a Força Aérea, mas o Ministério da Administração 
Interna participa sobretudo na definição dos meios necessários e o 
dispositivo para 2019 vai ser ainda mais reforçado do que em 2018. Vai ter, 
com características um pouco diferentes, 61 meios aéreos. Foi isso que 
resultou do trabalho que, entretanto, foi já feito entre a ANPC e a Força 
Aérea”, disse o ministro no parlamento.Na comissão parlamentar de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, Eduardo Cabrita sustentou 
que em 2018 ocorreu “a maior resposta de meios aéreos desde 
sempre”.Segundo o ministro, em 2017 existiram 49 meios aéreos, número que 
aumentou para 56 no ano passado. ,A confederação do comércio e serviços e a 
ACAP estão preocupadas com o impacto do ‘Brexit’ em Portugal, antecipam 
consequências negativas, mas consideram que os efeitos de médio/longo prazo 
dependerão da resposta de Portugal aos desafios que surgirem.O debate na 
Câmara dos Comuns sobre a saída do Reino Unido da União Europeia 
(’Brexit’) será retomado na quarta-feira e a Lusa falou com a 
Confederação do Comércio e Serviços de Portugal (CCP) e com a Associação 
Automóvel em Portugal (ACAP) para ouvir as suas perspetivas sobre qual será o 
impacto para Portugal da saída do Reino Unido da União Europeia. O 
secretário-geral da Associação Automóvel de Portugal (ACAP), Helder Pedro, 
manifesta “apreensão” em relação ao impacto que o ‘Brexit’ terá 
sobre a indústria automóvel portuguesa. “Uma parte da produção portuguesa 
tem como destino o Reino Unido e aí haverá uma apreensão em relação a 
eventuais tarifas que se coloquem. Além disso pode haver uma desvalorização 
da libra e muitos contratos anteriores, a vários anos, foram feitos com a 
cotação anterior, pelo que poderão surgir problemas cambiais”, referiu 
Helder Pedro, em declarações à Lusa. Contudo, o responsável considera que 
será a “própria indústria automóvel inglesa que será mais prejudicada, 
uma vez que mais de 50% da produção das fábricas inglesas se destina ao 
continente europeu, logo poderá haver uma possível deslocalização de 
empresas inglesas para outros países”.A CCP também antecipa “alguns 
efeitos negativos diretos sobre setores” que representa, apesar de haver 
ainda “um grau significativo de incerteza sobre os impactos do 
‘Brexit’”. “No setor do comércio e serviços de proximidade, a 
diminuição do número de não residentes ingleses está já a fazer-se 
sentir, nomeadamente em zonas como o Algarve. Recorde-se que há um número 
significativo de ingleses a passar longos períodos em Portugal, sendo incerto 
se manterão essas permanências num quadro de desvalorização da libra e 
consequente perda de poder de compra”, indica a CCP à Lusa.A CCP refere que 
“também alguns serviços, nomeadamente nas áreas de consultadoria poderão 
ser afetados pelos mesmos motivos e por outras barreiras, designadamente 
barreiras administrativas, que possam surgir”, e acrescenta que “o setor do 
transporte de mercadorias está igualmente confrontado com inúmeras 
dificuldades, não obstante o Plano de Ação de Contingência apresentado pela 
Comissão Europeia”. A confederação refere ainda que o setor automóvel 
“pode vir a sofrer quebras expressivas nas exportações de veículos 
automóveis”. De acordo com um estudo promovido pela CIP -- Confederação 
Empresarial de Portugal, divulgado em outubro e apresentado no parlamento em 
dezembro, o turismo e as exportações do setor automóvel são duas das áreas 
que mais podem sofrer com o ‘Brexit’ em Portugal. “Em síntese, 
consideramos que a saída do Reino Unido terá um impacto negativo inicial que 
os atrasos nas negociações claramente exponenciam, e poderá ter maiores ou 
menores impactos no médio/longo prazo dependendo muito da nossa capacidade 
como país de retomar as ligações comerciais bilaterais que mantivemos ao 
longo de séculos”, conclui a CCP. O acordo de saída do Reino Unido da 
União Europeia será votado pelo Parlamento britânico em 15 de janeiro. ,A 
criminalidade desceu em 2018 em todas as regiões do país e os assaltos a 
caixas multibanco, um dos crimes que mais subiu em 2017, diminuíram 90%, disse 
hoje o ministro da Administração Interna.Na comissão parlamentar de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, Eduardo Cabrita deu conta 
aos deputados dos dados provisórios sobre a criminalidade de 2018, precisando 
que até novembro há um “aprofundamento de uma tendência de 
redução”.Segundo o ministro, a criminalidade geral registou uma descida de 
3,4% em 2018 face ao ano anterior, enquanto a criminalidade violenta e grave, 
“aquela que mais afeta a perceção no geral de segurança”, desceu cerca 
de 10%.Eduardo Cabrita frisou que esta redução “tem como facto inovador” 
ocorrer “em todos os espaços do território nacional”, designadamente em 
todas as regiões do continente, Madeira e Açores.Em relação a um dos crimes 
que mais tinha subido em 2017, os assaltos a máquinas ATM, o ministro adiantou 
que se registou uma redução de 90% em 2018, passando das 300 ocorrências 
para “algumas quatro dezenas”. ,O ministro do Planeamento e 
Infraestruturas, Pedro Marques, afirmou hoje que o novo aeroporto do Montijo, 
no distrito de Setúbal, será “seguro e ambientalmente sustentável”. 
“Serão implementadas todas as medidas do Estudo de Impacto Ambiental. Um 
qualquer aeroporto ou cumpre as regras ambientais ou não existirá. Tudo será 
executado em conformidade e [serão] implementadas as medidas amplamente 
estudadas”, afirmou Pedro Marques. O governante falava na cerimónia de 
assinatura do acordo de financiamento de expansão da capacidade aeroportuária 
de Lisboa, que decorreu hoje na Base Aérea n.º 6, no Montijo, onde justificou 
que era urgente a assinatura deste acordo, mesmo sem ainda ter sido entregue o 
Estudo de Impacto Ambiental à Agência Portuguesa do Ambiente, uma vez que, 
assim, “se podem ganhar meses com a expansão do aeroporto Humberto Delgado e 
meses nos projetos do aeroporto do Montijo”.A ANA - Aeroportos de Portugal e 
o Estado assinaram esta tarde o acordo para a expansão da capacidade 
aeroportuária de Lisboa, que prevê um investimento de 1,15 mil milhões de 
euros de investimento até 2028.Este valor inclui a extensão da atual 
estrutura Humberto Delgado e a transformação da base aérea do Montijo, que 
recebeu a cerimónia de assinatura, em aeroporto civil.O início de 
funcionamento está previsto para 2022.Para o primeiro ano de funcionamento do 
novo aeroporto estão previstos sete milhões de passageiros.,O 
primeiro-ministro, António Costa, garantiu hoje que o Montijo “é a 
decisão” tomada para a expansão da capacidade aeroportuária de Lisboa e 
que este processo fornece três lições, até porque é uma decisão que surge 
com 50 anos de atraso.“Mesmo depois deste acordo [de financiamento da 
expansão] assinado, o debate vai prosseguir. Mas a decisão é esta e há que 
a pôr em prática”, sublinhou António Costa, no Montijo, na cerimónia de 
assinatura do acordo sobre o modelo de financiamento para a construção do 
novo aeroporto e o reforço da capacidade do atual aeroporto Humberto Delgado, 
em Lisboa.O primeiro-ministro lembrou que o processo está ainda dependente das 
avaliações do impacto ambiental da conversão base aérea do Montijo para uso 
civil, em 2022, mas que, com o acordo fechado hoje, podem avançar os trabalhos 
no aeroporto Humberto Delgado.O acordo assinado hoje prevê um investimento de 
1,15 mil milhões de euros até 2028 pela ANA -- Aeroportos de Portugal, 
gestora dos aeroportos.,A ANA - Aeroportos de Portugal e o Estado assinaram 
esta tarde o acordo para a expansão da capacidade aeroportuária de Lisboa, 
que prevê um investimento de 1,15 mil milhões de euros até 2028.Este valor 
inclui a extensão do aeroporto Humberto Delgado, em Lisboa, e a 
transformação da base aérea do Montijo, que recebeu a cerimónia de 
assinatura, em aeroporto civil, cujo início de funcionamento está previsto 
para 2022.Para o primeiro ano de funcionamento do novo aeroporto estão 
previstos sete milhões de passageiros, “mas rapidamente se poderá chegar 
aos 15 milhões”, indicou, na sua intervenção, o presidente da Vinci 
Aeroportos, Nicolas Notebaert.O mesmo responsável da empresa que detém a ANA 
-- Aeroportos de Portugal, precisou que para a intervenção na atual 
infraestrutura serão investidos 650 milhões de euros e 500 milhões de euros 
para abrir a base do Montijo à aviação civil.Para compensar a Força Aérea 
e contribuir para as obras para os acessos às duas infraestruturas 
aeroportuárias estão destinados 156 milhões de euros, segundo a ANA, gestora 
dos aeroportos.Notebaert sublinhou que este é um investimento privado a 
garantir os compromissos e os interesses públicos e notou que ficará 
salvaguardada a competitividade de Lisboa como ‘hub’ (plataforma de 
ligações) e o respeito pelas questões ambientais.Para o Aeroporto Humberto 
Delgado ficam previstos 48 movimentos por hora e 24 movimentos por hora no 
Montijo, com esta solução.Marcaram presença na cerimónia de assinatura do 
acordo o primeiro-ministro, António Costa, e vários elementos do Governo, o 
responsável máximo da Vinci, Xavier Huillard, e o presidente da Vinci 
Aeroportos, Nicolas Notebaert.A assinatura ocorreu quando ainda não foi 
entregue o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) pela ANA.O acordo vinculativo 
entre a ANA e o Estado estava previsto para outubro, segundo o calendário do 
memorando de entendimento, que indicava ainda o final de 2018 para a gestora 
dos aeroportos entregar os elementos adicionais que a Agência Portuguesa do 
Ambiente (APA) requereu para o EIA.No plano partidário sobre a expansão da 
capacidade aeroportuária de Lisboa, o Partido Ecologista “Os Verdes” (PEV) 
agendou para quinta-feira um debate no plenário da Assembleia da República 
para discutir a decisão do Governo de construir um aeroporto complementar ao 
de Lisboa, no Montijo, sem o EIA.O PSD já tinha feito saber que iria chamar o 
ministro da Defesa e o chefe do Estado-Maior da Força Aérea Portuguesa (FAP) 
ao parlamento para prestarem esclarecimentos.Na semana passada, a coordenadora 
do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, manifestou “enorme perplexidade” 
pelo facto de a assinatura do acordo para o novo aeroporto do Montijo ter sido 
agendada sem ser conhecido um estudo de impacto ambiental.Já o 
secretário-geral do PCP, Jerónimo de Sousa, acusou o Governo de pretender 
“um apeadeiro” e um “aeroportozinho” no Montijo para “beneficiar um 
grande grupo económico”, considerando que, “nesta pressa” e “correria, 
até as questões ambientais vão”.,O prazo para as empresas entregarem a 
declaração onde indicam os rendimentos auferidos e a retenção na fonte do 
IRS dos seus trabalhadores termina este ano excecionalmente no dia 11 de 
fevereiro, segundo a Autoridade Tributária e Aduaneira.O Orçamento do Estado 
para 2019 (OE2019) procedeu à alteração das datas de várias obrigações 
declarativas e contributivas, nomeadamente a Modelo 10, ou seja, a declaração 
onde as empresas e outras entidades comunicam ao fisco os rendimentos auferidos 
por residentes no território nacional e as respetivas retenção na fonte.Até 
agora, a Modelo 10 tinha de ser remetida à AT até ao final do mês de 
janeiro, indicando os valores relativos ao ano anterior, mas o OE2019 alterou o 
fim deste prazo para o dia 10 de fevereiro.Este ano, e pelo facto de o dia 10 
coincidir com um fim-de-semana, o prazo termina excecionalmente no dia útil 
seguinte, segundo a informação disponível no Portal das Finanças. “Em 
2019, o prazo de entrega da declaração modelo 10 é o dia 11 de fevereiro, 
considerando que é o 1.º dia útil seguinte ao dia 10 de fevereiro”, é 
referido.A Modelo 10 contém parte dos dados que a AT utiliza para proceder ao 
pré-preenchimento das declarações do IRS, cujo prazo de entrega também 
terá mudanças em 2019. Este ano, os contribuintes particulares podem entregar 
a sua declaração do IRS entre 1 de abril e 30 de junho, dispondo de mais um 
mês do que sucedia até agora.Os prazos para a AT apurar o valor das 
deduções que resultam das faturas com NIF que lhe foram comunicadas avança 
de 15 para 25 de fevereiro e os contribuintes terão até ao final de março 
para reclamar do cálculo das deduções apresentado pela AT. Até agora este 
prazo terminava em 15 de março.,A greve dos enfermeiros do Instituto 
Português de Oncologia de Lisboa atingiu, hoje de manhã, uma adesão de 90%, 
estando o bloco cirúrgico e as consultas externas paralisados, afirmou a 
dirigente sindical Elisabete Amoedo.A dirigente do Sindicato dos Enfermeiros 
Portugueses falava aos jornalistas em frente à entrada da instituição, onde 
se concentraram algumas dezenas de profissionais com bandeiras de sindicatos e 
uma vuvuzela.Elisabete Amoedo referiu que o bloco cirúrgico está paralisado e 
não se fazem consultas externas, funcionando apenas os serviços mínimos.Os 
enfermeiros do IPO de Lisboa iniciaram, às 08:00 de hoje, uma greve para 
exigir o descongelamento das progressões com “a contagem dos pontos 
justamente devidos”, independentemente do tipo de contrato de trabalho.A 
paralisação termina à meia-noite, abrangendo os turnos da manhã e da tarde, 
segundo o pré-aviso de greve, publicado na página do Sindicato dos 
Enfermeiros Portugueses (SEP).O protesto contou ainda com uma concentração em 
frente ao IPO.“Existem enfermeiros aqui com 20 e 30 anos de serviço que 
estão na mesma posição de um colega que entra hoje e que tem que ser 
integrado e ter toda uma formação no instituto”, disse Elisabete AmoedoA 
dirigente do SEP Isabel Barbosa afirmou que os problemas na contagem dos pontos 
para progressão atravessam várias instituições como o IPO, em que “quase 
90 por cento” dos profissionais não progrediram.O SEP convocou greve entre 
dias 22 e 25 nas várias administrações regionais de saúde do país, 
começando pela de Lisboa e Vale do Tejo.Os profissionais reivindicam a 
“justa contabilização de pontos para todos os enfermeiros, 
independentemente do vínculo, para efeitos do descongelamento das 
progressões”.Os enfermeiros exigem o descongelamento das progressões com a 
contagem dos pontos justamente devidos, independentemente do tipo de contrato 
de trabalho, designadamente: 1,5 pontos de 2004 a 2014, a não consideração 
do reposicionamento nos 1.201 euros para início da contagem e a aplicação de 
pontos aos Contratos Individuais de Trabalho (CIT).A greve de hoje foi decidida 
em plenário no passado dia 12 de dezembro, após a entrega de um 
abaixo-assinado com 320 assinaturas exigindo, junto do conselho de 
administração, a justa contagem dos pontos para efeitos de progressão.   
Depois do escândalo sexual com Kathryn Mayorga, Cristiano Ronaldo vê-se 
novamente envolvido em polémica.O jornal inglês ‘The Sun’ publicou, esta 
quarta-feira, o testemunho da modelo e estrela do ‘Big Brother’ Jasmine 
Lennard, com quem Ronaldo manteve uma relação há, sensivelmente, uma 
década. A ex-namorada acusou o jogador de tê-la ameaçado e chamou-o de 
“psicopata”.Conforme Jasmine fez saber aos seguidores da sua conta de 
Twitter, “apesar do envolvimento ter chegado ao fim e de Cristiano ter 
construído uma família ao lado de Georgina Rodríguez, a verdade é que o 
craque tem-lhe enviado mensagens ao longo dos últimos 18 meses”.“Ninguém 
faz a mínima ideia de como ele realmente é. Se soubessem da ‘missa à 
metade’ ficariam horrorizados”, afirmou. “Depois de muito pensar estou em 
contacto com a Kathryn Mayorga e a sua equipa de defesa para oferecer a minha 
ajuda nas suas acusações de violação contra o Cristiano”, acrescenta. 
“Não vou ficar mais quieta enquanto o vejo a mentir. Vou fazer tudo o que 
posso para ajudá-la. Tenho mensagens e gravações que serão fundamentais 
para a Kathryn e a sua equipa mostrarem a verdadeira natureza dele”, 
sublinha.Recorde-se que assim que o caso explodiu, Cristiano Ronaldo negou 
todas as acusações, garantindo que o envolvimento foi consentido por ambas as 
partes. Jasmine, por sua vez, diz ter “centenas de mensagens dele. Histórias 
de conquistas sexuais que espelham o caso da Mayorga” e refere ainda que 
Ronaldo demonstrou ter “sérios problemas de saúde mental”.A britânica 
vai mais longe e afirma ter sido alvo de ameaças por parte do jogador: “Ele 
disse-me que se eu namorasse com mais alguém ou se saísse de casa ele 
raptava-me, colocava o meu corpo em pedaços num rio e atirava-o a um rio. 
Tenho provas de tudo o que estou a dizer. Ele é um psicopata”.  “Ele é um 
‘BULLY’ [pessoa que pratica bullying] e um MENTIROSO. Um psicopata de 
m****”, completa, referindo ainda que como é uma “rapariga esperta” tem 
uma “abundância” de provas que comprovam aquilo que disse e que “a 
verdade acabará por vir ao de cima”.,O secretário de Estado 
norte-americano, Mike Pompeo, chegou hoje a Bagdade, numa viagem surpresa que 
marca o início de uma visita a vários países árabes do Médio Oriente, 
informou a televisão oficial Al Iraqiya.Mike Pompeo foi recebido em Bagdade 
pelo presidente da Câmara dos Deputados, Mohamed al Halbusi, segundo o canal 
iraquiano, que não acrescentou mais detalhes.A 26 de Dezembro, o presidente 
dos Estados Unidos, Donald Trump, fez uma visita surpresa ao Iraque para ver as 
tropas americanas instaladas naquele país, mas, na altura, não se reuniu com 
as autoridades locais, o que causou grande controvérsia no país. O 
primeiro-ministro iraquiano, Adel Abdelmahdi, disse na altura que tinha sido 
marcada uma reunião com Donald Trump, mas esta foi cancelada devido a 
“diferenças de opinião” na organização da reunião e foi substituída 
por uma conversa telefónica.No entanto, a Casa Branca garantiu depois que só 
poderia notificar o governo iraquiano duas horas antes da chegada de Trump ao 
país por “razões de segurança”.A viagem de Mike Pompeo, que começou na 
terça-feira na Jordânia, tem visitas programadas ao Egito, Bahrein, Emirados 
Árabes Unidos, Qatar, Arábia Saudita, Omã e Kuwait.No início da viagem, 
Pompeo disse que a retirada das tropas dos EUA da Síria, anunciada por Donald 
Trump em dezembro, não irá comprometer a ofensiva contra o grupo terrorista 
Estado Islâmico (EI) na Síria na zona fronteiriça com o Iraque.Mike Pompeo 
também criticou o Irão e ameaçou “redobrar” a pressão diplomática e 
económica contra Teerão nas próximas semanas. ,As forças de segurança e 
informação venezuelanas detiveram e torturaram militares acusados de 
conspirar contra o Governo, denunciaram hoje a Human Rights Watch (HRW) e a 
organização não-governamental (ONG) dos direitos humanos venezuelana Foro 
Penal.De acordo com a HRW, as autoridades também detiveram e torturaram 
familiares de alguns suspeitos, na tentativa de identificar a sua 
localização.Alguns detidos foram submetidos a graves abusos, equivalentes à 
tortura, para forçá-los a fornecer informações sobre supostas 
conspirações. Na maioria dos casos, membros da Direção-Geral de 
Contrainformação Militar (DGCIM) ou do Serviço Bolivariano de Informação 
Nacional (SEBIN) realizaram as prisões. “Agentes dos serviços de 
informação não estão somente a deter e torturar membros das forças 
armadas, mas em alguns casos também a perseguir familiares ou outros civis 
quando não conseguem localizar os suspeitos”, disse José Miguel Vivanco, 
director para as Américas da HRW, acrescentando que em alguns casos foram 
cometidos graves abusos contra os familiares. As duas organizações de 
direitos humanos analisaram informações sobre casos envolvendo um total de 32 
pessoas. As vítimas incluem militares de diferentes escalões acusados de 
conspirar contra o Governo do Presidente Nicolás Maduro e civis acusados de 
colaborar com Oscar Pérez, um polícia insubordinado que foi assassinado após 
fazer oposição ao Governo.Agentes dos serviços de informação submeteram 
vários detidos a abusos físicos e psicológicos. Vários detidos não tiveram 
acesso às suas famílias ou advogados por vários dias. Durante a detenção 
em prisões ou na sede ou em quartéis-generais do serviço de informação 
militar, não tiveram acesso a tratamento médico adequado.Os crimes pelos 
quais os militares são acusados incluem “traição” e “incitamento à 
rebelião”, mas os advogados que os representam dizem que as acusações 
foram fabricadas e que não se sustentavam em qualquer evidência 
real.Considerando a dificuldade de acesso aos autos nesses casos, a HRW pediu 
ao Governo venezuelano para descrever as acções que fundamentam as denúncias 
e que provas possui contra os suspeitos nesses casos, mas não obteve 
resposta.Investigações da HRW e Foro Penal mostram que os casos analisados 
seguem o mesmo padrão de tortura e abuso contra detidos por policiais 
venezuelanos, agentes dos serviços de informação e membros da Guarda 
Nacional Bolivariana, conforme os grupos têm documentado desde 2014.Em 
relatórios publicados em 2014 e 2017, a HRW identificou abusos generalizados 
por membros das forças de segurança. Entre as repressões de 2014 e 2017, a 
HRW documentou outros casos de processos motivados politicamente, nos quais os 
detidos também foram vítimas de abuso durante a custódia, incluindo 
tortura.Desde 2014, a HRW documentou na Venezuela mais de 380 casos de 
tratamento cruel, desumano ou degradante contra opositores do Governo ou 
considerados opositores, incluindo pelo menos 31 casos de tortura. O Foro Penal 
disse que pelo menos 15% dos detidos por motivação política disseram que 
sofreram tortura ou maus-tratos. Esses casos não reflectem o quadro completo 
do problema, devido à subnotificação de vítimas que temem retaliação.Mais 
de 12.800 pessoas foram presas na Venezuela desde 2014 em conexão aos 
protestos contra o Governo, segundo o Foro Penal.Mais de 7.500 pessoas foram 
libertadas condicionalmente, mas continuam sujeitas a processos criminais. 
Desde 2017, os tribunais militares processaram mais de 800 civis, violando o 
direito internacional.Em Fevereiro, a procuradora do Tribunal Penal 
Internacional (TPI), Fatou Bensouda, anunciou um exame preliminar para analisar 
se houve crimes dentro da jurisdição do tribunal e se uma investigação 
completa do TPI deve ser conduzida. O relatório anual do gabinete de Fatou 
Bensouda sobre exames preliminares, publicado em Dezembro, afirmou que, embora 
o exame se concentre em supostos abusos desde 2017, o escritório também pode 
incluir no exame preliminar alegados crimes desde Fevereiro de 2014.Em 
Setembro, seis países das Américas solicitaram uma investigação do tribunal 
internacional sobre supostos crimes na Venezuela desde fevereiro de 2014. 
Outros Governos da região e da Europa apoiaram o pedido. ,O Presidente 
norte-americano justificou a construção de um muro na fronteira com o México 
com razões de segurança e uma “crescente crise humanitária”, 
pressionando os democratas a assumirem um acordo para o financiamento.Donald 
Trump dirigiu-se à nação na noite de terça-feira (madrugada de hoje em 
Lisboa) num discurso televisionado feito pela primeira vez a partir da Sala 
Oval, na Casa Branca, e responsabilizou os democratas pela paralisação 
parcial do Governo (que dura há 18 dias) pela inexistência de um acordo no 
Congresso para financiar o muro.Trump pediu aos democratas que regressem à 
Casa Branca para se reunirem com ele, argumentando ser “imoral os políticos 
não fazerem nada” para resolver esta crise.“Hoje à noite [terça-feira] 
falo-vos porque estamos a testemunhar uma crescente crise humanitária e de 
segurança na fronteira sul”, frisou, num discurso que durou nove minutos.O 
Presidente norte-americano tem discutido a ideia de declarar uma emergência 
nacional para contornar o impasse no Congresso e que lhe permita avançar com o 
muro, mas essa possibilidade não foi abordada durante o discurso.Trump lembrou 
norte-americanos assassinados por imigrantes ilegais, embora estudos realizados 
ao longo de vários anos tenham apontado que os imigrantes são menos propensos 
a cometer crimes do que aqueles nascidos nos Estados Unidos.“Encontrei-me com 
dezenas de famílias, cujos entes queridos foram ‘roubados’ pela 
imigração ilegal. Eu segurei as mãos das mães que choravam e abracei os 
pais angustiados. Tão triste. Tão terrível”, afirmou.A líder da Câmara 
dos Representantes, Nancy Pelosi, reagiu minutos depois do discurso de Trump, 
sublinhando que o Presidente escolheu o discurso do medo e assegurou que os 
democratas querem privilegiar os factos.“O Presidente Trump deve parar de 
manter o povo americano como refém, deve parar de fabricar uma crise e deve 
reabrir o Governo”, declarou Pelosi, numa alusão ao ‘shutdown’ parcial 
federal.“Todos concordamos que é preciso proteger as nossas fronteiras”, 
sublinhou Pelosi, lembrando que a Câmara dos Representantes, agora sob o 
controlo dos democratas, aprovou no primeiro dia do novo Congresso legislação 
para terminar com a paralisação parcial do Governo. Uma solução rejeitada 
por Trump porque não prevê o financiamento do muro.Já o líder democrata no 
Senado, Chuck Schumer, declarou que o Presidente Donald Trump devia pôr cobro 
à paralisação parcial do Governo, enquanto prosseguem as negociações sobre 
o financiamneto do muro entre os Estados Unidos e o México, porque “não há 
desculpa para prejudicar milhões de americanos”.,O ministro do Meio Ambiente 
do Brasil, Ricardo Salles, disse hoje que o país não se irá comprometer com 
“novas metas” para reduzir as emissões de gases de efeito estufa. “Em 
2020, haverá o momento oportuno para rever essas metas, mas não nos vamos 
comprometer com novas metas. Nós já temos as metas feitas. O nosso papel é 
dizer que o trabalho de casa já está feito até aqui”, disse Ricardo Sales 
em entrevista ao jornal O Globo.O governante adiantou que o Brasil é 
“credor” nesta matéria, assegurando que o país já fez “muito mais” 
em comparação com os “benefícios e reconhecimento internacional” obtidos 
até agora.Ricardo Salles manifestou a necessidade de o país estar presente na 
discussão ambiental “desde que a presença do Brasil resulte em benefícios 
concretos para a sociedade brasileira”, em consonância com a visão do 
Presidente, Jair Bolsonaro.“Nós fizemos muito, comprometemo-nos muito e 
colhemos pouco. Agora é a hora de recolher, até para ter condições de 
incentivar a manutenção e a regularidade dessas ações de preservação 
ambiental”, explicou.Salles, um advogado ligado ao grupo Endireita Brasil, 
uma organização civil que promove valores ultraconservadores, assumiu o 
Ministério do Meio Ambiente no Governo de Bolsonaro no passado dia 01 de 
janeiro.Tal como Jair Bolsonaro, o ministro defendeu ao jornal O Globo o 
desenvolvimento de “certas atividades económicas” em algumas zonas de 
conservação.Questionado sobre os tipos de atividades que uma zona de 
conservação poderia ter, Salles referiu a possibilidade de “uma ferrovia” 
ou uma “linha de transmissão elétrica”.O ministro referiu ainda o turismo 
como outra possível fonte de renda a ser explorada em áreas protegidas e até 
mesmo, “dependendo do nível de proteção” da área, impulsionar a 
indústria extrativa, “com cuidado e responsabilidade”.“A conservação 
não pode ser afirmada como uma questão de dogmatismo ideológico, deve haver 
uma atitude concreta de como conservar”, disse Ricardo Salles, acrescentando, 
contudo, a necessidade de “reconhecer as limitações do Estado, reconhecer 
as limitações legais e logísticas”.,Vários consulados estrangeiros foram 
evacuados em Melbourne, na Austrália, com as autoridades a informarem que 
estão a investigar múltiplos casos de pacotes suspeitos entregues em diversas 
missões diplomáticas.A Polícia Federal Australiana adiantou em comunicado 
que a polícia e os serviços de emergência estão a examinar pacotes 
suspeitos entregues em consulados estrangeiros.Em Melbourne funciona o 
Consulado de Portugal, mas este encontra-se encerrado até 21 de janeiro, 
segundo uma mensagem automática disponibilizada a quem tenta contactar 
telefonicamente aquele serviço.,A Air Europa quer crescer em 2019, suportada 
na abertura de novas rotas e na incorporação progressiva de cinco novos 
Boieng 787-9 Dreamliners, o que se traduzirá num aumento de 8,5% da oferta no 
longo curso.Em comunicado, a companhia aérea adiantou que em junho vai abrir 
as rotas Panamá, Iguazú e Medellín, operadas por novos equipamentos da frota 
Dreamliner, avião desenhado especialmente para voos de longo curso, refere a 
companhia aérea em comunicado.Este ano, os lugares nos voos de longo curso 
vão aumentar em 245.000, face ao ano anterior.,O papa Francisco pediu ontem 
às instituições católicas de saúde que não coloquem os interesses 
económicos à frente do cuidado das pessoas, numa mensagem a propósito o Dia 
Mundial do Doente.“As instituições de saúde católicas não devem cair na 
armadilha de colocar os interesses comerciais em primeiro lugar, mas sim 
proteger os cuidados da pessoa”, disse o papa, na mensagem publicada 
ontem.Francisco também pediu às instituições católicas para abraçar “a 
dimensão da gratuidade” por entender ser “a lógica do evangelho que 
qualifica seu trabalho, nos países mais avançados e nos mais pobres”. Na 
sua mensagem, o pontífice argentino disse que o cuidado dos doentes “exige 
profissionalismo e simpatia, expressões de gratidão, imediata e simples como 
o toque, através do qual se faz a outra pessoa sentir-se amado”.A este 
respeito, recordou “com alegria e admiração a figura da Madre Teresa de 
Calcutá, um modelo de caridade que tornou visível o amor de Deus pelos pobres 
e os doentes.”“A Madre Teresa ajudou-nos a compreender que o único 
critério de ação deve ser o amor gratuito, independentemente da língua, 
cultura, etnia ou religião”, disse.O exemplo de Madre Teresa de Calcutá, 
acrescentou, “continua a guiar-nos para abrir horizontes de alegria e de 
esperança para a humanidade na necessidade de compreensão e ternura, 
especialmente com aqueles que sofrem”.O papa fez ainda um agradecimento aos 
voluntários, considerando-os “muito importantes no setor de saúde e do 
serviço social” e manifestou-se contra “as conquistas da medicina e da 
biotecnologia, que podem levar o homem a ceder à tentação de manipulação 
da árvore da vida”.,O Banco Central Irlandês (ICB) autorizou a 
multinacional Google a operar como uma entidade de pagamento neste país e em 
toda a União Europeia (UE), confirmaram ontem fontes oficiais.       A medida, 
adotada pelo regulador irlandês em 24 de dezembro passado em virtude da 
Diretiva de Serviços de Pagamento (PSD2), permitirá ao gigante tecnológico 
ampliar a sua presença no setor financeiro, depois de ter obtido há dois anos 
uma licença do IBC para gerir dinheiro eletrónico. Com esta nova 
autorização, a Google Payment Ireland poderá, por exemplo, gerir cartões de 
crédito, efetuar transferências de dinheiro ‘online’ de utilizadores ou 
operações de troca de divisas. Também terá competências para oferecer a 
clientes análises pormenorizadas dos seus padrões de consumo, com o objetivo 
de desenhar planos financeiros e orçamentais personalizados a partir da 
informação de bases de dados. Ainda que a PSD2 aspire limitar o monopólio 
dos bancos no sistema de pagamentos na UE, a nova licença estabelece 
restrições à Google e, como consequência, não poderá captar depósitos, 
uma atividade ainda reservada às entidades financeiras. A responsável do 
comércio da Google na Europa, Florence Diss, declarou recentemente ao diário 
The Irish Times que a empresa está mais interessada em colaborar com os bancos 
- em vez de competir - para explorar as oportunidades de negócio que oferece a 
PSD2.Além da Google, outras companhias tecnológicas mostraram interesse em 
experimentar o setor financeiro, como a Amazon, se bem que o processo de 
aquisição de licenças para operar como un banco tradicional é complexo, 
referiu o The Irish Times. Mesmo assim, competem neste terreno um amplo número 
de empresas ‘tecno-financeiras’ (fintechs em inglês), como a N26, Monzo, 
Starling, Transferwise ou a Revolut, que obteve recentemente do Banco da 
Lituânia uma licença para operar como banco. ,O presidente executivo da 
Apple, Tim Cook, manifestou-se ontem “muito otimista” face às 
negociações para um acordo comercial entre Estados Unidos da América e 
China, afirmando ser a favor “dos melhores interesses” para os dois 
países.Numa entrevista à cadeia norte-americana CNBC, o líder da 
tecnológica definiu como “muito complexo” o pacto e considerou 
“temporária” a debilidade económica da China, relacionada com as 
turbulências comerciais.“O tratado será bom não só para nós, como 
também o será para o mundo em geral. O mundo precisa de uma economia forte 
nos Estados Unidos e china para que a mundial também o seja”, afirmou o 
presidente da tecnológica norte-americana que fabrica os seus produtos na 
China.Na semana passada, a Apple reviu em baixa as expectativas dos resultados 
no primeiro trimestre do seu ano fiscal, apontando a debilidade do mercado 
chinês como uma das razões, além de vendas menores que o esperado dos seus 
modelos iPhone.Tim Cook criticou ainda aqueles que têm “desvalorizado” a 
filosofia de novos produtos e serviços da Apple.“Na minha honesta opinião 
existe uma cultura de inovação na Apple que, combinada com alguns clientes 
incríveis e leais, consumidores felizes, este virtuoso sistema está 
provavelmente desvalorizado”, salientou.,O Governo do Presidente Nicolás 
Maduro acusou hoje os Estados Unidos de impulsionar um bloqueio económico 
contra a Venezuela e de aplicar sanções “arbitrárias e ilegítimas” 
contra pessoas e instituições venezuelanas.“O Conselho de Segurança (da 
ONU) é o único que pode emitir sanções. As sanções dos Estados Unidos 
são arbitrárias e ilegítimas, por isso não estamos a falar de sanções”, 
disse a vice-presidente da Venezuela.Delcy Rodríguez falava numa conferência 
de imprensa em Caracas, durante a qual insistiu que o Governo do Presidente 
norte-americano Donald Trump promove um bloqueio financeiro contra a 
Venezuela.“Não nos preocupam as sanções a pessoas, o que sim denunciamos e 
nos preocupa é o bloqueio financeiro que impulsionam os Estados Unidos contra 
a nossa nação”, disse. O Departamento do Tesouro dos Estados Unidos 
anunciou hoje novas sanções contra sete pessoas e 23 empresas e organismos da 
Venezuela, entre elas a estação privada de televisão Globovisión.A 
imposição de novas sanções foi publicada na página web do Departamento do 
Tesouro norte-americano, onde pode ler-se que os sancionados estariam 
envolvidos num alegado esquema de corrupção destinado a tirar vantagem das 
práticas cambiais do Governo da Venezuela, tendo obtido mais de 2,4 mil 
milhões de dólares em processos corruptos.Entre os sete indivíduos alvo de 
sanções está Cláudia Patrícia Diaz Guillén, ex-Tesoureira da Venezuela e 
Raul António Gorrin Belisario, que segundo a imprensa venezuelana é 
proprietário de uma empresa de seguros e do canal de televisão privado 
venezuelano Globovisión.,O próximo concurso do Euromilhões, agendado para 
sexta-feira, vai ter um ‘jackpot’ de 36 milhões euros, uma vez que nenhum 
apostador acertou hoje na chave vencedora, informou o Departamento de Jogos da 
Santa Casa da Misericórdia de Lisboa.O segundo prémio, no valor de 806.956,70 
euros, saiu a 1 apostadores no estrangeiro, enquanto o terceiro prémio, de 
26.849,91 euros, vai para 7 apostadores. Já o quarto prémio, de 2.553,66 
euros, será entregue a 36 jogadores, cinco deles com aposta registada em 
Portugal.A chave vencedora do concurso 003/2019 do Euromilhões, sorteada hoje, 
é composta pelos números 03 - 19 - 22 - 31 - 32 e pelas estrelas são o 02 e 
11.,O ministro do Interior italiano e líder do partido de da extrema-direita 
Liga Norte, Matteo Salvini, insistiu hoje na sua recusa em acolher os 
imigrantes bloqueados desde há dias no Mediterrâneo, contra o parecer dos 
parceiros de Governo.“Não mudo de ideias e não o farei nunca. Ceder 
significaria reabrir as portas ao tráfico de seres humanos”, afirmou num 
vídeo na rede social Facebook, defendendo de uma política de portos fechados 
aos imigrantes resgatados por organizações humanitárias.Salvini referia-se 
à situação dos barcos de organizações não governamentais (ONG) alemãs 
que esperam há dias um porto europeu e seguro para levar 49 imigrantes: o 
“Sea Watch 3”, com 32 a bordo, desde 22 de dezembro, e o “Professor 
Albrecht Penck”, com 17, desde 29 de dezembro.Sobre o possível desembarque 
em Itália, Matteo Salvino, que também é vice-presidente do Governo italiano, 
declarou: “Nunca, jamais terão o meu ok, nem de nenhum ministro da Liga, 
embora possam dizer que é um facto excecional”.Apesar desta posição, no 
programa “Porta a Porta, da televisão pública italiana RAI, o 
primeiro-ministro, Giuseppe Conte, tinha expressado uma postura bastante 
distinta, de acolher as famílias.“O importante é fazê-los desembarcar em 
Malta. Estamos a pedir a Malta que o permita, Há um limite a todo tipo de 
política de rigor”, acrescentou Conte.“Não tem sentido manter no mar 
estas pessoas. Há um limite que não deve ser ultrapassado”, 
considerou.Sobre este tema, o Movimento Cinco Estrelas e a Liga demonstraram 
contradições, uma vez que o primeiro quer acolher mães e crianças e a 
segunda rejeita abrir os portos.No entanto, Conte sustentou que a tese de 
Salvini de impedir que as ONG desembarquem imigrantes em Itália “são 
partilhadas” pelo Executivo de coligação, embora tenha sublinhado que este 
caso é “excecional”.,Já é conhecida a chave do euromilhões do concurso 
03/2019 desta terça-feira.É composta pelo números 3 - 19 - 22 - 31 - 32 e 
pelas estrelas 2 e 11.Em jogo estão 25 milhões de euros.,O Ministério das 
Relações Exteriores do Brasil pediu hoje, através de um telegrama, que os 
diplomatas brasileiros comuniquem às Nações Unidas a saída do Brasil do 
Pacto Global para a Migração, avança a imprensa brasileira.No documento a 
que a BBC News Brasil teve acesso, o ‘Itamaraty’, nome como é conhecido o 
Ministério dos Negócios Estrangeiros, solicita às missões do Brasil na 
Organização das Nações Unidas (ONU) e em Genebra que “informem, por nota, 
respetivamente o secretário-geral das Nações Unidas [o português António 
Guterres] e o diretor-geral da Organização Internacional de Migração [o 
português António Vitorino], (...) que o Brasil se dissocia do Pacto Global 
para Migração Segura, Ordenada e Regular”.O documento acrescenta também 
que o Brasil não deverá “participar em qualquer atividade relacionada com o 
pacto ou a sua implementação”.O Brasil tinha aderido ao pacto em dezembro, 
no final do Governo de Michel Temer, tendo o Itamaraty frisado, naquela altura, 
que o Pacto era “o mais amplo marco de cooperação já criado para uma 
governação global dos fluxos migratórios internacionais” e que seria “de 
grande importância para a garantia de tratamento digno para os mais de três 
milhões de brasileiros que residem no exterior”.Os diplomatas afirmaram à 
BBC News Brasil, em condição de anonimato, que o telegrama se encontra em 
circulação no sistema do Ministério e que chegou aos destinatários.O 
ministro dos Negócios Estrangeiros do Brasil, Ernesto Araújo, já tinha 
afirmado, no ínicio de dezembro, a intenção do país sul-americano de 
abandonar o Pacto Global para a Migração por considerar que é “um 
instrumento inadequado para lidar com o problema”.O Pacto Global para uma 
Migração Segura, ordenada e regulada pela Organização das Nações Unidas 
(ONU), foi aprovado no dia 10 de dezembro, numa cimeira realizada na cidade 
marroquina de Marraquexe, entre apelos por uma cooperação multilateral para 
enfrentar um fenómeno de dimensão global.“O Governo de Bolsonaro irá 
desassociar-se do Pacto Global de Migração que está a ser lançado em 
Marraquexe, um instrumento inadequado para lidar com o problema. A imigração 
não deve ser tratada como questão global, mas sim de acordo com a realidade e 
a soberania de cada país”, escreveu na altura Ernesto Araújo na rede social 
Twitter, antes de ser empossado como governante.,O Supremo Tribunal de Justiça 
da Venezuela (STJ) anunciou hoje que convocou o Presidente venezuelano, 
Nicolás Maduro, para se apresentar a 10 de janeiro perante aquele organismo, 
para ser empossado como Presidente constitucional para o período de 
2019-2015.“O presidente do STJ, o magistrado Maikel Moreno, afirmou (hoje) 
que por decisão da Sala Constitucional convocou o cidadão Nicolas Maduro 
Moros para comparecer, no dia 10 de janeiro de 2019 às 10:00 horas da manhã, 
perante o STJ com a finalidade de ser empossado como Presidente Constitucional 
da República Bolivariana da Venezuela para o período 2019-2025”, explica 
aquele organismo em um comunicado.O documento sublinha que nessa sentença 
“se interpretou” o artigo 231 da Constituição da Venezuela, a pedido do 
advogado Otoniel Pautt, “em virtude do flagrante desacato em que se encontra 
a Assembleia Nacional, a distintas decisões deste Alto Tribunal, o que 
impossibilita que o cidadão Nicolás Maduro Moros, presidente eleito e em 
funções, o faça (seja empossado) perante o Parlamento Nacional e por 
interpretação da norma antes mencionada, a Sala Constitucional e o STJ 
decidiu convocá-lo”.O Presidente da Venezuela vai prestar juramento para um 
novo mandado presidencial, perante o Supremo Tribunal de Justiça, ao invés da 
Assembleia Nacional (parlamento, onde a oposição detém a maioria) já que 
não Maduro reconhece a legitimidade deste órgão, que acusa de estar a 
afrontar as sentenças daquele tribunal.Segundo o Conselho Nacional Eleitoral 
da Venezuela, Maduro foi reeleito para um novo mandato presidencial nas 
eleições antecipadas de 20 de maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Um 
dia depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os resultados, 
alegando irregularidades e o não respeito pelos tratados de direitos humanos 
ou pela Constituição da Venezuela.Vários países do continente americano 
anunciaram que não vão reconhecer o novo mandato de Nicolás Maduro.,O 
principal aeroporto londrino, Heathrow, suspendeu hoje as partidas de voos por 
precaução, após o avistamento de um ‘drone’ (veículo aéreo 
não-tripulado).“Respondemos a uma indicação de um drone em Heathrow e 
trabalhamos em estreita colaboração com a polícia de Londres para evitar 
qualquer ameaça à segurança operacional. Por precaução, suspendemos as 
partidas para podermos investigar”, indicou o aeroporto na sua conta da rede 
social Twitter. O Governo britânico anunciou hoje o reforço de medidas contra 
os ‘drones’, após a presença destes aparelhos na pista ter provocado o 
caos em finais de dezembro no aeroporto de Gatwick, em Londres.As aeronaves 
não tripuladas (’drones’) serão proibidas numa área de cinco 
quilómetros ao redor dos aeroportos, um aumento face ao número de 
quilómetros impostos até agora (um quilómetro), indicou na noite de 
segunda-feira o Governo.A partir de 30 de novembro, os detentores de drones que 
pesam entre 250 gramas e 20 quilos terão que se registar e passar por um teste 
de competências para pilotar drones. A polícia poder aplicar multas de até 
100 libras (112 euros) se, por exemplo, um utilizador de drone se recusar a 
pousar o aparelho ou não apresentar prova de registo.  Em 22 de dezembro, 
todos os voos em Gatwick, o segundo aeroporto britânico depois de Heathrow, 
ficaram suspensos e mais de 100.000 passageiros foram afetados, após alguns 
drones terem sido vistos nas imediações da pista. ,A União Europeia (UE) 
impôs hoje sanções aos serviços de informação do Irão e a dois 
funcionários acusados do alegado envolvimento em vários assassinatos e 
conspirações em território europeu, segundo o Ministério dos Negócios 
Estrangeiros dinamarquês.   As sanções são impostas à “direção de 
segurança interna” de informação iraniana e a dois funcionários desta 
divisão, incluindo o seu líder, Saeid Hashemi Moghadam, indicou o Ministério 
dinamarquês, em comunicado.A informação foi confirmada na rede social 
Twitter pelo Governo da Dinamarca, que liderou essa represália dos 28 membros 
da UE, depois de Teerão presumivelmente tentar assassinar três dissidentes no 
seu território.“É muito encorajador constatar que a UE acabou de chegar a 
acordo sobre as novas sanções direcionadas contra o Irão em resposta às 
atividades hostis e conspirações planeadas e perpetradas na Europa, incluindo 
a Dinamarca”, escreveu o primeiro-ministro dinamarquês, Lars Lokke 
Rasmussen, na sua conta da rede social Twitter.“A UE permanece unida - tais 
ações são inaceitáveis e devem ter consequências”, acrescentou.O 
Ministério dos Negócios Estrangeiros francês congratulou-se pelas medidas 
tomadas por Bruxelas, dizendo que os serviços de inteligência iranianos são 
responsáveis” pela organização do ataque planeado contra uma 
manifestação da Organização do Povo Mujahedin, frustrado em 30 junho de 
2018 em Villepinte, norte da capital francesa.Em outubro, a Dinamarca acusou o 
Irão de preparar um “ataque” contra três iranianos residentes no país 
escandinavo, suspeitos de pertencerem ao Movimento Árabe para a luta pela 
libertação de Ahvaz, parcialmente responsabilizado por Teerão num ataque 
mortal no sudoeste do país.De acordo com a agência de notícias 
France-Presse, os serviços de informação holandeses (AIVD) têm fortes 
indícios de que Teerão esteve envolvido no assassinato de dois cidadãos 
holandeses de origem iraniana em Almere (centro) em 2015 e em Haia, em 2017.,O 
secretário-geral da Conferência Episcopal Portuguesa disse hoje que o papa 
irá divulgar a 27 de janeiro se a candidatura portuguesa foi a escolhida para 
organizar as Jornadas Mundiais da Juventude em 2022.O padre Manuel Barbosa 
falava aos jornalistas após a reunião do Conselho Permanente da Conferência 
Episcopal Portuguesa (CEP), que decorreu em Fátima.A ligação e o bom 
relacionamento com países de África poderão ser “mais-valias” na 
candidatura, admitiu o porta-voz da CEP, assim como a “hospitalidade” 
nacional.Em dezembro, o ‘site’ Religionline avançou que as Jornadas 
Mundiais da Juventude (JMJ) de 2022, presididas pelo papa, vão realizar-se em 
Portugal, adiantando que a região de Lisboa “acolherá os atos principais, 
nomeadamente o fim de semana de celebração.O Religionline, que citava 
“várias fontes eclesiásticas”, afirmava que o anúncio oficial será 
feito no Panamá, nas próximas JMJ, que decorrem de 23 a 27 de janeiro, e nas 
quais estará presente o cardeal patriarca de Lisboa, Manuel Clemente, e outros 
bispos portugueses, para receberem a passagem de testemunho do papa e do bispo 
da Cidade do Panamá.“Nessa ocasião, o patriarca de Lisboa, acompanhado de 
uma delegação de jovens portugueses e de Lisboa, receberá a cruz das 
jornadas -- o mais importante símbolo das JMJ, que os jovens do país de 
acolhimento transportarão e que servirá de centro para diferentes 
iniciativas, ao longo do tempo de preparação”, lia-se no ‘site’ de 
informação religiosa católica.O cardeal patriarca de Lisboa oficializou o 
pedido para receber a JMJ no final de 2017 e desde 2012 que em várias 
reuniões do Conselho Pontifício para os Leigos (CPL), do Vaticano, a 
hipótese de Portugal tem estado a ser pensada, segundo o ‘site’.As 
anteriores edições da JMJ realizaram-se em Colónia, na Alemanha, em 2005, 
Sidney, na Austrália, em 2008, em Madrid, em 2011, com o papa Bento XVI, no 
Rio de Janeiro, em 2013, e em Cracóvia, na Polónia, em 2016, com o atual 
pontífice.,A Human Rights Watch (HRW) acusou hoje as forças de segurança do 
Curdistão iraquiano de torturarem menores para confessarem ser membros do 
grupo extremista Estado Islâmico (EI), acusação rejeitada pelo executivo.Um 
assessor para assuntos internacionais do governo do Curdistão, Dindar Zebari, 
rejeitou as acusações, dizendo que a HRW “nunca visitou” o 
centro.Dezasseis rapazes de 14 a 17 anos, que foram condenados ou são 
suspeitos de pertencerem ao EI, relataram à HRW que sofreram 
“espancamentos” ou “choques elétricos na detenção” entre 2017 e 
2018, de acordo com um comunicado da organização.“A maioria disse que não 
teve acesso a um advogado e que foi forçada a assinar confissões escritas 
(pelas forças de segurança curdas) sem permissão para lê-las”, referiu a 
nota da HRW.“Quase dois anos depois de o Governo regional do Curdistão 
prometer investigar a tortura de crianças detidas, isto ainda está a 
acontecer”, lamentou Jo Becker, responsável pelos direitos das crianças da 
HRW.“As autoridades curdas devem imediatamente pôr fim à tortura das 
crianças detidas e investigar os responsáveis”, acrescentou a responsável 
da organização.A HRW informou que 63 crianças estavam num centro de 
detenção visitado pela organização não-governamental (ONG) em novembro, em 
Erbil.Foi durante esta visita que vários rapazes foram interrogados e outros 
foram libertados de vez.“Eu disse-lhes que não era um membro do EI, mas eles 
disseram: ‘não, você tem de dizer’”, declarou um dos rapazes.“Depois 
de duas horas de interrogatório e tortura, o jovem acabou por confessar”, 
relata o comunicado da organização dos direitos humanos.Dos 23 meninos 
entrevistados pela HRW, quatro disseram ter sido ameaçados de tortura e outros 
dezasseis foram atingidos “em todos os lugares do corpo com tubos de 
plástico, cabos elétricos e barras de ferro”.Alguns disseram que foram 
torturados por vários dias até confessarem o envolvimento com o EI.Pelo menos 
cinco disseram a um juiz que foram torturados, mas “os juízes aparentemente 
ignoraram as suas declarações”, continuou a HRW.Dindar Zebari rejeitou as 
alegações da organização não-governamental.“Ninguém pode ser preso sem 
uma ordem judicial e qualquer preso é tratado de acordo com a lei”, disse 
Zebari à AFP, afirmando que o Curdistão rejeita o uso de tortura.
O Inter de Milão, do português João Mário, apelou hoje à Federação 
Italiana de Futebol e à Série A que permita ao clube receber crianças no 
estádio, no jogo do campeonato que terá de disputar à porta fechada.O clube 
foi punido com dois jogos à porta fechada, um na Liga diante do Sassuolo, em 
19 de Janeiro, e outro na Taça, frente ao Benevento, devido a cânticos 
racistas dos seus adeptos, que visaram o futebolista Kalidou Koulibaly, do 
Nápoles.“Esta é uma importante iniciativa, que enviaria uma forte e clara 
mensagem contra todas as formas de discriminação e violência”, justificou 
o clube no pedido enviado à Série A, para que crianças possam assistir ao 
jogo.Até ao momento, nenhum dos organismos respondeu ao pedido do Inter de 
Milão.No jogo com o Nápoles, em 26 de Dezembro, além dos insultos a 
Koulibaly, morreu igualmente um adepto do Inter, em confrontos fora do estádio 
antes do início do jogo, que a equipa de Milão venceu por 1-0.,O encontro 
entre o Dijon e o Montpellier, da 20.ª jornada da liga francesa de futebol, 
foi adiado de sábado para domingo, por questões de segurança, anunciou hoje 
o organismo que gere a competição.“A pedido do município de Côte-d’Or, 
o jogo com o Montepellier é adiado devido a questões sociais que obrigam a 
afectação de forças policiais para outras missões”, lê-se no Twitter do 
Dijon.Este é o segundo jogo a ser adiado no estádio Gaston-Gerard, casa do 
Dijon, devido a manifestações do movimento ‘coletes amarelos’, depois de 
em 15 de dezembro ter sido alterado o encontro com o Paris Saint-Germain.O 
Dijon ocupa a 18.ª posição da liga francesa, enquanto o Montpellier, clube 
no qual alinha o português Pedro Mendes, é quarto classificado.Milhares de 
pessoas envergando ‘coletes amarelos’ têm-se manifestado em França desde 
17 de Novembro, um protesto que inicialmente exigia a suspensão de um novo 
imposto sobre os combustíveis e acabou por se ampliar a uma série de outras 
reivindicações.,O clássico Sporting-FC Porto domina a última jornada da 
primeira volta da Liga de futebol, na qual o Benfica visita o Santa Clara, e o 
Sporting de Braga defronta fora o Portimonense.As atenções estão a meio da 
tarde de sábado no Estádio José Alvalade (15:30), no duelo entre o líder FC 
Porto e o Sporting, com os ‘leões’ a oito pontos e em perigo de iniciar a 
segunda metade do campeonato praticamente fora da corrida ao título.O Sporting 
chega ao clássico depois de ter perdido em Tondela (2-1), o que deixou a 
equipa treinada pelo holandês Marcel Keizer em situação muito complicada, no 
quarto lugar da Liga, e perante a possibilidade de, se perder, ficar a 11 
pontos da frente.Em contrapartida, o campeão FC Porto ‘respira’ 
tranquilidade na liderança, com mais seis pontos do que o Sporting de Braga e 
sete do que o Benfica, após a 18.ª vitória consecutiva, entre todas as 
competições.O risco está todo do lado do Sporting, que chega ao jogo sem 
Acuña (castigado), mas que poderá já ter o holandês Bas Dost, jogador que 
foi baixa em Tondela, por lesão, e é o melhor marcador da equipa (dez golos) 
e segundo na Liga.A ronda traz ainda deslocações difíceis a Sporting de 
Braga e Benfica, com os bracarenses a visitarem na quinta-feira o Portimonense 
(20:15), que não perde em casa desde a primeira jornada, em agosto, somando 
desde então dois empates e cinco vitórias.A equipa treinada por António 
Folha conseguiu vencer Sporting (4-2), Benfica (2-0) e Vitória de Guimarães 
(3-2), num ‘onze’ em que se destacam jogadores como o japonês Nakajima, 
que foi dispensado da seleção por lesão, o brasileiro Paulinho ou o 
colombiano Jackson Martinez.Será um duro teste para o Sporting de Braga, que 
no campeonato apenas perdeu fora de casa na visita ao Benfica e ao FC Porto, 
embora ainda tenha empatado com Vitória de Guimarães e Santa Clara.O Benfica 
terá o segundo jogo com orientação do interino Bruno Lage, após a saída de 
Rui Vitória, com a deslocação aos Açores na sexta-feira (18:00), frente a 
um Santa Clara que não vence em casa há cinco jogos e tem melhor registo 
fora.Em casa os açorianos perderam já com FC Porto e Sporting, com ambos por 
2-1, e empataram a 3-3 com Sporting de Braga.Também na sexta-feira, o 
Desportivo das Aves (17.º e penúltimo), sem vencer na Liga há seis jornadas 
(cinco derrotas e um empate) recebe o Feirense (16.º), que tem desde 26 de 
agosto oito derrotas e seis empates.Ao jogo de ‘aflitos’ segue-se na mesma 
sexta-feira um duelo perto da zona ‘europeia’, com o Vitória de Guimarães 
(6.º) a receber o Moreirense (5.º), num momento em que as duas equipas estão 
separadas por três pontos.Em ronda que antecede os quartos de final da Taça 
de Portugal, a meio da semana, para domingo estão agendados os últimos três 
jogos, com o Nacional (11.º) a receber o Belenenses (7.º), o Desportivo de 
Chaves (18.º) o Tondela (12.º), e o Rio Ave (10.º) o Vitória de Setúbal 
(13.º).Antes, no sábado e após o clássico Sporting-FC Porto, o Boavista 
(14.º) recebe o Marítimo (15.º), com as equipas separadas por dois 
pontos.Programa da 17.ª jornada:- Quinta-feira, 10 jan:Portimonense -- 
Sporting de Braga, 20:15.- Sexta-feira, 11 jan:Santa Clara -- Benfica, 
18:00.Desportivo das Aves -- Feirense, 19:00.Vitória de Guimarães -- 
Moreirense, 21:15.- Sábado, 12 jan:Sporting -- FC Porto, 15:30.Boavista -- 
Marítimo, 20:30.- Domingo, 13 jan:Nacional -- Belenenses, 15:00.Desportivo de 
Chaves -- Tondela, 17:30.Rio Ave -- Vitória de Setúbal, 20:00.,O português 
João Sousa, 44.º do ‘ranking’ mundial de ténis, foi hoje eliminado na 
segunda ronda do torneio de, ao perder frente ao britânico Cameron Norrie, 
93.º da hierarquia, por 7-6 (7-5) e 6-4.Norrie qualificou-se para os quartos 
de final ao vencer o primeiro embate frente ao número um português, finalista 
do torneio neozelandês em 2017, em uma hora e 35 minutos.O britânico vai 
disputar uma vaga nas meias-finais frente ao norte-americano Taylor Fritz, 
50.º do ‘ranking’, que venceu nos ‘oitavos’ o seu compatriota John 
Isner, primeiro cabeça de série e 10.º do circuito, por 7-6 (7-3) e 7-6 
(7-5).,O Marítimo pediu hoje tranquilidade para a equipa de futebol, num 
comunicado em que pede também o apoio dos sócios para ajudar a ultrapassar um 
“ciclo negativo”.A contestação tem aumentado ao longo desta temporada, na 
qual o emblema ‘verde-rubro’ esteve 16 jogos sem ganhar, um recorde no 
clube, mas que chegou ao fim na jornada passada, na qual os insulares venceram 
o Portimonense, nos Barreiros, por 2-1, resultando na saída dos lugares de 
despromoção da I Liga.O conselho de administração da SAD e a direção do 
clube “repudiam e negam (...) as acusações publicamente feitas quanto a 
aspetos internos da gestão corrente da SAD e do clube, manifestando total 
disponibilidade para, de forma transparente, prestar todas as informações e 
disponibilizar todos os elementos que os acionistas e os sócios entendam 
necessários e adequados ao seu cabal esclarecimento”.Para que tudo fique 
clarificado, o SAD e clube “convidam todos os acionistas e sócios a 
comparecerem nas assembleias gerais que serão brevemente convocadas” e pedem 
que “nelas participarem ativamente”, prometendo responder a todas questões 
que entendam pertinentes. No terceiro e último ponto, “sublinham e reiteram 
o total compromisso dos órgãos sociais com o atual momento desportivo da 
equipa de futebol profissional, e o seu foco absoluto em lhe proporcionar a 
necessária tranquilidade e as condições de trabalho adequadas a ultrapassar 
um ciclo negativo”.A administração da SAD e a direção concluem 
“exortando os sócios a contribuírem para esse objetivo com “o apoio 
incondicional e abnegado como o prestado no passado sábado e a absterem-se de 
condutas que em nada servem a união e sucesso do clube”.,O Egito vai receber 
a Taça das Nações Africanas (CAN2019), a decorrer entre 15 de junho e 13 de 
julho, em substituição dos Camarões, anunciou ontem o presidente da 
Confederação Africana de Futebol (CAF), Ahmad Ahmad.“Tenho o prazer de 
anunciar que o Egito sediará a CAN2019”, disse Ahmad Ahmad, após uma 
reunião do Comité Executivo da CAF, em Dacar.Pela quinta vez, a última das 
quais em 2006, o Egito vai receber a organização da Taça das Nações 
Africanas, inicialmente atribuída aos Camarões, que, face à impossibilidade 
de concretizar atempadamente as obras em curso, irá receber a CAN2021.O Egito 
e a África do Sul, que já organizou por duas vezes a CAN e é único país 
africano que já recebeu um Mundial, foram os únicos que formalizaram a sua 
candidatura à organização da prova.Em 2014, a CAF tinha atribuído a 
organização das três próximas edições da CAN de uma só vez: 2019 aos 
Camarões, 2021 à Costa do Marfim e 2023 à Guiné. Em 2018, os Camarões 
trocaram a sua prova pela edição de 2021.O Egito, com sete triunfos, é o 
recordista de vitórias na CAN.,O Marítimo “confrontado com as 
manifestações públicas de associados relativamente à vida interna do 
clube”, emitiu esta noite um comunicado, assinado pelo Conselho de 
Administração da SAD e pela direcção da colectividade, para “repudiar e 
negar frontal e convictamente, as acusações publicamente feitas quanto a 
aspectos internos da gestão corrente da SAD e do Clube, manifestando total 
disponibilidade para, de forma transparente, prestar todas as informações e 
disponibilizar todos os elementos que os acionistas e os sócios entendam 
necessários e adequados ao seu cabal esclarecimento”.Num comunicado com 
três pontos, o Marítimo “convida, para o efeito, todos os acionistas e 
sócios a comparecerem nas assembleias gerais que serão brevemente convocadas, 
nos termos legais e estatuários, e nelas participarem activamente na procura 
dos esclarecimentos a todas as questões que entendam pertinentes, da mesma 
forma que sempre o puderam fazer no passado e continuarão a poder fazer no 
futuro, às quais os órgãos sociais terão todo o gosto em responder”.A SAD 
e direcção verde-rubra “sublinham e reiteram ainda o total compromisso dos 
órgãos sociais com o actual momento desportivo da equipa de futebol 
profissional, e o seu foco absoluto em lhe proporcionar a necessária 
tranquilidade e as condições de trabalho adequadas a ultrapassar um ciclo 
negativo, exortando os sócios a contribuírem para esse objectivo com o apoio 
incondicional e abnegado como o prestado no passado sábado e a absterem-se de 
condutas que em nada servem a união e sucesso do clube”.,O Diretor Técnico 
Nacional da Federação Portuguesa de Futebol (FPF), José Couceiro, revelou 
hoje que os treinadores da I Liga preferem ter um volume de jogos mais 
acentuado no início da temporada, frisando que não houve nenhuma 
exigência.Num encontro promovido pela FPF, realizado hoje na Cidade do 
Futebol, em Oeiras, em que se debateram assuntos relacionados com a 
calendarização da época desportiva e o tempo útil de jogo, a questão 
principal prendeu-se precisamente com a sobrecarga de jogos das equipas da I 
Liga nesta altura da temporada, que foi resumida por José Couceiro. “Os 
treinadores entenderam, em unanimidade, que a carga deve ser distribuída de 
forma diferente e que [acumular] muitos jogos numa fase intermédia é 
prejudicial para o desempenho das equipas em termos futuros e a probabilidade 
de lesões é maior”, disse José Couceiro aos jornalistas, no final da 
reunião. O diretor técnico acabou por comparar o campeonato português com as 
principais ligas europeias, afirmando que houve concordância para que janeiro 
seja um mês de recuperação.     “Somos das poucas ligas que não tem 
nenhum ‘break’ [intervalo] de inverno, é preferível termos um volume de 
jogos superior no início [da temporada] e podermos ter um momento de 
recuperação com menos jogos concentrados nesta altura”, declarou.  Couceiro 
esclareceu ainda que não houve exigência por parte dos clubes e que se tratou 
apenas de uma “recomendação”: “Não há exigência nenhuma, fizemos uma 
análise. O que sai daqui é uma recomendação. Queremos criar condições 
para termos um campeonato melhor e com as equipas em melhores condições. A 
qualidade do jogo é o ponto fundamental”.Dos 18 clubes da I Liga, apenas 
Marítimo, Desportivo de Chaves e Rio Ave não estiveram representados na 
Cidade do Futebol, em Oeiras.,O futebolista egípcio Mohamed Salah foi hoje 
eleito pela segunda vez seguida melhor jogador africano de do ano, batendo o 
senegalês Sadio Mané e o gabonês Pierre-Emerick Aubameyang.“Não acredito 
que passou um ano desde a última vez que estive neste palco. Este prémio é 
muito importante para mim. Adoro-o porque o via em pequeno e sonhava em 
ganhá-lo um dia: agora é a segunda vez”, congratulou-se o avançado do 
Liverpool, na cerimónia que decorreu em Dacar. Salah tornou-se o quarto 
jogador a erguer o troféu em dois anos consecutivos, depois dos senegaleses El 
Hadji Diouf (2001 e 2002) e Yaya Touré (2011 e 2012) e do camaronês Samuel 
Eto’o (2003 e 2004).O avançado de 26 anos revelou-se “muito orgulhoso” 
do seu feito e agradeceu o prémio à “família, colegas de equipa e 
adeptos”, dedicando-o ao seu país, o Egito. Segundo o site Africanews, Salah 
recebeu 64% do total de 194 votos, enquanto Mané, seu colega de equipa no 
Liverpool, teve 22%. Aubameyang, que atua no rival Arsenal, recolheu a 
preferência de 14%.O pódio é exatamente igual ao de 2017, sendo que a única 
diferença na altura é que Aubameyang atuava nos alemães do Borussia 
Dortmund. O ponta de lança dos ‘gunners’ venceu o prémio em 2015 e foi 
segundo em 2016.A sul-africana Chrestinah Kgatlana, melhor marcadora da Taça 
das Nações Africanas (CAN) de 2018, foi eleita jogadora do ano, enquanto a 
sua compatriota Desiree Ellis foi desiganda melhor treinadora, depois de ter 
conduzido a África do Sul à final da CAN, perdida para a Nigéria no 
desempate por penáltis.A Nigéria foi votada como melhor equipa feminina e a 
Mauritânia eleita a melhor seleção masculina, enquanto o francês Hervé 
Renard, que dirige Marrocos, foi votado o melhor técnico do ano pela terceira 
por uma equipa masculina, e Achraf Hamiki, marroquino nascido em Espanha, foi 
distinguido como melhor jogador jovem.Eleito pela primeira vez pelos jogadores, 
o ‘onze’ africano de 2018 é dominado pela liga inglesa: Denis Masinde 
Onyango (Uga/Mamelodi Sundowns), Kalidou Koulibaly (Sen/Nápoles), Serge Aurier 
(Cmf/Tottenham), Mehdi Benatia (Mar/Juventus), Eric Bailly (Cmf /Manchester 
United), Riyad Mahrez (Alg/Manchester City), Naby Keita (Gui/Liverpool), Thomas 
Partey (Gan/Atlético Madrid), Mohammed Salah (Egi/Liverpool), Sadio Mané 
(Sen/Liverpool), Pierre-Emerick Aubameyang (Gab/Arsenal).,O futebolista 
argentino do Sporting Marcos Acuña vai falhar a receção ao FC Porto, no 
sábado, depois de ter visto o quinto cartão amarelo na I Liga na derrota em 
Tondela (2-1), foi hoje confirmado.Segundo o mapa de castigos da 16.ª jornada 
da I Liga portuguesa de futebol, hoje divulgado pelo Conselho de Disciplina 
(CD) da Federação Portuguesa de Futebol (FPF), o defesa esquerdo vai mesmo 
falhar o ‘clássico’, depois de ter visto um quinto cartão amarelo já nos 
descontos do jogo de segunda-feira.Na sequência do mesmo encontro, Jaquité, 
da equipa da casa, foi expulso e vai cumprir um jogo de suspensão, enquanto o 
diretor desportivo dos ‘leões’, Beto, foi suspenso por 30 dias por 
palavras dirigidas ao árbitro.Uma suspensão de 10 dias foi também aplicada 
ao diretor desportivo do Feirense, Pedro Bessa, depois de protestos junto do 
árbitro do Feirense-Santa Clara (2-2), no qual Vítor Bruno também viu 
amarelo e falha a próxima jornada.,O defesa Rosic, do Nacional, que caiu 
inanimado, na segunda-feira, no jogo com o FC Porto, no Estádio do Dragão, 
já teve alta hospitalar, informou hoje o clube da I Liga de futebol.O 
futebolista, emprestado pelo Sporting de Braga ao emblema madeirense, sofreu um 
aparatoso choque, ao minuto 49 do jogo da 16.ª jornada, e recebeu assistência 
durante alguns minutos no relvado, antes de ter sido transportado de 
ambulância para hospital de São João, no Porto.O defesa sérvio foi subetido 
a alguns exames, que não detetaram lesões graves, pelo que recebeu alta 
médica.Daniel, Marakis e Felipe Lopes em dúvida para  o jogo com o 
BelenensesQuanto ao guarda-redes Daniel Guimarães, substituído no decorrer da 
primeira parte, sofreu uma lesão muscular na face posterior da coxa esquerda e 
está em dúvida para a receção ao Belenenses, no domingo, em jogo da 17.ª e 
última jornada da primeira volta.O médio Marakis e o defesa Felipe Lopes, que 
falharam o jogo frente aos ‘dragões’, na derrota por 3-1, devido a 
entorses de tornozelo, também estão em dúvida para a partida frente ao 
Belenenses.Por último, o técnico Costinha falhou hoje também a sessão de 
treino, que marcou o arranque de mais uma semana de trabalho, por ter marcado 
presença no encontro de treinadores promovido pela Federação Portuguesa de 
Futebol, na Cidade do Futebol, em Oeiras.,O jogador madeirense Marcos Freitas 
conheceu neste início do ano de 2019, a sua nova classificação no ranking 
mundial do ténis de mesa, após a actualização feita pela Federação 
Internacional da modalidade (ITTF), em relação ao mês de Janeiro.O atleta 
olímpico veio a manter a sua posição, que tinha no mês de Dezembro de 2018, 
sendo assim o 25.º melhor jogador do Mundo, numa classificação liderada pelo 
chinês Zhendong Fan. Referência ainda para o facto do jogador insular ser o 
nono melhor jogador europeu nesta tabela que tem como o alemão Timo Boll o 
líder na classificação entre os atletas do Velho Continente.Marcos Freitas 
continua a ser o melhor atleta lusa na hierarquia mundial, sendo que Tiago 
Apolónia é segundo ocupando o 39.º lugar, enquanto João Geraldo está na 
91.ª posição.De referir que o atleta madeirense fará a sua estreia no 
circuito mundial profissional de 2019 já este mês de Janeiro, onde está 
inscritos para participar no Open da Hungria que terá lugar em Budapeste entre 
15 a 20 de Janeiro.,Marítimo, Desportivo de Chaves e Rio Ave não estiveram 
hoje representados no encontro de treinadores da I Liga de futebol, que 
debateram assuntos relacionados com a calendarização da época desportiva e o 
tempo útil de jogo.Numa reunião promovida pela Federação Portuguesa de 
Futebol (FPF), na Cidade do Futebol, em Oeiras, apenas três dos 18 clubes do 
principal escalão não compareceram, sendo que o técnico do Marítimo, Petit, 
faltou devido ao falecimento do pai, enquanto a justificação da ausência da 
Tiago Fernandes e Daniel Ramos, treinadores de flavienses e vila-condenses, 
respetivamente, não foi conhecida.De resto, só Benfica e Vitória de 
Guimarães não se fizeram representar pelos treinadores principais. Pietra, 
adjunto dos ‘encarnados’, veio no lugar do treinador interino, Bruno Lage, 
e Vítor Severino, da equipa técnica de Luís Castro, representou os 
minhotos.,Chama-se Ademar Leite, tem 66 anos, é continental e e há 26 anos 
que administra empresas insolventes a partir do seu escritório na Avenida 5 de 
Outubro, em Lisboa. Eis, em síntese, o perfil do homem a quem o tribunal 
judicial da Comarca da Madeira entregou a responsabilidade de elaborar o 
processo especial de revitalização (PER) do Clube Futebol União da Madeira, 
Futebol SAD. O despacho de nomeação do administrador judicial provisório foi 
assinado na passada sexta-feira pela juíza Ana Isabel Novo, do Juízo de 
Comércio do Funchal.O processo especial de revitalização foi requerido pela 
SAD do emblema azul-amarelo, na sequência de vários processos de execução 
de dívidas. Já depois deste requerimento, entrou também em tribunal um 
pedido de insolvência da mesma entidade.,O presidente do FC Porto, Pinto da 
Costa, manifestou-se hoje “sensibilizado” com o desejo de regresso revelado 
pelo futebolista Pepe, considerando que vai ser “muito útil” à equipa 
orientada por Sérgio Conceição. “Naturalmente que, para além de todo o 
seu valor e a vontade do nosso treinador que ele ingressasse no FC Porto, 
sensibilizou-me imenso o entusiasmo do Pepe regressar e o que abdicou. Assisti 
à pressão sobre ele de dois grandes clubes europeus, onde ia ter contrato 
cinco ou seis vezes maior, e a sua determinação foi sempre de que queria 
jogar no FC Porto”, regozijou-se. Em declarações ao Porto Canal, o 
dirigente assumiu-se “feliz” pelo desenlace, classificando Pepe como uma 
“mais-valia para o plantel”.“É um jogador indiscutivelmente titular da 
seleção nacional, equipa campeã da Europa de que fez parte. (...) Tenho a 
certeza de que vai ser muito útil”, sublinhou.O atleta de 35 anos, que se 
vinculou por duas épocas e meia, passou pelo FC Porto entre 2004 e 2007 e 
recentemente rescindiu contrato com o Besiktas, da Turquia.Na sua primeira 
passagem pela Invicta, o central de origem brasileira ajudou os azuis e brancos 
a conquistar dois campeonatos, uma Taça de Portugal e duas Supertaças, tendo 
em 2007 saído para o Real Madrid, em que passou 10 temporadas.“Pepe disse ao 
seu empresário que este era o seu clube e que era aqui aonde queria voltar. 
Felizmente está em situação que não o obriga a ser escravo do dinheiro. 
Vê-se nas palavras e atitudes que está inteiramente feliz”, 
congratulou-se.Pinto da Costa realçou o seu agrado ao perceber a vontade do 
atleta: “Estamos felizes por ao fim de tantos anos fora, com carreira 
internacional e campeão da Europa várias vezes, e pela seleção, com uma 
carreia extraordinária, sentir o carinho que tem pelo clube onde saiu há 11 
anos é coisa que me sensibiliza muito”.“Vai ser exemplo para os nossos 
jovens centrais, certamente com futurou risinho e fantástico. Por tudo isso, 
foi uma boa jogada para todos o regresso de Pepe ao seu clube do coração”, 
concluiu.Com os ‘merengues’, Pepe ganhou três Ligas dos Campeões, três 
ligas espanholas e duas Taças do Rei, antes de em 2017 rumar para o 
Besiktas.Formado no Corinthians Alagoano, Pepe chegou à Madeira, para 
representar o Marítimo, com apenas 17 anos.A nível de seleção, o central é 
sexto jogador da história com mais internacionalizações pela seleção 
portuguesa, com 102, e ajudou a formação das ‘quinas’ a conquistar o 
Euro2016, em França.,A Associação Desportiva de Machico informa que recebeu 
hoje a sub-comissão de certificação naquela que foi a primeira visita 
técnica, decorrente do Processo de Certificação a que a AD Machico se 
candidatou e que decorre durante a presente época 2018/2019.O Processo de 
Certificação da Federação Portuguesa de Futebol (FPF) teve início em 2015 
com o intuito de dar resposta à legislação prevista sobre esta matéria, Lei 
28/98, de 26 de Junho (entretanto substituída pela Lei 54/2017, de 14 de 
Julho). De acordo com a FPF “para além do imperativo legal, o processo 
assumiu desde o início o objectivo de avaliar, reconhecer e certificar a 
actividade de todas as Entidades que disponibilizam formação nas modalidades 
de futebol e futsal, a jovens praticantes até aos 19 anos e, dessa forma, 
contribuir de forma decisiva para elevar os padrões de qualidade do processo 
de formação dos praticantes em Portugal”.O processo iniciou-se a 1 de Julho 
de 2018 e termina a 30 de Junho de 2019, percorrendo sete grandes etapas. A que 
hoje foi realizada, consiste no quarto passo até ser efectuado o relatório 
final que indicará à Comissão de Certificação da Federação Portuguesa de 
Futebol qual a proposta de classificação final a que a entidade ficará 
sujeita.“A Associação Desportiva de Machico na prossecução dos seus 
objectivos, os quais passam sobretudo pela aposta na sua formação, tornando-a 
cada vez mais qualificada e melhor preparada para o futuro, valoriza assim, 
através da aplicação dos padrões de excelência utilizados pela Federação 
Portuguesa de Futebol, toda a sua estrutura de formação do futebol, na 
certeza que esta será uma mais-valia para todo o clube”, refere em 
comunicado. ,O futebolista internacional português Pepe foi a grande novidade 
no treino do FC Porto, poucas horas depois de ter sido anunciado o seu regresso 
ao clube, que deixou em 2007.Pepe, central de 35 anos, já trabalhou hoje de 
manhã no treino dos ‘dragões’, que preparam o clássico de sábado com o 
Sporting, numa sessão em que Bruno Costa, Otávio e Aboubakar continuaram 
condicionados e a recuperarem de lesões.De acordo com o boletim clínico, 
Bruno Costa fez treino integrado condicionado, e Otávio e Aboubakar treino 
condicionado e ginásio.A grande novidade do dia foi mesmo Pepe, que regressa 
ao FC Porto, equipa pela qual se sagrou campeão europeu, com José Mourinho, 
em 2004, e conquistou dois campeonatos, duas supertaças, e uma Taça de 
Portugal.O central, campeão europeu por Portugal, esteve dez épocas no Real 
Madrid, clube pelo qual foi duas vezes campeão europeu e venceu o Mundial de 
clubes, antes de rumar em 2017/18 aos turcos do Besiktas, onde esteve época e 
meia.O FC Porto, campeão em título e líder da Liga portuguesa, prepara a 
visita de sábado ao Sporting (15:30), em jogo da 17.ª jornada, num momento em 
que tem seis pontos de vantagem para o Sporting de Braga (2.º), sete para o 
Benfica (3.º) e oito para o Sporting (4.º).A equipa de Sérgio Conceição, 
que na segunda-feira venceu em casa o Nacional (3-1), volta a treinar na 
quarta-feira, às 11:00, à porta fechada no Centro de estágios do Olival, em 
Vila Nova de Gaia. ,A internacional madeirense Beatriz Sousa, andebolista que 
esta temporada actua no campeonato de França, ex jogadora do Madeira SAD e CS 
Madeira e Mónica Soares, jogadora continental mas que actua com as cores do 
Madeira Andebol SAD, eleita ano passado na Gala do Andebol como a jogadora do 
ano, estão nomeadas para 23.ª Gala do Desporto, evento que é promovido pela 
Confederação do Desporto de Portugal. Beatriz Sousa está nomeada para a 
categoria de Jovem Promessa do ano e Mónica Soares para a categoria de atleta 
do ano. A Confederação do Desporto de Portugal, atribui o prémio 
Desportistas do Ano, referente à época desportiva de 2017/2018, nas 
categorias de atleta masculino, atleta feminino, equipa, treinador, e jovem 
promessa com base na votação on-line do público e dos presentes na Gala do 
Desporto, que decorrerá no Casino Estoril no dia 30 de Janeiro. ,O defesa 
esquerdo português Hélder Lopes, de 30 anos, renovou com o AEK Atenas até 
2022, anunciou hoje o clube quarto classificado da Liga grega de futebol, a 14 
pontos do líder PAOK.“Hélder Lopes chegou ao AEK no verão de 2017, 
proveniente do Las Palmas, e foi uma peça chave na conquista do campeonato 
(2017/18), na Liga Europa e no regresso à Liga dos Campeões”, refere hoje o 
AEK numa nota na sua página oficial.Na atual edição da ‘Champions’, 
Benfica e AEK foram adversários no grupo E e acabaram eliminados da 
competição, com as ‘águias’, como terceiras classificadas, a serem 
relegadas para a Liga Europa.“Desde que começaram as negociações em 
relação à renovação de contrato, sempre disse que queria continuar por 
muitos anos no AEK e, por isso, estou muito feliz”, referiu o defesa 
português em declarações ao site do clube grego.Esta época o defesa tem 
estado lesionado e fez apenas oito jogos pela equipa.Na sua carreira, Hélder 
Lopes passou ainda por Paços de Ferreira (2013 a 2016), Beira-Mar (2012/13) ou 
Tondela (2011/12).,O FC Barcelona anunciou hoje a contratação para a próxima 
época do futebolista francês Jean-Clair Todibo, que chega a custo zero por 
estar a cumprir a última época pelo Toulouse.“O jogador acaba contrato com 
o Toulouse FC em 30 de junho deste ano e, por isso, chegará livre de custos de 
transferência”, refere o clube espanhol na sua página oficial na internet.O 
‘Barça’ indica ainda que o jogador, de 19 anos, pode jogar a médio e a 
defesa, “tem um grande poder físico” e “bom jogo aéreo”, mas não 
indica até quando vigorará o contrato de Jean-Clair Todibo.
O grupo alemão Scorpions vai regressar a Portugal no dia 26 de Junho para dar 
um concerto na Altice Arena, em Lisboa, anunciou hoje a promotora Everything is 
New.O concerto acontece no âmbito da digressão “Crazy World” e “promete 
reviver os mais marcantes sucessos” da banda de “Wind of Change”.Com mais 
de 100 milhões de discos vendidos, segundo o comunicado da promotora, os 
Scorpions nasceram em 1965 na cidade de Hannover, tendo os seus temas já sido 
alvos de versões por grupos como Smashing Pumpkins, Green Day, Korn ou System 
of a Down, recorda a página da banda.“Crazy World” é também título do 
disco que lançaram em 1990, o 11.º registo de estúdio da banda que actuou no 
ano passado no Estádio Municipal de Oeiras, depois de ter estado no festival 
Marés Vivas em 2017 e é presença constante nos palcos portugueses.Os 
bilhetes para o concerto vão ser colocados à venda no sábado com preços 
entre os 32 e os 54 euros.,“Roma”, do mexicano Alfonso Cuarón, e “Assim 
Nasce uma Estrela”, protagonizada por Lady Gaga, são dois dos filmes em 
competição na edição deste ano dos prémios britânicos de cinema Bafta, 
anunciou hoje a organização.Na categoria de “Melhor Filme” os candidatos 
da edição deste ano são “Roma”, “Assim Nasce uma Estrela”, 
“BlacKkKlansman”, “The Favorite” e “Green Book: Um Guia para a 
Vida”, revelou hoje a Academia Britânica de Artes e Televisão de Cinema 
(BAFTA).Alfonso Cuarón por “Roma”, Spike Lee por “BlacKkKlansman”, 
Pawel Pawlikowski por “Guerra Fria”, Yorgos Lanthimos (”O Favorito”) e 
Bradley Cooper (”Assim Nasce uma Estrela Nasce”) são os candidatos ao 
prémio de “Melhor Realizador”.Na lista de candidatas a “Melhor Atriz” 
anunciada hoje estão Olivia Colman (’The Favourite’), Glenn Close (’The 
Wife’), Lady Gaga (’Assim Nasce uma Estrela’), Melissa McCarthy (’Can 
you ever forgive me?’) e Viola Davis pela sua interpretação em 
(’Widows’).Os candidatos a “Melhor Ator” são Bradley Cooper (’Assim 
Nasce uma Estrela’), Christian Bale (’Vice’), Rami Malek (’Bohemian 
Rhapsody’), Steve Coogan (’Stan &amp; Ollie’) e Viggo Mortensen (Green 
Book: Um Guia para a Vida’).Na categoria de “Melhor Atriz Secundária” 
concorrem Amy Adams, Claire Foy, Emma Stone, Margot Robbie e Rachel Weisz e de 
“Melhor Ator Secundário” Adam Driver, Maheshala Ali, Richard E. Grant, Sam 
Rockwell e Timothée Chalamet.De acordo com a organização os candidatos a 
“Melhor Guião original” são “Cold War”, “The Favourite”, “Green 
Book”, “Vice” e “Roma”.A 72.ª edição dos prémios Bafta vai 
realizar-se a 10 de fevereiro no Royal Albert Hall, em Londres.,A Santa Casa da 
Misericórdia de Santa Cruz e o Arquivo Regional e Biblioteca Pública da 
Madeira (ABM) assinaram, esta manhã, um contrato de depósito. Paula Cabaço, 
secretária regional de Turismo e Cultura, disse que é um “motivo de grande 
satisfação” o depósito de “um largo e vasto acervo de documentos que 
pertencem à Santa Casa da Misericórdia de Santa Cruz, que inclui não só a 
sua biblioteca mas também arquivos da própria instituição”.Na sua 
opinião, este é também “um gesto de grande generosidade” que vem 
contribuir para que este espólio que o arquivo já tem ficasse “mais 
enriquecido e mais diversificado”. “São contributos como este que permitem 
que o ABM seja cada vez mais uma instituição muito relevante na promoção do 
conhecimento e da investigação da instituição da história da Madeira”, 
realçou.Refira-se que a biblioteca incorporada inclui 530 monografias e 
publicações periódicas sobre diversas temáticas, nomeadamente a 
Assistência Social, as Misericórdias, a Educação, a Agricultura e a Saúde. 
O arquivo reúne a documentação produzida e acumulada pela Santa Casa da 
Misericórdia de Santa Cruz, incluindo um núcleo de documentos da Associação 
Protectora do Orfanato do Santo da Serra, num total de 121 unidades de 
instalação, com datas extremas de 1739 e 2007.Após tratamento, esta 
documentação estará disponível à consulta.
Uma colisão entre duas viaturas ligeiras, ocorrida esta manhã no Caminho do 
Pilar, por volta das 9 horas, provocou ferimentos a uma mulher grávida, de 34 
anos. A vítima já se encontrava fora da viatura aquando da chegada dos 
Bombeiros Sapadores do Funchal ao local mas, devido ao embate, queixava-se de 
dores na zona abdominal.Após receber os primeiros socorros no local a grávida 
foi transportada de ambulância para o Serviço de Urgência do Hospital 
Central do Funchal, numa ambulância desta corporação de bombeiros. ,Uma 
mulher de 42 anos foi esta manhã atropelada por um autocarro na Avenida 
Arriaga, junto ao Centro Comercial Marina Shopping, no Funchal. O alerta foi 
dado aos Bombeiros Sapadores do Funchal às 8h25, que mobilizaram para o local 
uma ambulância e prestaram socorro à vítima.A sinistrada queixava-se de 
dores nas costas e, por esse motivo, foi imobilizada em plano duro, tendo sido 
posteriormente transportada para o Hospital Dr. Nélio Mendonça.,Uma mulher 
com trinta e poucos anos do Estreito de Câmara de Lobos tentou ontem pôr 
termo à vida, tendo a PSP e os bombeiros impedido o desfecho trágico. A 
mulher foi transportada ao final da noite para o Hospital Dr. Nélio Mendonça, 
onde ficou entregue aos cuidados médicos.Além desta saída, os Bombeiros 
Voluntários de Câmara de Lobos saíram já esta madrugada, pelas 5 horas, 
para apagar um fogo que consumiu um ecoponto, na Estrada de Santa Clara, nas 
imediações da Câmara Municipal. Para este fogo foi enviada uma viatura de 
combate e três homens.,A polícia norte-americana apresentou um mandado de 
busca na terça-feira para obter ADN de todos os funcionários do sexo 
masculino de uma unidade de saúde em Phoenix, onde uma paciente que estava em 
coma há 14 anos deu à luz.A instituição, Hacienda HealthCare, saudou a 
recolha de amostras de ADN junto dos seus funcionários, em comunicado: 
“Continuaremos a cooperar com a Polícia de Phoenix e com todas as outras 
agências de investigação para descobrir os factos nesta situação 
profundamente perturbadora, mas sem precedentes”.O site de notícias local 
Azfamily.com informou pela primeira vez que a mulher, que estava em estado 
vegetativo há 14 anos, em resultado de um afogamento, deu à luz um bebé a 29 
de dezembro.As autoridades de San Carlos Apache anunciaram na noite de 
terça-feira (madrugada de hoje em Lisboa) que a mulher de 29 anos era membro 
da tribo, cuja reserva fica no sudeste do Arizona, a cerca de 215 quilómetros 
a leste de Phoenix.“Em nome da tribo, estou profundamente chocado e 
horrorizado com a forma como foi tratado um dos nossos membros”, disse o 
presidente tribal Terry Rambler. “Quando você tem um ente querido a receber 
cuidados paliativos, quando eles são mais vulneráveis e dependentes de 
outros, você confia nos seus cuidadores. Infelizmente, um dos seus cuidadores 
não era confiável e aproveitou-se dela. A minha esperança é que a justiça 
seja feita”, acrescentou.O chefe de polícia de San Carlos Apache, Alejandro 
Benally, disse que a polícia de Phoenix “fará tudo o que puder para 
encontrar o agressor”.Um porta-voz da Hacienda HealthCare adiantou que os 
investigadores apresentaram um mandado de busca na terça-feira para obter 
amostras de ADN de todos os funcionários do sexo masculino.Em comunicado, um 
membro do conselho de administração, Gary Orman, disse que a instituição 
“não aceitará nada menos que uma responsabilização total desta situação 
absolutamente horripilante”.“Faremos tudo ao nosso alcance para garantir a 
segurança de cada um dos nossos pacientes e dos nossos funcionários”, 
afirmou Orman.O diretor executivo da Hacienda, Bill Timmons, pediu a demissão 
na segunda-feira.O gabinete do governador do estado do Arizona, Doug Ducey, 
classificou o caso como “profundamente perturbador”.
O desconforto térmico da última madrugada, na Madeira, foi ainda mais 
acentuado comparativamente às noites anteriores, tendo-se registado 
temperaturas mínimas na ordem dos 4,7.º C na Bica da Cana, 6.º C no Santo da 
Serra, 7.º C no Monte, 8.º C na Quinta Grande ou 9,1º C em São Vicente, 
isto além outros valores mais baixos nos pontos mais altos da ilha.Em linha 
com o arrefecimento sentido, as mínimas mais altas não chegaram aos 15.º C, 
querendo isto dizer que os 14,6.º C, no Porto Moniz, foi a mínima mais alta 
sentida durante a noite.Durante o dia as temperaturas até sobem a níveis 
normais para a época, mas à noite têm caído bastante em diversos locais. 
Chega a haver diferenças na ordem dos 10 graus, o que não é muito habitual 
para a Região. A máxima de hoje registou-se no Lido, com o ‘termómetro’ 
a assinalar 20,2.º C, sendo esta a única estação da rede do IPMA a chegar 
aos 20, ao nono dia de Janeiro.No caso da amplitude térmica, São Vicente 
continua a ser referência nos extremos com 9,1.º C de mínima e 18,9.º C de 
máxima, embora a mais elevada, hoje, foi a diferença na Bica da Cana com 
4,7.º C de mínima e 15.º C de máxima (10,3.º C).Importa ainda referir que 
no Porto Santo a temperatura mínima registada durante a última madrugada 
indicou 10,9º C.Temperaturas mínimas desde a meia-noite: 4,7.º C (Bica da 
Cana); 5,1.º C (Pico do Areeiro); 6.º C (Pico Alto); 6,1.º C (Lombo Terça); 
6,6.º C (Santo da Serra); 6,8.º (Chão do Areeiro); 7,8.º C (Monte); 8,7.º 
C (Quinta Grande); 9,1.º (São Vicente e Santana).Segundo os critérios do 
IPMA para a emissão de avisos para a Madeira as temperaturas mínimas que 
suscitem Aviso Amarelo devem de fixar-se entre os 7.º C e os 8.º C na Costa 
Norte, -2.º C a -1.º C nas Regiões Montanhosas e entre 10.º C a 11.º C na 
Costa Sul e Porto Santo.,‘Na conversa com...’ Alberto João Jardim O 
presidente da Direcção do Instituto Autonomia e Desenvolvimento da Madeira, 
Alberto João Jardim, falará aos alunos do Conservatório - Escola das Artes 
Eng. Luíz Peter Clode, pelas 17 horas. Trata-se de uma actividade educativa da 
biblioteca desse estabelecimento de ensino, ‘na conversa com...’, onde é 
apresentado um livro, no caso o ‘diz NÃO!’, com oportunidade de diálogo 
entre alunos e autor.Reunião do Governo Regional Esta quinta-feira realiza-se 
o Conselho de Governo, pelas 15 horas, na Quinta Vigia, sob a presidência de 
Miguel Albuquerque. Reunião de Câmara Reunião semanal da Câmara Municipal 
do Funchal, no Salão Nobre dos Paços do Concelho do Funchal e com 
declarações após as 13 horas. Miguel Albuquerque visita o Centro de Saúde 
da Camacha O presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, visita, pelas 
12 horas, as obras de requalificação do Centro de Saúde da Camacha, agora 
concluídas.A intervenção decorreu da necessidade da recuperação da 
infra-estrutura de saúde existente, decorrente do agravamento de patologias 
derivadas das últimas situações climatéricas anómalas, verificadas na 
freguesia. Constatou-se uma série de infiltrações, pelas coberturas, 
terraços, juntas de dilatação e vãos, com surgimento de humidades e 
bolores.Situação essa derivada, sobretudo, do facto de se tratar de um 
edifício antigo.Iluminação em Santa Cruz Apresentação pública do ‘Plano 
Director de Iluminação do Concelho de Santa Cruz’, no salão nobre do 
edifício dos passos do concelho, pelas 11 horas.Estreias nos cinemasEstreiam 
nos cinemas do Funchal o drama histórico ‘Uma Luta Desigual’, o thriller 
de terror e drama ‘Escape Room’ e o filme de animação ‘Astérix - O 
Segredo da Poção Mágica’.Conferências do Teatro‘Conferências do Teatro 
– Madeira de A a Z’, no Teatro Municipal Baltazar Dias, pelas 18 horas, 
vão abordar os temas ‘Religiões Orientais’ (por Naidea Nunes) e ‘Aves 
Marinhas Pelágicas’ (por Frank Zino). A entrada é livre.Lançamento de 
livroLançamento do livro ‘Porto Santo Contos, Poemas, Tradições e Factos 
Históricos’, de António Rodrigues, pelas 18 horas, no Salão Nobre dos 
Paços do Concelho da ilha dourada, numa organização da Assembleia Municipal 
do Porto Santo.Jantar-espectáculoO Restaurante Bahia do Casino da Madeira 
promove, pelas 21 horas, o espectáculo ‘Around The World’ com Vânia 
Fernandes e Miguel Pires.,‘Um Dia Pela Vida’ é um projecto da Liga 
Portuguesa Contra o Cancro (LPCC) que visa mobilizar a comunidade para 
sensibilizar para a prevenção do cancro e  angariar fundos para esta causa. 
Além disso, representa a esperança de que aqueles que foram levados pelo 
cancro não serão esquecidos, que aqueles que o estão a combater serão 
apoiados e que um dia o cancro será vencido.Neste âmbito, realizou-se no 
passado dia 14 de Dezembro de 2018, pelas 10 horas, na Sede do Núcleo Regional 
da Madeira da Liga Portuguesa Contra o Cancro, o sorteio das Rifas, autorizado 
pela Autoridade Regional das Actividades Económicas. Foi atribuído o prémio 
à rifa n.º 1239, adquirida por Gabriela Luísa Jesus Dantas. No passado dia 4 
de Janeiro, pelas 16 horas, foi entregue o prémio à feliz contemplada na 
presença do Presidente do Núcleo Regional da Madeira da Liga Portuguesa 
Contra o Cancro, Ricardo Sousa e o Sócio - Gerente da Empresa Dima - 
Distribuição Madeira, Lda, Rui Alberto Nóbrega Teixeira de Miguel.,O SESARAM 
revelou, nesta tarde, no Centro de Saúde de Santo António, que vai activar 
amanhã três Centros de Contingência, integrados no plano de Contingência 
para o Inverno, que está em vigor desde Outubro.Na prática, trata-se de criar 
duas equipas, cada uma com um médico, um enfermeiro e um assistente técnico, 
para realizar consultas entre as 14 e as 20 horas. Uma das equipas funcionará 
no Centro de Saúde de Santo António e a outra no da Nazaré.No Bom Jesus não 
vai haver a criação da equipa, por insuficiência de recursos, mas foi dada a 
garantia de que toda a gente que procurar aquele centro de saúde terá 
consulta.,Foi aprovado, esta manhã, em reunião de Câmara, o apoio à Mostra 
da Poncha e do Mel que terá lugar nos próximos dias 26 e 27 de Janeiro na 
freguesia da Serra de Água. Este evento vai para a sua quinta edição e tem 
servido para divulgar e promover aquelas duas culturas características da 
localidade.Este apoio resulta do “reconhecimento da autarquia pela produção 
dos produtos em causa naquela freguesia” e face à “promoção turística e 
dinamização do comércio da Serra de Água”, que por estes dias recebem 
inúmeros visitantes.A poncha é conhecida, tanto no plano regional como 
internacional. Também o mel é um produto que tem ganho expressão na 
freguesia, contando já com vários produtores reconhecidos e que têm 
garantido a colheita de mel de boa qualidade e que se tem potenciado naquela 
freguesia.,O Projecto ‘Assembleia Municipal Jovem (AMJ) do Porto Santo’ 
teve início nesta tarde de quarta feira, no Salão Nobre do Edifício dos 
Paços do Concelho. Esta é uma iniciativa da Assembleia Municipal do Porto 
Santo, cujas normas de funcionamento foram aprovadas na Sessão Ordinária da 
Assembleia Municipal no dia 15 de Junho de 2018. A presidente da Assembleia 
Municipal, Fátima Silva, disse ao DIÁRIO que esta iniciativa “pretende 
aproximar os jovens dos eleitos locais, incentivando a participação 
democrática dos mesmos na comunidade, valorizando as suas opiniões, ideias e 
perspectivas para o futuro, mediante a apresentação de diversas propostas de 
interesse para o Município do Porto Santo”. Um grupo de jovens estudantes do 
9.º ano turmas (A. B e C) estiveram esta tarde na primeira três sessões que 
se realizaram este ano, na Assembleia Municipal, onde desenvolveram o tema 
‘Alterações Climáticas: Salvar os Oceanos’.  A aluna Carolina salientou 
ao DIÁRIO que os oceanos são muito importante para o Porto Santo e, por isso, 
é preciso ter “muito cuidado para não os poluir”.  Esta jovem aluna 
alertou igualmente os políticos e os governantes para terem muito cuidado 
nesta área, tendo dito que os alunos estão cientes da importância dos 
oceanos, pois os seus professores elucidaram para este facto. “Ainda por cima 
os peixes hoje em dia estão a consumir mais plásticos, e isso vai nos 
prejudicar na nossa alimentação”, referiu. Já o professor Duarte Rosário 
explicou ao DIÁRIO que este projecto serviu “para trazer os jovens para o 
mundo da política e uma das formas que encontramos foi arranjar um tema e 
associarmos ao parlamento jovem regional”.“Conseguimos trazer estes jovens 
alunos do 9.º ano e agora em conjunto apresentar medidas, sabendo que o Porto 
santo é uma pequena ilha, mas tem um impacto a nível global, pois somos uma 
gota no oceano, mas se todos nós contribuirmos um pouco vamos melhor o nosso 
cantinho”, disse o docente.  De referir que estiveram também presentes na 
iniciativa o presidente e vice-presidente da autarquia, Idalino Vasconcelos e 
Pedro Freitas, bem como o chefe de gabinete da CMPS e ainda alguns munícipes. 
As próximas duas sessões vão ter lugar 20 de Março e 22 de Maio, também na 
Assembleia Municipal do Porto Santo.,O presidente do Governo Regional, Miguel 
Albuquerque, visita amanhã, dia 10 de Janeiro, pelas 12 horas, as obras de 
requalificação do Centro de Saúde da Camacha, agora concluídas.As obras de 
requalificação do Centro de Saúde da Camacha custaram cerca de 75 mil euros 
e demoraram três meses a executar.A intervenção decorreu da necessidade da 
recuperação da infraestrutura de saúde existente, decorrente do agravamento 
de patologias derivadas das últimas situações climatéricas anómalas, 
verificadas na freguesia. Constatou-se uma série de infiltrações, pelas 
coberturas, terraços, juntas de dilatação e vãos, com surgimento de 
humidades e bolores.Situação essa derivada, sobretudo, do facto de se tratar 
de um edifício antigo, embora, entretanto, ampliado.Com estas obras, estão 
melhoradas significativamente as condições de funcionamento e de utilização 
para os funcionários, utentes e população em geral.O prazo de execução 
mais alargado (90 dias) deveu-se ao facto de que os trabalhos tiveram de 
decorrer, em conjunção e sem grandes interrupções ou conflitos com o normal 
funcionamento do estabelecimento.,A Madeira eliminou a tarifa de uso de porto 
(TUP/Carga), prevendo o executivo que, por via da sua extinção, se promova a 
equiparação dos portos regionais aos portos nacionais no que concerne a esta 
taxa específica.O vice-presidente do Governo da Madeira explicou hoje à Lusa 
que o “incentivo” dado às empresas com a abolição desta taxa permitirá 
que “os produtos que entrem ou saiam da região fiquem mais baratos ao 
consumidor final”.A receita fazia parte da Administração dos Portos da 
Madeira, que com esta abolição “irá perder cerca de dois milhões de euros 
ao ano”, especificou.Esta medida já estava a ser aplicada a nível nacional 
desde 2014, pelo que depois do executivo regional ter optado, ainda em maio de 
2018, pela sua extinção, veio agora regulamentá-la através de portaria 
publicada no Jornal Oficial da Região.Na portaria, o executivo madeirense 
alega que “com a estratégia definida pelo Governo Regional de promover uma 
maior competitividade dos portos da RAM [Região Autónoma da Madeira]”, esta 
vai “permitir a diminuição dos custos dos bens importados, promovendo 
igualmente a competitividade das empresas regionais”.,O presidente do Governo 
Regional considera que o “clima de paz e de estabilidade é uma bênção” 
sendo o resultado da “concertação e do diálogo social” que tem sido, no 
seu entender, promovido pelo seu Executivo. “Estamos a viver um bom momento 
que diz respeito ao conjunto de investimentos que estão a ser concretizados na 
Região, sejam públicos ou privados, e tudo isso não acontece por acaso”, 
afirmou puxando logo de seguida pelos galões: “Essa é a consequência de 
políticas correctas que nós empreendemos”, acrescentou durante a entrega de 
1,3 milhões de euros a 14 candidaturas aprovadas ao abrigo do PRODERAM que 
decorreu em Câmara de Lobos, um concelho que “melhor aproveita os fundos 
disponíveis na União Europeia e na captação de investidores”.Miguel 
Albuquerque elogiou o companheiro de partido e edil, Pedro Coelho, pela 
dinâmica que evidencia, no entanto disse não saber “se fica bem ou fica mal 
falar das consequências das políticas”, mas, como governante, “sou 
obrigado a transmitir aos cidadãos os efeitos das políticas que assumi”, 
expressou.Lembrou que em dois dias entregou mais de “8,5 milhões de euros” 
em apoios directos, de qualquer modo salientou que um dos grandes objectivos 
foi “retomar o crescimento económico e o investimento, garantir uma 
diminuição abrupta do desemprego e garantir o clima de paz e concertação 
social seria benéfico” para os madeirenses.
O regulador dos media (ERC) considerou hoje que a entrevista do líder de um 
movimento de extrema-direita Mário Machado à TVI não indicia a prática de 
qualquer contraordenação ou de crime de violação da Constituição da 
República Portuguesa. De acordo com a deliberação do Conselho Regulador da 
Entidade Reguladora para a Comunicação Social, na sequência das 
participações contra a TVI, na emissão de 03 de janeiro, relativamente à 
entrevista de Mário Machado no programa “Você na TV”, “em termos 
estritamente constitucionais, nada impedia a entrevista sob escrutínio”.A 
ERC recebeu “um conjunto de textos críticos” sobre a entrevista, os quais 
“dividem-se nuclearmente em dois grupos: participações apócrifas e 
comunicados ou cartas que, no limite, poderiam veicular queixas formais”, 
começa por explicar o regulador.“Relativamente ao primeiro grupo, e seguindo 
até a legislação processual penal em vigor, são de arquivar todos os textos 
não subscritos, até pelo facto deles não se retirarem indícios da prática 
de qualquer contraordenação ou de crime”, refere a deliberação, datada de 
hoje.“Quando muito poderia inserir-se no conceito de manifestação, sempre 
livre, ‘ex vi’ [por força] do artigo 45.º da Constituição da República 
Portuguesa”, acrescenta.Sobre os “eventuais escritos, que podem 
consubstanciar uma queixa”, a ERC entende que “dos mesmos não se extraem 
factos que indiciam a prática de qualquer contraordenação ou de crime por 
violação” da Constituição “ou de qualquer normativo em vigor”.Apesar 
de o entrevistado ter sido condenado e cumprido pena de prisão, por crimes de 
sequestro, detenção de arma proibida e violência racial que culminou com 
homicídio, refere a ERC, é sabido que, “cumprida a pena, extinguem-se todos 
os seus efeitos”, sendo que de acordo com a lei “nenhuma pena envolve como 
efeito necessário a perda de quaisquer diretos civis, profissionais ou 
políticos”.O Conselho Regulador refere que “o que foi afirmado pelo 
entrevistado traduz a sua opinião, não indiciando ‘prima facie’ [à 
primeira vista] ilícito de incitamento ao ódio ou à violência”.,O 
distrito de Bragança vai estar sob aviso meteorológico amarelo, devido ao 
frio, entre as 00:00 de quinta-feira e as 12:00 de sábado, um cenário que se 
repete nos restantes distritos do continente a partir das 00:00 de 
sexta-feira.Segundo informação disponibilizada hoje pelo Instituto Português 
do Mar e da Atmosfera (IPMA), a persistência de valores baixos da temperatura 
mínima justifica a ativação deste aviso, o menos grave e que corresponde a 
uma situação de risco para determinadas atividades dependentes da situação 
meteorológica.O aviso estará em vigor até às 12:00 de sábado em todos os 
distritos.A informação do IPMA relativa aos próximos dias dá conta de um 
“aumento do desconforto térmico” entre quinta-feira (dia 10) e sábado 
(dia 12), prevendo-se “a substituição gradual de uma massa de ar polar por 
uma massa de ar com características de ar ártico sobre Portugal continental, 
transportada do interior do continente europeu”.“Como consequência, a 
temperatura mínima deverá descer no dia 10 no interior norte e centro, 
especialmente na Beira Alta, onde, nas terras altas, as descidas poderão ser 
da ordem de 5 a 8 graus Celsius. Assim, os valores da temperatura mínima 
deverão variar genericamente entre 2 e 6 graus Celsius, sendo inferiores no 
interior norte e centro, onde variarão aproximadamente entre -4 e 1 graus”, 
descreve o instituto, acrescentando que ocorrerá também uma descida das 
temperaturas máximas.Para sexta-feira, prevê-se que estas diminuições de 
temperatura se estendam ao restante território (com reduções de 2 a 4 graus 
Celsius, no caso da mínima).Neste dia, “a temperatura máxima deverá variar 
aproximadamente entre 10 e 14 graus Celsius, sendo inferior no Nordeste 
Transmontano e na Beira Alta, onde será inferior a 8°C, e ligeiramente 
superior em alguns locais do litoral sul”.As previsões apontam para um 
“aumento do aumento do desconforto térmico” até sábado, tendo em conta a 
intensificação do vento, que nas terras altas poderá ser de até 50 
quilómetros/hora.Por vezes, até meio da manhã de sábado, poderão ocorrer 
rajadas de 65 quilómetros/hora, em especial nas regiões Norte e Centro. 
“Prevê-se igualmente formação de geada a chegar junto ao litoral. De 
referir que desde o início de janeiro têm-se verificado noites frias, isto 
é, valores da temperatura mínima do ar inferiores aos valores médios e mesmo 
inferiores aos valores que só ocorrem em 10% dos casos (percentil 10)”, 
destaca o IPMA.No entanto, registaram-se também dias quentes (com valores de 
temperatura máxima superiores aos valores médios e mesmo superiores aos 
valores que só ocorrem em 10% dos casos).Entre 01 de janeiro e hoje, os 
menores valores da temperatura mínima (-7 graus) foram registados nos dias 05 
e 06 em Miranda do Douro e Chaves, respetivamente.Os mais altos valores da 
temperatura máxima verificaram-se o dia 02 em Rio Maior (20.8 graus) e no dia 
01 em Braga (20.5 graus).Na sequência das previsões de frio, vários 
municípios anunciaram medidas de apoio aos sem-abrigo, com a abertura de 
espaços para pernoita.,A PSP deteve hoje, com ajuda de populares, um homem de 
49 anos que tinha acabado de assaltar o balcão dos CTT de Guimarães, anunciou 
aquela força.O detido atuou armado com uma faca e encapuzado, mas acabou por 
ser perseguido por populares que entretanto também chamaram a PSP.A PSP acabou 
por detê-lo, tendo o caso passado para a alçada da Polícia Judiciária.O 
detido é suspeito de outros ilícitos criminais.,O presidente executivo da 
Mercedes-Benz Portugal, Pierre-Emmanuel Chartier, afirmou hoje, em Sintra, que 
2018 foi “o melhor ano de sempre” no país, com 90.600 viaturas vendidas, e 
afirmou estar “optimista para 2019”.“O ano de 2018 foi o melhor ano de 
sempre para a Mercedes-Benz Cars em Portugal”, disse o gestor à agência 
Lusa no final de um encontro com a imprensa, durante o qual foram apresentados 
os resultados da Mercedes-Benz Portugal no ano passado.“Estamos muito 
contentes com o desempenho da Mercedes Benz em 2018. Foi o melhor ano de sempre 
em Portugal e nós temos de manter a confiança de 60.000 clientes, o que é um 
grande resultado para nós e, por isso, estamos muito contentes de ter estes 
novos clientes”, afirmou.Os automóveis Mercedes-Benz vendidos em 2018 em 
Portugal mantiveram a tendência de crescimento registada em anos anteriores, 
com um acréscimo de 1,2%, para 16.464 veículos, face ao ano precedente.A 
Mercedes-Benz alcançou, assim, uma das maiores quotas de mercado a nível 
europeu, com 7,2%, tendo sido a 3.ª marca mais comercializada no mercado 
português.“Acreditamos que vamos continuar a crescer e estamos muito 
otimistas para 2019”, disse também Pierre-Emmanuel Chartier, suportando a 
seu optimismo no lançamento no mercado nacional de doze novos modelos e seis 
motorizações ao longo deste ano.A Mercedes-Benz e a smart, outra marcado do 
grupo Daimler, terminaram 2018 com a venda de 19.669 unidades, sendo que o 
grupo comercializou um total de 21.900 modelos entre automóveis comerciais 
ligeiros, comerciais pesados e ainda de passageiros.Em 2018, o número de 
automóveis da marca smart vendidos em Portugal aumentou em 2,5% para 3.205 
unidades, o que constituiu o segundo melhor desempenho de sempre no mercado 
português.Ao nível do negócio dos usados, o crescimento da Mercedes-Benz foi 
de 8,3% face ao ano anterior.O grupo automóvel entende que a mobilidade 
elétrica “está a crescer a um ritmo mais acelerado do que se previa”, 
pelo que vai passar a posicionar a smart como “a marca 100% eléctrica” no 
próximo ano.Actualmente, a infraestrutura de postos de carregamento eléctrico 
em Portugal conta com 1.600 postos.,O secretário-geral do PS, António Costa, 
irá estar ma Madeira no dia 26 de Janeiro. O socialista vai participar a 
partir de sábado em sete convenções regionais do seu partido, incluindo 
Açores e Madeira, antes de a 16 de fevereiro anunciar o cabeça de lista 
socialista nas próximas eleições europeias.Até à Convenção Nacional do 
PS para as eleições europeias, que se realizará em Gaia, onde os socialistas 
vão também aprovar o seu manifesto nacional, António Costa fará 
intervenções em convenções de caráter regional no Alentejo, Algarve, 
Açores, Madeira, Centro, Norte e Lisboa e Vale do Tejo.“A presença do 
secretário-geral do PS significa a importância que nós atribuímos a estas 
eleições europeias e significa a mobilização total do partido para 
vencê-las. Por outro lado, significa que neste início de ano já estamos em 
campanha eleitoral”, declarou à agência Lusa a “número dois” da 
direção dos socialistas, Ana Catarina Mendes.Ana Catarina Mendes salientou 
que as eleições europeias são aquelas que maiores taxas de abstenção 
registam em Portugal e, nesse sentido, “é importante que o PS se mobilize ao 
longo dos próximos meses”.A série de sete convenções regionais terá como 
lema “Portugal é Europa” e começa este sábado no Alqueva, distrito de 
Beja, com o secretário-geral do PS a encerrar uma sessão subordinada ao tema 
“Oportunidades para o Alentejo”, pelas 17:30 horas, que será moderada pelo 
eurodeputado Carlos Zorrinho e que contará com a presença do ministro da 
Agricultura, Capoulas Santos.Antes desta sessão política, no período da 
manhã, em Beja, o PS promove um debate informal aberto a todos os cidadãos 
num café desta cidade, intitulado “Conversas sobre a Europa”, estando em 
discussão temas como a sociedade digital, as desigualdades e as alterações 
climáticas.Neste tipo de encontros que vão anteceder as convenções 
regionais do Centro, Norte e Lisboa e Vale do Tejo, a direção do PS diz 
pretender escutar os cidadãos sobre a seguinte questão: “Europeus convictos 
que Europa queremos para o nosso futuro?”.Segundo a secretária-geral adjunta 
do PS, “é importante transmitir a mensagem de que todos os dias a Europa 
está nas vidas dos portugueses, seja ao nível pessoal, ou ao nível do 
Estado”. “Vamos fazer uma campanha muito de terreno. Nas próximas 
convenções regionais, uma parte do dia é destinada a conversas sobre a 
Europa em café emblemáticos, ou em universidades. Queremos puxar os mais 
jovens para a discussão - os jovens já nasceram na Europa, participam num 
conjunto muito significativo de projetos europeus, quer ao nível de 
frequência de estudos, quer no que respeita a investigação e bolsas”, 
justificou Ana Catarina Mendes.Em todas estas sessões políticas, o PS quer 
demonstrar “o que de melhor a Europa trouxe ao desenvolvimento de cada uma 
das nossas regiões”.Depois da conferência inaugural no próximo sábado, no 
Alqueva, no domingo de manhã, em Tavira, António Costa encerrara a 
convenção do Algarve, que será moderada pelo secretário de Estado e antigo 
eurodeputado socialista José Apolinário.No próximo dia 19, o 
secretário-geral do PS estará na convenção da região centro, em Castelo 
Branco, seguindo-se as dos Açores e da Madeira, ambas em 26 deste mês, e a do 
Norte em Vila Real a 02 de fevereiro.A última convenção regional, a de 
Lisboa e Vale do Tejo, no Montijo, em 09 de fevereiro, será subordinada ao 
tema do “Desenvolvimento económico regional”. Na véspera desta 
conferência do Montijo, em 08 de fevereiro, o PS promove mais um encontro de 
caráter informal, “Conversas sobre a Europa”, no Beato, em Lisboa.Além 
das convenções, até às eleições europeias, os socialistas vão também 
prosseguir com a iniciativa “PS de portas abertas”.“Será destinado a 
discutir apenas os temas europeus. Começa já no próximo dia 16, no Algarve, 
sobre o tema do ‘Brexit’”, acrescentou Ana Catarina Mendes. ,O Tribunal 
de Braga absolveu hoje quatro estudantes que estavam acusados de homicídio 
negligente, por, durante uma acção de praxe, terem subido a um muro que ruiu 
e matou três colegas, em 2014, naquela cidade.Para o tribunal, e ao contrário 
do que dizia a acusação, não ficou provado que o muro - uma peça de 
mobiliário urbano que até 2012 servira para albergar caixas de correio de um 
prédio -- apresentasse fissuras e inclinação “notórias e facialmente 
perceptíveis”.Por isso, acrescenta o tribunal, os arguidos não tinham como 
prever que a subida para o muro pudesse desencadear a sua queda.O tribunal 
considera, assim, que não houve violação do dever de cuidado por parte dos 
arguidos e absolveu-os.Os arguidos já tinham sido absolvidos, em 2014, mas o 
Ministério Público recorreu e o Tribunal da Relação de Guimarães ordenou a 
repetição do julgamento, pedindo, nomeadamente, a realização de uma nova 
perícia aos destroços do muro, para aferir das verdadeiras causas da queda.A 
perícia foi pedida ao Laboratório Nacional de Engenharia Civil, que disse ser 
impossível realizá-la, tendo assim a repetição do julgamento incidido 
novamente apenas na audição das testemunhas.Os factos remontam a 23 de abril 
de 2014, quando, para celebrar uma vitória numa “guerra de cursos”, no 
âmbito de uma ação de praxe, quatro alunos da Universidade do Minho foram 
para cima de um muro.O muro acabou por ruiu, matando três estudantes que 
estavam na base, também a celebrar.O Ministério Público acusou os quatro 
estudantes de homicídio negligente.O administrador do condomínio que era 
servido pelas caixas de correio instaladas na estrutura que ruiu e dois 
elementos da Câmara de Braga também chegaram a ser arguidos no processo, mas 
pediram a abertura de instrução, tendo a juíza decidido não os levar a 
julgamento.Na altura, a juíza de instrução admitiu que, de alguma forma, os 
três beneficiaram do desaparecimento, na Câmara de Braga, do processo 
relativo àquele local.Ficou, assim, por saber qual foi o teor completo da 
troca de correspondência entre a câmara e o administrador do condomínio 
sobre a alegada falta de segurança do muro e que diligências foram feitas de 
parte a parte.No julgamento, o administrador do condomínio disse que em 2010 
tinha alertado a Câmara de Braga para o risco de queda daquela estrutura, que 
apresentava “fissuras” e “alguma inclinação”, havendo também 
“lombas” no passeio contíguo, provocadas pelas raízes de árvores.Por 
isso, e face “ao risco de queda” do muro, terá apelado à tomada de 
medidas para segurança dos transeuntes.“Nunca tive resposta da câmara”, 
acrescentou.Disse ainda que o condomínio nunca promoveu qualquer 
intervenção, porque “entendeu sempre que o muro não pertencia ao 
prédio” e que “era do domínio público”.Os advogados dos arguidos 
defenderam que quem devia estar no banco dos réus eram o administrador do 
condomínio e os responsáveis camarários.Hoje, na leitura da sentença, o 
juiz disse que não lhe compete “tecer qualquer tipo de considerações sobre 
outros eventuais culpados pela tragédia.,Depois de uma entrevista dada a 
Manuel Luís Goucha para um programa de entretenimento da TVI, do telefonema em 
directo para Cristina Ferreira na estreia do seu programa na SIC, agora chegou 
é a vez de Marcelo Rebelo de Sousa, presidente da República, ‘presentear’ 
a RTP.Ao que parece, Marcelo gravou uma mensagem, na qual dirige umas palavras 
ao cantor Roberto Leal, que será transmitida esta tarde, pelas 17 horas, no 
programa ‘Agora Nós’, conduzido por Tânia Ribas de Oliveira e José Pedro 
Vasconcelos. De acordo com o jornal Público, a gravação da mensagem foi 
confirmada por um assessor do Chefe de Estado.Recorde-se que Roberto Leal já 
revelou, em várias ocasiões, que está doente e marcará presença no 
programa da RTP, o que levou a estação a pedir ao Presidente para dirigir 
algumas palavras ao cantor.,De acordo com o Jornal de Notícias, o Ministério 
Público (MP) está a investigar Bruno Caetano, o apelidado repórter das 
manhãs da TVI, por alegadas práticas de crimes de discriminação e de 
incitamento ao ódio. Segundo o mesmo jornal, o caso não tem a ver com a 
recente polémica no ‘Você na TV’, pela presença de um neonazi a convite 
do colaborador do canal de Queluz, mas com dois episódios semelhantes, em 
novembro de 2017.O inquérito a cargo do Departamento de Investigação e 
Acção Penal (DIAP) de Lisboa, confirmado pela Procuradoria-Geral da 
República (PGR), foi desencadeado por um ‘post’ violento que Bruno Caetano 
divulgou na rede social Facebook, onde aludiu a determinada etnia, e por um 
directo na então rubrica ‘Crónica Criminal’. O inquérito ainda “não 
tem arguidos constituídos”, esclareceu ainda PGR.
Membros da comunidade lusa radicada na Venezuela manifestaram hoje apreensão 
pela ausência de representantes de Portugal da posse de Nicolás Maduro para 
um segundo mandato presidencial, esta quinta-feira.“Ontem [terça-feira] vi a 
notícia [de que Portugal não estará presente] e fiquei preocupado com isso. 
Até agora Portugal sempre esteve presente em tudo, mas agora não vai estar, 
acho que deve estar a receber uma forte pressão da parte dos países da União 
Europeia e por isso decidiu não estar presente”, disse um conselheiro da 
comunidade portuguesa à agência Lusa, insistindo que falava a título pessoal 
e não como membro do Conselho das Comunidades Portuguesas.“O nosso Governo 
tem estado sempre pendente de cuidar a comunidade portuguesa, mas não sabemos 
o que vai acontecer”, desabafou.A preocupação da comunidade portuguesa e 
lusodescendente tem também a ver com as tensões políticas internas, 
afirmando-se apreensivos com o futuro do país.Vários comerciantes portugueses 
disseram à agência Lusa que “não se vê saída política” para a crise 
venezuelana e que o país está “radicalmente dividido” entre quem apoia e 
quem se opõe ao Presidente, Nicolás Maduro.“Mais além da política, 
qualquer coisa que aconteça vai afetar os portugueses, as condições que têm 
para trabalhar, porque os nossos comércios estão de portas abertas ao 
público. Esperemos que as autoridades controlem qualquer situação de 
violência e possamos continuar a prestar um serviço, a servir os 
venezuelanos”, considerou um comerciante.O ministro português dos Negócios 
Estrangeiros, Augusto Santos Silva, revelou terça-feira que Portugal não 
estará representado na tomada de posse do novo mandato do Presidente da 
Venezuela, Nicolás Maduro, uma posição adotada pelos países da União 
Europeia, que não reconhece as eleições presidenciais de maio passado.O 
Presidente da Venezuela vai prestar juramento para um novo mandato presidencial 
perante o Supremo Tribunal de Justiça, ao invés da Assembleia Nacional 
(parlamento, onde a oposição detém a maioria), já que Maduro não reconhece 
a legitimidade deste órgão, que acusa de estar a afrontar as sentenças 
daquele tribunal.Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi 
reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de 20 de 
maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Um dia depois das eleições, a 
oposição venezuelana questionou os resultados, alegando irregularidades e o 
não respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela Constituição da 
Venezuela.O Grupo de Lima, composto por 13 países latino-americanos e Canadá, 
não reconhece o novo mandato de seis anos que Nicolás Maduro iniciará esta 
quinta-feira, uma posição que apenas o México não subscreveu.,A polícia 
norueguesa anunciou hoje que a mulher de um dos homens mais ricos da Noruega 
foi raptada e que os alegados raptores exigiram um resgate.  Desde 31 de 
outubro, que Anne-Elisabeth Falkevik Hagen, de 68 anos, está desaparecida, 
indicou Tommy Broeske, investigador-chefe.   Anne-Elisabeth Falkevik Hagen é 
casada com Tom Hagen, que segundo a revista financeira da Noruega, Kapital, 
ocupa o 172.º lugar de uma lista de 400 pessoas mais ricas do país e a sua 
fortuna em 2018 atingiu quase 1,7 mil milhões de coroas (1,7 mil milhões de 
euros), de acordo com agência de notícias norueguesa NTB.A polícia referiu 
que foi encontrada uma carta na casa do casal, a leste de Oslo, que descrevia o 
que aconteceria à mulher se o pedido de resgate não fosse pago na criptomoeda 
Monero.As autoridades norueguesas não avançaram com o valor do resgate, mas o 
jornal VG da Noruega noticiou que o valor seria de nove milhões de euros.Este 
jornal norueguês informou ainda que a carta mencionava que Falkevik Hagen 
seria morta se a polícia estivesse envolvida.O investigador-chefe, Tommy 
Broeske recusou-se a comentar, afirmando que “as ameaças (na nota) eram de 
um caráter muito sério”.“A razão para nós tornarmos público este caso 
agora é que, apesar de uma ampla e extensa investigação, precisamos de mais 
informações”, salientou em conferência de imprensa.“Não temos suspeitos 
neste caso”, sublinhou Broeske, acrescentando que a polícia tem estado “no 
caso há várias semanas”.Broeske explicou que “aqueles [os raptores] que 
estão por trás optaram por comunicar digitalmente” e que não tiveram 
“nenhum outro tipo de contacto”.As autoridades instaram a família a não 
pagar nenhum resgate.A polícia acredita que Anne-Elisabeth Falkevik Hagen 
desapareceu da casa que fica a cerca de 50 quilómetros da fronteira com a 
Suécia.O investigador-chefe disse ainda que as autoridades estão a trabalhar 
com a Europol e a Interpol no caso.,Um dos advogados das vítimas de um padre 
francês que terá abusado de um grupo de menores nos anos 90 chamou hoje 
mentiroso ao cardeal Philippe Barbarin, que está a ser julgado desde 
segunda-feira por encobrimento dos abusos.Philippe Barbarin e cinco outras 
pessoas são acusadas de não ter denunciado agressões sexuais do padre 
Bernard Preynatum a um grupo de jovens escuteiros, respondendo agora em 
tribunal num processo de citação direta iniciado pelas vítimas.“Você é 
um mentiroso. Cardeal Barbarin, você é um mentiroso quando diz que apenas 
percebeu em 2014 da extensão dos danos”, disse o advogado Jean Boudot.“Uma 
coisa é certa, é que em 2010, sabia perfeitamente”, declarou.O cardeal e 
arcebispo de Lyon, Philippe Barbarin, afirma ter tido conhecimento dos abusos 
cometidos pelo padre Bernard Preynat aos escuteiros da diocese apenas em 2014, 
quando se encontrou com uma das vítimas.Anteriormente, no ano 2000, assegurou, 
teria ouvido apenas “rumores”. O advogado Boudot está convencido do 
contrário, considerando que isso é evidenciado pelas declarações do padre 
Preynat à polícia. Segundo o advogado, o padre Preynat disse nos depoimentos 
à polícia que teve um encontro com o cardeal, durante o qual responde a 
perguntas o que para os defensores das vítimas, quer dizer que sabia de tudo 
sobre seu passado sexual.Para a acusação, estes factos estão, de qualquer 
modo, prescritos.Na segunda-feira, dia da primeira audiência do julgamento, o 
cardeal francês Philippe Barbarin disse que nunca tentou encobrir o que 
qualifica de “factos horríveis” antes de depor no Tribunal Criminal de 
Lyon.“Eu nunca tentei esconder”, disse Barbarin em comunicado antes da 
primeira audiência do julgamento.Inicialmente marcado para abril de 2018, o 
julgamento acabou por ser remarcado para 07 a 08 de janeiro de 2019, mas na 
última audiência foi decidido prolongar até dia 10.Este caso surgiu a 
público a 23 de outubro de 2015, dia em que a diocese de Lyon revelou que 
tinha recebido queixas contra o padre Bernard Preynat por “agressão sexual a 
menores” cometida 25 anos antes.A 12 de janeiro de 2016, várias vítimas 
criaram uma associação chamada “La parole libéreé” e a 27 de janeiro o 
padre Bernard Preynat, que reconhece os factos, foi acusado de agressão sexual 
a jovens escuteiros entre 1986 e o final de 1991.A 04 de marco de 2016, o 
Ministério Público de Lyon abriu uma investigação preliminar a vários 
líderes da diocese, incluindo o cardeal Barbarin, por “não denúncia do 
crime” considerando que “colocou em risco a vida de outros”, mas foi 
arquivada meses depois por decisão da procuradoria de Lyon.O processo foi 
retomado posteriormente por citação direta iniciada pelas vítimas, sendo 
agora o caso julgado pelo que é chamada “a justiça dos homens”, embora o 
cardeal tenha recentemente dito: “Só tenho um juiz que é o Senhor”.Até o 
momento, dois bispos foram condenados na França em casos semelhantes, o 
ex-bispo de Bayeux-Lisieux em 2001 e o ex-bispo de Orleans em 2018.O cardeal 
Barbarin, 68 anos, personifica em França a crise que a Igreja enfrenta em todo 
o mundo com diversos casos de abusos silenciados, um silêncio que o papa 
Francisco já disse que tem de ser quebrado, tendo convocado para fevereiro os 
presidentes de todas as conferências episcopais para uma cimeira no Vaticano 
sobre o assunto.,Russ Dallen, um profundo conhecedor do país e empresário que 
gere fundos de investimento em Caracas e Miami, considera que a Venezuela se 
tornou o sonho de Pablo Escobar. Em entrevista telefónica ao jornal 
Observador, o empresário norte-americano, considerado pelo regime de Nicolas 
Maduro um “perigoso sicário financeiro” e um “sanguinário inimigo do 
povo venezuelano” mantém a esperança de que Venezuela volte a ser um ‘El 
Dorado’ para quem está disponível para trabalhar e deu como exemplo a 
comunidade emigrante portuguesa radicada naquele país sul-americano.“Mas se 
essa mudança de regime algum dia vier a Venezuela pode voltar a ser um El 
Dorado para quem está disponível para trabalhar, como os portugueses - que, 
aqui, têm uma óptima reputação e fama de andarem sempre com um lápis na 
orelha e a dar o litro no trabalho”, afirmou Russ Dallen, numa curiosa 
analogia ao perfil-tipo da comunidade portuguesa, maioritariamente oriunda da 
Madeira.Russ Dallen está radicado na Venezuela desde 2000. Casou com uma 
venezuelana, tem filhos e mantém vários negócios em Caracas. Não prescinde 
da segurança pessoal e de viatura blindada, sobretudo desde que foi alvo de 
uma violenta tentativa de sequestro. Apesar de confessar que a coisa que mais 
lhe tira o sono é garantir que consegue acompanhar a inflação gigantesca nos 
salários dos seus colaboradores, para que eles “se aguentem” nestes 
“tempos incrivelmente difíceis”, o investidor norte-americano em terras 
venezuelanos não desiste do país porque, entre outras razões, acredita que 
se um dia o regime for derrubado a Venezuela voltará a ser um El Dorado e 
existirá algo “semelhante à corrida ao ouro no início do século XIX, nos 
EUA”. O empresário que comprou um jornal a que mudou o nome para Latin 
American Herald Tribune, lamenta que a Venezuela, outrora um país próspero, 
cheio de oportunidades e com um povo caloroso, hoje se tenha transformado no 
“sonho de Pablo Escobar”, pela mão de “pessoas muito más que sabem 
perfeitamente que no dia em que este regime terminar vão acabar na prisão ou 
pendurados na ponta de uma corda”.“Portanto, podemos ter esperança mas 
não podemos garantir que haverá mudança de regime na Venezuela tão cedo, 
porque quem está no poder são pessoas que não têm para onde ir. Sabem 
perfeitamente que no dia em que este regime terminar vão acabar na prisão ou 
pendurados na ponta de uma corda”, referiu Russ Dallen.O investidor 
classifica de “deprimente” a gestão de negócios no dia-a-dia numa 
economia com uma inflação galopante. “Não há capitalismo aqui - não há 
capitalismo saudável, quero eu dizer, porque existe algum capitalismo que se 
pode considerar selvagem. Mas não há muito investimento a entrar no país, 
sobretudo desde as expropriações, e as empresas locais não têm conseguido 
ter actividade suficiente para que possamos trabalhar com elas”, referiu ao 
Observador.Recorde-se que o Presidente da Venezuela, Nicolas Maduro, toma posse 
amanhã, quinta-feira, para um novo mandato de seis anos, mas sem o 
reconhecimento do Parlamento e contra a vontade de grande parte da comunidade 
internacional.O Parlamento venezuelano, controlado pela oposição, considerou 
ilegítimo o novo mandato do Presidente da Venezuela, obrigando Nicolas Maduro 
a fazer a cerimónia de tomada de posse perante o Supremo Tribunal de 
Justiça.O Grupo de Lima, composto por 14 países das Américas, também já 
enviou uma mensagem de não reconhecimento da legitimidade do regime 
venezuelano, juntando as suas críticas à União Europeia (UE) e aos Estados 
Unidos da América (EUA).Nicolas Maduro respondeu à declaração do Grupo de 
Lima, rejeitando todas as críticas de falta de legitimidade, e acusando o 
Parlamento da Venezuela de falta de patriotismo, dizendo que os críticos do 
seu Governo incorrem no “crime de traição à pátria”.Maduro foi reeleito 
para um novo mandato presidencial nas eleições de 20 de maio, com 67% dos 
votos, mas no dia seguinte a oposição questionou os resultados e apresentou 
provas de irregularidades no acto eleitoral.,Uma avioneta que descolou hoje do 
aeródromo de Tires, em Cascais, despenhou-se em Errezil, no País Basco, onde 
as equipas de resgate já recuperaram o corpo de um dos tripulantes, revelaram 
as autoridades locais.O avião, um Piper, voava em direcção ao aeródromo de 
Hondarribia, com dois tripulantes a bordo, quando foi perdido o contacto.Pelas 
15:45 (14:45 em Lisboa), as unidades de resgate da polícia e dos bombeiros 
bascos, localizaram os restos de uma avioneta que tinha partido de Cascais e 
que se despenhou no monte Ernio, perto de Errezil, provícia de Gipuzkoa, no 
país Basco, recuperando o corpo de um dos tripulantes (cuja identidade ainda 
não foi revelada pelas autoridades).O aeródromo de Errezil tinha sido avisado 
de uma explosão no monte Ernio, pouco antes das 14:00 (13:00 em Lisboa).Os 
trabalhos de busca estão a ser dificultados por uma forte névoa que se 
verifica no monte.,Um caça francês que descolou da base aérea de Nancy-Ochey 
(nordeste de França), desapareceu hoje dos radares pouco depois das 11 horas 
(10 horas em Lisboa), numa área montanhosa, com dois militares a bordo, 
segundo a autarquia de Doubs.O plano de resgate, que coordena a busca de “uma 
aeronave que poderá ter aterrado ou caído”, foi desencadeado pelo autarca 
de Doubs às 11h45 (locais, 10h45 em Lisboa), de acordo com a autarquia, no 
departamento de mesmo nome, no nordeste de França.“Estamos a buscar o avião 
que desapareceu do radar numa área entre o Haut-Doubs e Haut-Jura”, referiu 
ainda a autarquia.Os dois militares que estão a bordo do avião ainda não 
fizeram contacto com as autoridades, acrescentou a mesma fonte.O resgate nesta 
vasta área montanhosa é difícil devido à neve e à falta de visibilidade.O 
caça, um Mirage 2000, “estava desarmado e não tinha uma reserva de 
combustível adicional”, indicou a fonte.,O caso da jovem saudita Rahaf 
Mohammed Al-Qunun, que fugiu da família e está sob protecção do Alto 
Comissariado das Nações Unidas para os Refugiados, levantou novamente o 
debate sobre a condição vivida pelas mulheres na Arábia Saudita.A saudita 
Rahaf Mohammed Al-Qunun tinha previsto viajar para a Austrália - onde 
pretendia pedir asilo depois de receber ameaças de morte da sua família por 
ter rejeitado um casamento arranjado e também a religião islâmica-, mas foi 
detida pelas autoridades tailandesas durante uma escala em Banguecoque no fim 
de semana passado.A jovem, de 18 anos, está agora sob a protecção do Alto 
Comissariado das Nações Unidas para os Refugiados (ACNUR), em Banguecoque, e 
espera conseguir asilo na Austrália.Muitos sauditas condenaram a jovem Rahaf 
Mohammed al-Qunun, pois teria desonrado a sua família, enquanto outros 
expressaram a sua solidariedade à jovem.“As reformas sociais na Arábia 
Saudita são reais e melhorarão o quotidiano das mulheres”, disse Bessma 
Momani, professor da Universidade de Waterloo (Canadá).“Entretanto, o 
sistema de tutela (todas as mulheres têm um guardião masculino) continua a 
ser repressivo e dificulta os direitos e a mobilidade das mulheres”, avaliou 
o académico.A autonomia das mulheres poderá ajudar a transformar a sociedade 
saudita, dizem alguns especialistas.Algumas autoridades sauditas dizem que 
estão a tentar desmantelar o sistema de tutela gradualmente, para evitar uma 
reação violenta de clérigos conservadores.“É difícil para o príncipe 
herdeiro desmantelar completamente as leis sobre a tutela por causa de 
conservadores religiosos que têm um interesse político direto para permanecer 
influente numa Arábia Saudita em plena mutação”, Bessma Momani.“Dito 
isto, a pressão social sobre jovens como Rahaf, que acham reformas 
particularmente lentas (...), poderá ser um desafio político mais importante 
do que os colocados pelos conservadores religiosos”, indicou o 
académico.Histórias improváveis continuam a surgir, como as de mulheres 
presas que continuam na prisão depois de cumprir as suas sentenças porque 
não foram ‘reivindicadas’ por seus guardiões.Uma mulher saudita disse à 
agência noticiosa francesa AFP que não conseguiu renovar o seu passaporte 
quando o seu pai -- o seu único guardião do sexo masculino - entrou em coma.O 
reino ultraconservador da Arábia Saudita, governado por uma versão rigorosa 
do Islão, está envolvido num programa de reformas económicas e sociais, 
iniciado pelo jovem e controverso príncipe herdeiro Mohammed bin Salman.A mais 
conhecida dessas reformas, muito festejada no país, foi o levantamento em 
junho passado da proibição das mulheres sauditas conduzirem automóveis. As 
mulheres agora também podem assistir a partidas de futebol ao lado de homens e 
ter certos empregos que eram reservados para homens.Alguns especialistas 
acreditam que essas reformas foram ditadas pela queda do preço do petróleo e 
pela necessidade de o reino diversificar a sua economia.Nos últimos meses, os 
meios de comunicação locais têm comemorado muito estas mudanças em 
relação às mulheres.Entretanto, os críticos dizem que são apenas reformas 
superficiais, já que se mantém o sistema de tutela masculina sobre as 
mulheres.
O ciclista Rui Costa esteve a treinar nas estradas da Madeira, mais 
concretamente na Serra de Água, freguesia pertencente ao concelho da Ribeira 
Brava. O atleta de 32 anos, que pertence aos quadros da ‘UAE Team 
Emirates’, partilhou um vídeo na sua conta pessoal de Instagram a assinalar 
o momento descontraído.“Estamos na Madeira, está um tempo espectacular e 
estamos a aproveitar os ares desta linda Madeira”, referiu o ciclista que foi 
campeão do Mundo na modalidade em 2013, que estava a pedalar há quatro 
horas.,Octávio Freitas apresentou hoje a demissão do cargo de treinador da 
equipa de futebol sénior do Bairro da Argentina.Termina assim uma ligação de 
quase uma década, motivada por uma sequência de maus resultados.O Bairro da 
Argentina ocupa a penúltima posição da Divisão de Honra do futebol 
regional, com apenas dois pontos conquistados em oito partidas.,O avançado 
brasileiro Jonas, melhor marcador do Benfica, com nove golos, seis dos quais no 
campeonato, deve falhar o jogo com o Santa Clara, da 17.ª jornada da I Liga de 
futebol, informou hoje o clube lisboeta.“Confirmamos que o Jonas está 
lesionado e que à partida não irá” estar presente no encontro de 
sexta-feira, nos Açores, anunciou fonte oficial do clube, no âmbito de uma 
iniciativa que decorreu no Seixal, de solidariedade para com crianças da 
Criar-T.Jonas, de 34 anos, que está no Benfica desde 2014/15, foi o melhor 
marcador da Liga em 2015/16 (32 golos), época em que as ‘águias’ 
conquistaram o tricampeonato, mas na temporada seguinte esteve afastado durante 
vários jogos devido a lesões e marcou 18.Na 15.ª jornada, na visita a 
Portimão, onde o Benfica perdeu por 2-0, resultado que precipitou o 
afastamento do treinador Rui Vitória, Jonas foi expulso aos 71 minutos, com 
cartão vermelho directo, devido a uma entrada em que atingiu o guarda-redes 
Ricardo Ferreira.O lance terá provocado também uma lesão ao internacional 
brasileiro, com problemas nos ligamentos do joelho direito.O Benfica, terceiro 
classificado, a sete pontos do líder FC Porto, defronta o Santa Clara, nono 
classificado, na sexta-feira, a partir das 20:15.
No âmbito das suas políticas sociais o Instituto Superior de Administração 
e Línguas (ISAL), organiza a 4.ª edição do ‘Dia do Orientador’, que tem 
lugar no seu auditório, esta quinta-feira, pelas 14h30. Consciente que, os 
Psicólogos, nas escolas, juntamente com os colaboradores administrativos e 
professores orientadores, assumem um papel preponderante na orientação e rumo 
académico de cada aluno, numa sessão aberta o ISAL procura disponibilizar 
informação actual e pertinente que permita orientar os alunos/utentes para o 
ensino e carreira de sucesso. Esta sessão conta com um painel de 6 oradores e 
pelo menos 25 orientadores confirmados. Na qualidade de oradores externos à 
instituição, conta com a presença de Doutor Marco Gomes (Director Regional 
da Educação), Dr. João Costa e Silva (Diretor do Gabinete de Acesso ao 
Ensino Superior) e Dr. Renato Carvalho (Presidente da Ordem dos Psicólogos 
delegação da Madeira). No painel de oradores da instituição estará 
presente Dr.ª Sancha de Campanella (Vice Directora Geral), Dr.ª Joana Martins 
(Orientação Académica) e Dr. Luís Sardinha (Apoio à 
Direcção).Aproveitando a temática da sessão, o ISAL, irá divulgar um 
trabalho que reporta ao Ano Lectivo de 2016/2017, no qual se procura indagar 
sobre quantos estudantes residentes dos concelhos da ilha da Madeira estão 
inscritos na numa IES de Portugal continental e quantos estão inscritos numa 
IES da RAM, bem como averiguar quais as áreas científicas das IES das RAM 
mais procuradas pelos estudantes residentes na ilha da Madeira. Este trabalho 
foi realizado no âmbito do Observatório do Sucesso Escolar, estabelecido no 
Ano Lectivo de 2017/2018 no ISAL. Este organismo atua em diferentes áreas de 
intervenção e está assente em três pilares: materializar a responsabilidade 
social e compromisso com desenvolvimento do ensino superior na Região 
Autónoma da Madeira, promover o sucesso académico e disponibilizar à 
sociedade, comunidade académica e direcção informação consistente, 
sistemática e actualizada.,‘Endless – Remontagem Brasil’ (do respeito 
extremo à vivência de uma poética da diferença) é o título da exposição 
que está patente na Galeria 115 A, no Palácio do Gelo Shopping, em Viseu, 
desde o mês de Novembro de 2018 e com encerramento no final do mês de Janeiro 
de 2019, numa iniciativa promovida pelo Teatro Viriato e sob a curadoria de 
Henrique Amoedo e Marlini Dorneles de Lima.Fotografias e um documentário que 
ajudam a constituir a memória do que foi a remontagem da coregrafia de 
Henrique Amoedo na cidade de Goiânia, em Goiás (Brasil) compõem a 
exposição. A exposição no Palácio do Gelo (em Viseu) retrata a remontagem 
e reproduz movimentos de dança do processo de remontagem preparatórios para a 
apresentação que levou ao palco mais de 60 intérpretes numa riquíssima 
oportunidade de reflectir sobre o preconceito e a intolerância sobre uma 
característica que é e sempre será presente na raça humana: a 
diversidade.Em Janeiro de 2018, ‘Endless’ chegou ao Brasil através do 
projecto ‘Dançando com a Diferença: Arte, Inclusão e Comunidade’, sob a 
coordenação artística de Marlini Dorneles de Lima, financiado pelo Governo 
do Estado de Goiás através do Fundo de Arte e Cultura de Goiás e numa 
parceria estabelecida com o curso de Licenciatura em Dança da Universidade 
Federal de Goiás, a que se somaram outros parceiros. Para além do resultado 
em cena o processo provocou inúmeras mudanças entre os parceiros envolvidos 
na sua criação, fazendo com que o respeito entre os povos estivesse acima de 
tudo, em todo o processo de criação. Membros do Dançando com a Diferença, 
Funchal e Viseu, estiveram na cidade de Goiânia (Goiás – Brasil) a 
colaborar com o processo de remontagem. Relembra-se ainda que ‘Endless’ 
(coreografia de Henrique Amoedo) também foi apresentada no passado mês de 
dezembro pelo Dançando com a Diferença – Viseu, no Teatro Viriato, em duas 
apresentações completamente esgotadas.O documentário ‘Endless no Brasil  
– Narrativas Interpessoais na Diferença’, sob a coordenação de Júlia 
Mariano, que também é exibido na exposição é fruto do acompanhamento da 
remontagem desta obra coreográfica no Brasil e foi concebido por alunos do 
Curso de Cinema e Audiovisual da Universidade Estadual de Goiás (Goiânia, 
Brasil), que estiveram envolvidos no processo.,Madonna, considerada a rainha do 
pop, continua a alimentar as esperanças dos fãs quanto a um regresso que 
poderá estar para breve. No seu Instagram, a artista partilhou dois vídeos, 
de um ensaio e de uma actuação realizada outrora e, a contar pelas frases que 
escreve nas legendas, parece que se prepara para “partir tudo”.Sem novos 
álbuns há mais de 3 anos, o seu último lançado foi ‘Rebel Heart’, no 
mês de Março de 2015.

Confirmou-se o aumento do desconforto térmico nesta última madrugada na 
Madeira, com as temperaturas do ar a registaram uma ligeira descida 
comparativamente às noites anteriores. As mínimas desde a meia-noite 
oscilaram entre os 2,8ºC na Bica da Cana e os 14,2ºC no Caniçal.Enquanto na 
baixa do Funchal a temperatura oscilou entre os 12,7ºC no Observatório e os 
14,0ºC no Lido, na zona alta da cidade, como é o caso do Monte, a mínima 
registada foi de apenas 7,4ºC. Valor muito semelhante ao registado noutras 
freguesias, quer junto ao mar, como é o caso de São Vicente (8,3ºC), quer em 
cota não muito alta, como a Quinta Grande (7,8ºC). Das áreas populacionais, 
o Santo da Serra foi a localidade mais fria, com a temperatura a chegar a uns 
arrepiantes 5,6ºC.Confirma-se assim a última previsão do IPMA para a Madeira 
nesta quinta-feira, dia onde a temperatura do ar no Funchal estimada varia 
entre os 12 e os 18 graus. Agasalhe-se!Eis as temperaturas mínimas, abaixo dos 
dois dígitos, registadas esta noite:Bica da Cana 2,8ºCPico Alto 4,7ºCPico 
Areeiro 4,8ºCLombo da Terça 4,9ºCSanto da Serra 5,6ºCChão Areeiro 
5,9ºCMonte 7,4ºCQuinta Grande 7,8ºCSantana 7,9ºCSão Vicente 8,3ºCAcima 
dos dois dígitos, estas foram as mínimas sentidas desde o início da 
madrugada:Ponta do Pargo 10,1ºCPonta de São Jorge 10,8ºCPorto Santo 
11,4ºCObservatório 12,7ºCAeroporto Madeira 12,8ºCPorto Moniz 13,5ºCLido 
14,0ºCLugar de Baixo 14,1ºCCaniçal 14,2ºCSelvagem Grande 14,8ºC,A 
ampliação do Centro de Saúde da Calheta marca passo. Isto porque a Lena 
Construções contesta a adjudicação da obra avaliada em três milhões de 
euros a empresa do grupo AFA. É este o assunto que faz manchete esta 
quinta-feira na edição em papel do DIÁRIO de Notícias da Madeira, cujo 
desenvolvimento poderá ler no interior numa notícia da autoria do jornalista 
Élvio Passos.A grande foto da capa mostra o presidente da Venezuela em foco: 
“Mais seis anos de Maduro geram indignação” é o título que acompanha a 
imagem. Saiba que Portugal não marca presença na tomada de posse de hoje, um 
assunto que é desenvolvido no interior pelo jornalista Ricardo Duarte 
Freitas.“Polémicos mas consentidos” é outra das chamadas de capa: 
“Nacional e Marítimo não se pronunciam sobre os horários dos jogos que 
dão brado no continente”, conforme conta o jornalista Pedro Freitas 
Oliveira. Ainda na área do Desporto revelamos-lhe que dois madeirenses são 
vice-campeões do mundo em ornitologia, como relata o jornalista Filipe 
Sousa.“Funchal aprova consolidação de escarpas” é outro dos assuntos que 
merece destaque na capa e cujo desenvolvimento poderá ser lido numa notícia 
da autoria da jornalista Ana Luísa Correia.Finalmente, os ‘Casos do Dia’ 
estão em foco na primeira: “PSP investiga caso bizarro”, isto porque uma 
desavença entre toxicodependentes motiva análise. Paralelamente, na rubrica 
semanal ‘Fact Check’ explicamos-lhe que polícias sobrecarregados de 
serviço garantiram ‘Festas Seguras’.Já sabe, tudo isto e muito mais 
poderá ler esta quinta-feira no seu DIÁRIO em papel ou através da versão 
e-paper aqui que poderá subscrever de forma rápida aqui.Como sempre poderá 
acompanhar toda a actualidade informativa através da nossa aplicação 
‘mobile’, que pode descarregar confortavelmente através da ‘PlayStore’ 
ou ‘APP Store’, introduzindo para tal no motor de busca o seguinte: 
dnoticias.pt. Pode ainda visitar o nosso ‘site’, que se encontra em 
permanente actualização, ou acompanhar-nos via rádio, nomeadamente na 
TSF-Madeira, sintonizando a frequência 100 FM.Tenha uma excelente quinta-feira 
e boas leituras com o seu DIÁRIO.,Segundo a última actualização do IPMA, 
quanto à previsão geral do tempo para esta quinta-feira, na Madeira, tudo 
aponta para aquele que poderá ser o dia mais frio sentido neste novo ano. Ora, 
para 10 de Janeiro o Observatório Meteorológico do Funchal aponta para 
temperaturas entre os 12.º C e os 18.º C, na capital madeirense, com 
períodos de céu muito nublado e vento, em geral, fraco (inferior a 20km/h).De 
resto, esses indicadores seguem a tendências dos últimos dias, sobretudo 
durante a noite. Para que se tenha uma noção, até às 22 horas de hoje a 
temperatura mais baixa indicou 3,8.º C, na Bica da Cana, sendo que a máxima 
neste princípio de noite ‘pertence’ ao Lido (15,2.º C).Veja aqui algumas 
das temperaturas registadas até às 22 horas de hoje:Santo da Serra (6,3.º 
C)Monte (9,7.º C)Santana (8,9.º C)São Vicente (10.º C)Quinta Grande 
(10,5.º C)Lido (14,6.º C),Através de uma publicação na sua conta oficial 
de Facebook, o presidente da Câmara Municipal do Funchal e candidato pelo 
PS-Madeira à presidência do Governo Regional, Paulo Cafôfo, publicou há 
instantes uma montagem com diversos títulos noticiosos sobre o estado da 
Saúde na Região, que prima pelos indicadores negativos. “Um resumo do 
“estado” da saúde dos últimos meses. Há quem chame caos, desordem, ou 
desorganização. Há quem diga que é uma invenção, e que o sistema nunca 
teve melhor. Não tenho dúvidas que os madeirenses e porto-santenses sabem 
tirar as suas conclusões, porque são eles e as suas famílias os primeiros a 
sofrer com a contínua degradação do serviço regional de saúde. Faremos 
tudo o que estiver ao nosso alcance para no próximo governo deixar de haver 
estas (más) notícias”, escreveu Paulo Cafôfo na referida publicação.
As pessoas que acumulam rendimentos de trabalho dependente e independente não 
podem optar por subir ou descer em 25% a parcela de rendimento sujeita 
contribuições para a Segurança Social, nos trimestres em que perdem a 
isenção dos descontos.Esta medida consta do Orçamento do Estado para 2019 
(OE2019) e vem clarificar uma lacuna da lei que entrou em vigor no início de 
2018 e que alterou o regime contributivo dos recibos verdes.Este novo regime 
mudou as taxas e a fórmula de cálculo do rendimento relevante que serve de 
base de incidência contributiva tendo ainda criado a possibilidade de o 
trabalhador poder aumentar ou diminuir em 25% aquele rendimento.Esta 
possibilidade não está, no entanto, disponível para as pessoas que acumulam 
atividade profissional por conta de outrem com trabalho independente, segundo a 
Lei do OE.“A base de incidência contributiva dos trabalhadores independentes 
com rendimento relevante mensal médio apurado trimestral ou anualmente, 
consoante os casos, de montante igual ou superior a quatro vezes o valor do 
Indexante de Apoios Sociais, que acumulem atividade independente com atividade 
profissional por conta de outrem [...] corresponde ao valor que ultrapasse 
aquele limite”, refere o OE, acrescentando que, nesta situação, não é 
possível ao trabalhador optar “pela fixação de um rendimento superior ou 
inferior até 25% àquele que resultar dos valores declarados”.Esta 
alteração visou, segundo afirmou à agência Lusa fonte oficial do 
Ministério do Trabalho, clarificar o regime contributivo dos trabalhadores 
independentes. “O montante da contribuição apurada é aquele que resulta 
‘tout court’ do rendimento, sem possibilidade de subir ou descer 25%”, 
precisa a mesma fonte.Em termos práticos, apenas são chamados a fazer 
descontos para a Segurança Social os trabalhadores por conta de outrem que, na 
parcela de rendimentos que aufiram através de recibos verdes, ultrapassem um 
valor mensal equivalente a 1.743,04 euros.,Uma falha informática distribuiu 
ontem cerca de 100 mil euros pelas contas de 14 mil utilizadores da aplicação 
ePark, da Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (EMEL), 
que assegura que a situação está a ser resolvida.Contactada pela agência 
Lusa, fonte oficial da EMEL explicou que a situação se deveu a uma “falha 
no ‘software’ da empresa que gere a aplicação” ePark -- ferramenta que 
permite o pagamento dos parquímetros através do telemóvel.A fonte explicou 
que o erro aconteceu durante o processo de “conciliação de todos os 
pagamentos de todos os créditos”, algo que é “feito com 
regularidade”.“Há um processo informático que faz essa reconciliação 
toda. Nesse processo, houve um ‘bug’, que a empresa aliás está a 
estudar”, sustentou.De acordo com a EMEL, a “empresa de ‘software’ 
está a ver se percebe o que é que aconteceu” para que “fosse depositado 
dinheiro indevidamente em 14 mil contas”.Segundo a mesma fonte, cerca das 
19:30, apenas 111 casos estão por resolver.A empresa disse que ia ficar 
“tudo resolvido, garantidamente”.A empresa de estacionamento de Lisboa 
refere que para quem tiver usado este crédito, o dinheiro será debitado 
“quando fizer o próximo carregamento”.“Ninguém ficará sem poder 
utilizar o ePark”, assegura a EMEL.Resolvida falha informática que “deu” 
dinheiro a utilizadores de aplicação de estacionamentoA falha informática 
que provocou a distribuição de cerca de 100 mil euros pelas contas de 14 mil 
utilizadores da aplicação ePark, da Empresa Municipal de Mobilidade e 
Estacionamento de Lisboa (EMEL), já está resolvida, informou ontem a 
empresa.“A EMEL informa que a falha no sistema informático que serve de 
suporte à aplicação ePark, e que ontem [terça-feira] levou a que fossem 
creditados, indevidamente, diversos valores nas contas de aproximadamente 14 
mil utilizadores, se encontra resolvido, e congratula-se pelo facto de nenhum 
utilizador ter sido prejudicado”, refere a nota enviada aos jornalistas.A 
empresa salienta que foi “alheia a esta situação”, mas mesmo assim 
“lamenta o sucedido e compromete-se a tudo fazer para que tal não volte a 
acontecer”.Contactada pela agência Lusa na terça-feira, fonte oficial da 
EMEL explicou que a situação se deveu a uma “falha no ‘software’ da 
empresa que gere a aplicação” ePark -- ferramenta que permite o pagamento 
dos parquímetros através do telemóvel.A fonte explicou que o erro aconteceu 
durante o processo de “conciliação de todos os pagamentos de todos os 
créditos”, algo que é “feito com regularidade”.“Há um processo 
informático que faz essa reconciliação toda. Nesse processo, houve um 
‘bug’, que a empresa aliás está a estudar”, sustentou.De acordo com a 
EMEL, a “empresa de ‘software’ está a ver se percebe o que é que 
aconteceu” para que “fosse depositado dinheiro indevidamente em 14 mil 
contas”.Segundo a mesma fonte, cerca das 19:30 de terça-feira, apenas 111 
casos estavam por resolver, mas a empresa estimava que ficaria “tudo 
resolvido, garantidamente”, ainda naquele dia.A empresa de estacionamento de 
Lisboa referiu também que, para quem tiver usado este crédito, o dinheiro 
será debitado “quando fizer o próximo carregamento”, e que “ninguém” 
ficaria “sem poder utilizar o ePark”.“Desenvolvida para facilitar o 
dia-a-dia de quem vive e circula nas ruas de Lisboa, a aplicação ePark da 
EMEL tem já cerca de 370 mil utilizadores, sendo uma ferramenta essencial para 
a gestão da mobilidade e do estacionamento na cidade”, é apontado na nota 
ontem divulgada.,O coronel Joaquim Vieira Esperança, ex-comandante do 
regimento de infantaria de Tomar, disse ontem acreditar que o objetivo dos 
assaltantes dos paióis de Tancos, em 2017, era roubar as munições 9 mm. 
“Em minha opinião pessoal, o objetivo [do furto] eram as munições de 9 
mm”, afirmou, até com base “em conversas com camaradas”, o coronel que 
comandou entre 2013 e 2016 um dos regimentos responsáveis pelo patrulhamento 
dos paióis, numa audição na comissão parlamentar de inquérito ao furto de 
material militar em Tancos.Sem deixar de considerar “muito grave” o furto 
do material dos paióis de Tancos, nomeadamente por causa das munições de 9 
mm, o coronel, na reserva, relativizou a perigosidade dos restantes armamentos, 
referindo que algum dele foi considerado obsoleto e que a “quantidade de 
explosivos” furtado não justifica a alteração do nível de alerta do 
país.  Uma das missões era controlar as entradas na base e a vigilância dos 
locais, mas os soldados do seu regimento não tinham acesso ao interior dos 18 
paióis existentes em Tancos, explicou.A segurança dos paióis era feita por 
militares cedidos pelo regimento de Tomar, Brigada de Reação Rápida e 
Brigada Mecanizada.O furto do material militar, entre granadas, explosivos e 
munições, dos paióis de Tancos foi noticiado em 29 de junho de 2017.O caso 
do furto de armas em Tancos ganhou importantes desenvolvimentos em 2018, tendo 
sido detidos, numa operação do Ministério Público e da Polícia 
Judiciária, sete militares da Polícia Judiciária Militar (PJM) e da GNR, 
suspeitos de terem forjado a recuperação do material em conivência com o 
presumível autor do furto.Entre os detidos está o diretor da PJM e um civil 
(que já foi militar), principal suspeito da prática do furto, encontrando-se 
ambos em prisão preventiva, num caso que levou à demissão de Azeredo Lopes 
do cargo de ministro da Defesa e cujas implicações políticas levaram à 
criação de uma comissão parlamentar de inquérito.Em setembro, após a 
investigação do Ministério Público à recuperação do material furtado, 
designada “Operação Húbris”, que levou às detenções, foi anunciada 
pelo CDS-PP a constituição de comissão de inquérito parlamentar, aprovada 
apenas com a abstenção do PCP e do PEV.,O Governo espera encontrar, ainda 
esta semana, forma de transferir verbas da Saúde e da Educação para os 
municípios, no âmbito da transferência de competências, disse hoje, em 
Coimbra, o secretário de Estado das Autarquias Locais.O que “o Governo está 
a fazer ao dia de hoje é ver, mediante o Orçamento de Estado aprovado, se tem 
outro mecanismo para fazer chegar o dinheiro da Saúde e da Educação dos 
respetivos ministérios aos municípios que aceitem competências [nestas 
áreas] no ano de 2019”, afirmou Carlos Miguel, quando questionado pela 
agência Lusa.O secretário adiantou que se trata de um assunto em relação ao 
qual tem “a esperança e a convicção” de que “internamente o Governo 
possa dar uma resposta ainda durante a presente semana”, para descanso de 
todos, sobretudo da Associação Nacional de Municípios Portugueses (ANMP), 
que “ainda ontem [terça-feira] manifestou legitimamente essa 
preocupação”.“Uma coisa é certa -- e é de ‘La Palice’ -- se não 
houver dinheiro, mas vai haver, se não houver dinheiro que acompanhe a 
transferência [de competência] é óbvio que os municípios não conseguem 
exercer a competência”, afirmou.A ANMP exigiu, na terça-feira, que o 
Governo e os partidos políticos com assento parlamentar clarifiquem 
“rapidamente” o modo de garantia do financiamento da descentralização de 
competências para as autarquias, essencialmente nas áreas da Saúde e da 
Educação, que são as que implicam mais meios.“Neste momento, em que a 
maioria dos diplomas setoriais” da descentralização administrativa “já 
estão aprovados”, a questão do respetivo financiamento “suscita a 
preocupação da ANMP”, pois “a Assembleia da República reprovou, no 
âmbito da Lei do Orçamento do Estado para 2019 (OE2019), a possibilidade de 
constituição do Fundo de Financiamento da Descentralização”, afirmou o 
presidente da associação, Manuel Machado.“Na consensualização dos 
decretos-lei setoriais”, a ANMP “determinou o estabelecimento de 
determinadas garantias relativas ao desenvolvimento deste processo de 
descentralização”, para que ele possa decorrer com “o máximo rigor, 
previsibilidade e responsabilidade”, referiu Manuel Machado, destacando que 
foi prevista a alteração da Lei das Finanças Locais (já aprovada) e a 
existência do Fundo de Financiamento da Descentralização (FFD), para 
financiar as competências a transferir.Mas o parlamento rejeitou as normas 
relativas à dotação do FFD, “não havendo, no momento, a possibilidade de 
serem efetuadas alterações orçamentais destinadas ao seu reforço, nem 
estando determinado qual o procedimento legal a seguir para o efeito”, 
salientou o presidente da ANMP.Carlos Miguel disse hoje que aquilo que foi 
chumbado na Assembleia da República “foi uma alínea do OE [para 2019] que 
previa a passagem” de verbas dos orçamentos dos ministérios da Saúde e da 
Educação para o FFD. Este fundo “não foi chumbado, foi chumbado o 
mecanismo que permitia a passagem” desses dinheiros (para os municípios), 
precisou.“[O FFD] não previa no OE um euro, isto porque só se pode prever 
quando soubermos, com rigor, com precisão quais são os municípios que 
aceitam exercer a competência na Saúde e na Educação no ano de 2019”, 
referiu o secretário de Estado, pelo que toda a verba lá colocada seria 
“abstrata”.Mas “a AR não entendeu assim, com toda a legitimidade do 
mundo”, observou.O secretário de Estado Carlos Miguel falava aos jornalistas 
após ter participado num debate sobre descentralização com os autarcas das 
19 câmaras que integram a Comunidade Intermunicipal (CIM) Região de 
Coimbra.Na reunião, nas instalações da CIM Região de Coimbra, nesta cidade, 
o governante e os autarcas detiveram-se nos diplomas setoriais da 
descentralização, essencialmente em aspetos relacionados com os 11 
decretos-lei setoriais já publicados (no âmbito do processo de 
descentralização, que envolve um total de 23 diplomas setoriais).
O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, vai tomar posse hoje, para um novo 
mandato presidencial de seis anos (2019-2025).Os presidentes da Bolívia, Evo 
Morales, de Cuba, Miguel Díaz Canel, de El Salvador, Salvador Sánchez Cerén, 
e da Óssétia do Sul, Anatoli Bibílov, chegaram quarta-feira a Caracas, para 
assistir à tomada de posse de Nicolás Maduro.Em Caracas está também, para 
assistir à tomada de posse de Maduro, a vice-presidente da Turquia, Fuat 
Otkay, o vice-presidente de Suriname, Michael Ashwin Adhin e o ministro da 
Defesa da República Islâmica do Irão, Amir Hatami.Na cerimónia vão também 
marcar presença o primeiro-ministro de São Vicente e Granadinas, o 
luso-descendente Ralph Gonsalves, o presidente do Senado de Granada, Chester 
Humphrey, o vice-primeiro-ministro de Dominica, Reginald Austrie e o 
primeiro-ministro de São Cristóvão e Neves, Timothy Harris.Na Venezuela 
encontra-se igualmente a ministra dos Negócios Estrangeiros de Antígua e 
Barbuda, Everly Paul Chet Greene, o vice-presidente do Conselho da Federação 
da Assembleia Federal da Rússia, IlyasUmakhanov, e o ministro de Economia, 
Desenvolvimento, Petróleo, Comércio e Investimento de Belize, Erwin 
Contretas.Fontes oficiais dão ainda conta da presença de delegações da 
África do Sul, Argélia, Bielorrússia, da China, da República Democrática 
do Congo, da Irlanda, do Líbano e da Rússia, bem como do embaixador da 
Missão Permanente da Liga dos Estados Árabes no Brasil, Qais Shqair, e o 
embaixador moçambicano em Cuba, Eliseu Joaquim Machava que encabeça a 
delegação de Moçambique.Em representação da Organização de Países 
Exportadores de Petróleo (OPEP) está o seu secretário-geral, Mohammed 
Barkindo.Portugal, segundo o ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto 
Santos Silva, não estará representado politicamente.O Grupo de Lima, composto 
por 13 países latino-americanos (Argentina, Brasil, Canadá, Chile, Colômbia, 
Costa Rica, Guatemala, Honduras, México, Panamá, Paraguai, Perú, Guiana e 
Santa Lucia) e o Canadá, não reconhece o novo mandato de seis anos que 
Nicolás Maduro iniciará hoje, uma posição que apenas o México não 
subscreveu.Os EUA questionam a legitimidade do processo e a União Europeia 
pede que sejam realizadas novas eleições presidenciais no país.Nos últimos 
dias, dezenas de movimentos, grupos de amizade e de solidariedade de vários 
continentes, inclusive de alguns países que não reconhecem o novo mandato de 
Nicolás Maduro, expressaram o seu apoio ao primeiro mandatário venezuelano.O 
ato de tomada de posse será transmitido em direto pelas estações de 
televisão da Venezuela e, tal como tem acontecido com as últimas 
conferências de imprensa de Nicolás Maduro, será acompanhado à distância 
nas embaixadas e consulados venezuelanos.O Presidente da Venezuela vai prestar 
juramento perante o Supremo Tribunal de Justiça, ao invés da Assembleia 
Nacional (parlamento, onde a oposição detém a maioria), já que não 
reconhece a legitimidade deste órgão, que acusa de estar a afrontar as 
sentenças daquele tribunal.Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, 
Maduro foi reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições 
antecipadas de 20 de maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Um dia depois 
das eleições, a oposição venezuelana questionou os resultados, alegando 
irregularidades e o não respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela 
Constituição do país.,A taxa de desemprego recuou, em novembro, na zona euro 
para os 7,9%, o valor mais baixo desde outubro de 2008, e para os 6,7% na 
União Europeia (UE), divulga hoje o Eurostat.Na zona euro, o desemprego recuou 
quer face aos 8,7% do mês homólogo de 2017, quer na comparação com os 8,0% 
de outubro, sendo a primeira baixa em cadeia desde setembro.Na UE, a taxa de 
desemprego diminuiu em termos homólogos (7,3% em novembro de 2017), mas 
manteve-se estável pelo segundo mês consecutivo na variação em cadeia.Em 
termos homólogos, a taxa de desemprego recuou em 27 Estados-membros e 
manteve-se estável na Estónia, tendo as diminuições mais significativas 
sido registadas na Croácia (de 10,0% para 7,8%), Grécia (de 20,8% para 18,6%, 
dados de setembro) e Espanha (de 16,5% para 14,7%).De acordo com o gabinete 
estatístico da UE, entre os Estados-membros, em novembro as taxas de 
desemprego mais baixas foram observadas na República Checa (1,9%), Alemanha 
(3,3%) e Holanda (3,5%).Os maiores números do desemprego foram apresentados 
pela Grécia (18,6% em setembro) e Espanha (14,7%).Em Portugal, a taxa de 
desemprego fixou-se nos 6,6%, abaixo dos 8,1% homólogos, mas estável face a 
outubro.,Os registos históricos não permitem averiguar a escala, mas o 
trabalho forçado nas colónias portuguesas era uma realidade “bastante 
disseminada”, pelo menos até à década de 1960, segundo o historiador José 
Pedro Monteiro, num novo livro sobre o tema.Depois de concluída a tese de 
doutoramento intitulada “A internacionalização das políticas laborais 
‘indígenas’ no império colonial português (1944-1962)”, José Pedro 
Monteiro apresenta apresentar, na quinta-feira, em Lisboa, o livro daí 
resultante: “Portugal e a questão do trabalho forçado: Um império sob 
escrutínio” (Edições 70).O trabalho analisa “o modo como as dinâmicas 
internacionais e transnacionais se relacionaram com o trajeto histórico do 
Império Português em matéria de relações laborais ‘indígenas’ (mais 
precisamente entre 1944 e 1962)”, tendo por base que “qualquer estudo sobre 
a evolução das políticas e práticas sociais no colonialismo tardio 
português que omita o impacto destas dinâmicas é forçosamente incompleto e, 
mais do que isso, marcadamente lacunar/impreciso”.Questionado pela Lusa sobre 
a dimensão do trabalho forçado nas colónias portuguesas durante o período 
estudado, José Pedro Monteiro respondeu que o material disponível não 
permite chegar a números precisos: “É muito difícil conseguir-se ter uma 
ideia global à escala do império. Primeiro, há realidades geográficas muito 
distintas. Em Cabo Verde, Timor e, eventualmente, na Guiné a questão do 
trabalho forçado não se coloca da mesma maneira que se coloca em São Tomé, 
Angola e Moçambique”. Por isso, “desconfiaria muito de alguém que desse 
um número redondo para os trabalhadores forçados”, salientou.No livro, com 
base em documentação da viragem da década de 1950, José Pedro Monteiro 
constata que “o trabalho obrigatório não se limitava a fins públicos [como 
previsto no Código de Trabalho dos Indígenas (CTI)]; para fins públicos, era 
usado como regra e não como dando resposta às exceções previstas no CTI; o 
recrutamento era feito generalizadamente com intervenção das autoridades 
administrativas (tanto para fins privados como públicos); os compromissos de 
repatriamento não eram respeitados; as taxas de mortalidade eram 
extraordinariamente altas; e, por fim, os castigos corporais estavam longe de 
estar completamente erradicados, como a lei postulava”.Por exemplo, em 1945, 
um relatório indicava a existência de trabalhadores presos com 
“grilhetas” ao pescoço em São Tomé, o que levava o Inspetor Superior de 
Serviços Judiciais a argumentar contra tal imposição, “não por uma razão 
humanitária, [mas] antes diplomática”, depois de turistas estrangeiros 
terem fotografado pessoas a serem chicoteadas, o que podia levar a censura 
internacional.Em 1951, um encarregado de serviços da Inspeção Superior dos 
Negócios Indígenas desfiava “um rol de iniquidades e abusos”: desde a 
elevada taxa de mortalidade no transporte de pessoas aos “acidentes de 
trabalho que eram dados como ocorridos nas horas de descanso, como forma de 
desresponsabilização”, passando pelos “inválidos que eram obrigados a 
trabalhar em São Tomé”, então classificados como “verdadeiros farrapos 
humanos”, ou pelas violações sistemáticas de mulheres de trabalhadores, 
“enquanto outras grávidas e mulheres com filhos eram ‘monstruosamente 
espancadas com mais de 50 palmatoadas’ por terem abandonado o 
trabalho”.Sobre a escala daquela realidade, José Pedro Monteiro esclareceu: 
“Muitas das vezes, o que para um é trabalho forçado para outro não é. O 
facto de a própria legislação ser ambígua e dizer que se deve encorajar o 
indígena a trabalhar, é muito difícil conseguir ter um registo de quais os 
números exatos. Há situações muito cinzentas. O que posso dizer é que se 
manteve como realidade bastante disseminada -- com diferenças -- até 1961/62. 
Mais não posso dizer porque a minha tese para em 1962”.O investigador de 
pós-doutoramento do Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra 
salientou que “há diferenças entre as colónias”, até mesmo dentro das 
distintas colónias.Apesar de o “reformismo português existir”, este tinha 
limites que eram, “em grande medida, resultado de uma equação 
utilitarista”: “Aqueles funcionários que se indignavam com o trabalho 
forçado e exigiam o cumprimento integral do CTI eram (...) provavelmente 
aqueles mais comprometidos com uma mudança”. Por outro lado, “nestas 
mesmas instâncias de inspeção encontram-se relatos bem mais complacentes com 
práticas de trabalho coercivo”, como é disso exemplo o escrito de um 
determinado funcionário: “Todo aquele que tem lidado com pretos sabe muito 
bem que o indígena nunca vai trabalhar para fora da sua terra, por um período 
superior a cinco ou seis meses, contratado de sua livre vontade. Pode 
ausentar-se por um período superior como voluntário. Como contratado só 
obrigado”.A apresentação de “Portugal e a questão do trabalho 
forçado” está marcada para quinta-feira, às 18:00, na Livraria Almedina 
Rato, em Lisboa, com a presença de António Araújo e de Francisco Louçã.,Os 
destroços de um avião caça Mirage 2000D desaparecido ontem de manhã dos 
radares no leste de França foram encontrados no departamento de Jura, perto da 
fronteira com a Suíça, prosseguindo ainda as buscas dos dois 
tripulantes.“Esperamos encontrá-los com vida. Neste momento, estão dados 
como desaparecidos”, declarou o porta-voz da Força Aérea francesa, o 
coronel Cyrille Duvivier, numa conferência de imprensa em Paris.Os dois 
membros da tripulação -- piloto e navegador -- não deram qualquer sinal de 
vida desde o desaparecimento do aparelho que tinha descolado da base aérea de 
Nancy-Ochey, no leste de França, e efetuava um voo de treino a baixa 
altitude.“Não tivemos qualquer contacto de qualquer tipo”, qualquer sinal 
de ejeção, sublinhou o coronel Duvivier, explicando que não foi acionado 
qualquer dos mecanismos colocados no assento ejetável e que se destacam 
automaticamente aquando da ejeção ou que os pilotos acionam ao chegar ao solo 
para serem localizados.Os destroços do avião foram localizados na zona da 
aldeia de Mignovillard, em torno da qual as buscas se centraram, indicou uma 
fonte próxima das equipas de socorro.Segundo o diário L’Est Républicain, 
um paraquedas e um mapa estão entre o material encontrado no cimo da aldeia, 
localizada a 1.050 metros de altitude.“Encontrámos tecido que parece ser de 
um paraquedas, mas é demasiado cedo para dizer se se trata de um paraquedas da 
tripulação ou do aparelho”, observou o coronel Duvivier.Além dos 
paraquedas dos pilotos, o Mirage 2000D está equipado com um paraquedas de 
travagem na aterragem que se encontra na cauda do aparelho.Um forte dispositivo 
de busca -- incluindo aviões caças que se encontravam na zona e helicópteros 
-- foi mobilizado para tentar localizar o aparelho desaparecido dos radares ao 
fim da manhã.“A dificuldade é encontrar o ponto de impacto (...) A área de 
destroços pode ser imensa”, indicou o coronel Duvivier, recordando o 
precedente de março de 2011, o último acidente mortal sofrido pela Força 
Aérea francesa, em que o piloto e o navegador de um Mirage 2000 da base de 
Luxeuil-les-Bains (Haute-Saône) morreram quando o aparelho se despenhou no 
departamento da Creuse.“A zona de dispersão era muito, muito vasta, e estas 
operações são longas”, sublinhou o oficial.Na sua conta da rede social 
Facebook, a guarda do departamento do Jura precisou que o avião desapareceu 
“quando sobrevoava o maciço jurássico entre Mouthe (Doubs)/Mignovillard 
(Jura) e a fronteira suíça” e instou “qualquer pessoa com informações 
sobre o possível local da queda ou sobre os pilotos” a contactá-la.Um 
pelotão de guardas-republicanos de montanha e a secção de buscas da polícia 
aérea estão empenhados nas buscas, acrescentou a guarda nacional na rede 
social Twitter.,A Conferência Episcopal Venezuelana (CEV) considerou hoje 
ilegal o novo mandato que o Presidente Nicolás Maduro iniciará a 10 de 
janeiro.Os bispos afirmam, em comunicado, que é um “pecado” pretender 
manter o poder a qualquer custo e instam os venezuelanos a atuarem para 
recuperarem o país.Para os prelados, “a pretensão de iniciar um novo 
mandato presidencial, a 10 de janeiro de 2019, é ilegítima pela sua origem, 
(...) porque carece de sustentação democrática na justiça e no 
direito”.No documento, divulgado em Caracas, a CEV reitera que a 
convocatória de 20 de maio de 2018, para a realização de eleições 
presidenciais antecipadas, “foi ilegítima, como o é a Assembleia 
Constituinte imposta pelo poder Executivo”.“Vivemos um regime de facto, sem 
respeito pelas garantias previstas na Constituição e nos mais elevados 
princípios de dignidade do povo”, sublinham os bispos.Segundo o comunicado 
“todo o poder humano é transitório e se legitima se, no seu exercício, 
produz um bem-estar coletivo, com especial atenção aos pobres e excluídos, 
alcançando assim uma sã convivência na pluralidade e na diferença”.Por 
outro lado, explicam que “o povo venezuelano vive uma situação dramática e 
de extrema gravidade, devido à deterioração dos seus direitos e da qualidade 
de vida, imerso na crescente pobreza e sem ter a quem recorrer”.Segundo os 
bispos católicos, na crise política, social e económica, “a Assembleia 
Nacional (parlamento), eleita com o voto livre e democrático dos venezuelanos, 
é atualmente o único órgão do poder político com legitimidade para exercer 
soberanamente as suas competências”.Para a CEV, o voto de confiança que o 
povo venezuelano conferiu ao parlamento “deve ser retribuído com o 
cumprimento dos deveres dos deputados, elaborando e redigindo as leis que o 
país necessita para restaurar a democracia e para voltar à decência e 
honestidade na administração de fundos públicos”.Por outro lado, sublinham 
os bispos, os venezuelanos “não podem ser meros espetadores do que acontece 
no país, porque são cidadãos e, como tal, atores de primeira ordem”.“A 
defesa da liberdade tem custado muito sangue e muito sofrimento”, lê-se no 
documento dos bispos católicos da Venezuela.Citando o Papa Francisco, os 
bispos venezuelanos dizem ser “necessário buscar juntos caminhos de 
concórdia e compreensão, a unidade do povo venezuelano, respostas aos muitos 
problemas e à defesa dos direitos humanos, que permitam superar a crise e 
atender os mais pobres”.

O ano passado foi mau em termos de resultados para o cinema na Madeira, com os 
números a caírem quase 10% no caso dos espectadores e mais de 7% em receitas, 
comparativamente com os resultados conseguidos ao longo do ano de 2017. Os 
dados foram revelados pelo Instituto do Cinema e Audiovisual e revelam um 
retrocesso para valores inferiores aos de 2016 e anulam a recuperação 
verificada em 2017. As perdas são sobretudo sentidas no número de pessoas que 
se deslocaram aos dois complexos. A Madeira neste campo passou de 291.980 
espectadores em 2017 para 265.300 em 2018, uma perda de 26.680 pessoas que 
corresponde a menos 9,1% de presenças numa das 13 salas. Em relação às 
receitas da exploração dos cinemas NOS Lusomundo Cinemas, no Forum Madeira, e 
Cineplace, no MadeiraShopping, as notícias também não são animadoras. Os 
1.464.259 euros caíram no somatório de 2018 para 1.358.087 euros, o que 
corresponde a uma perda de 106.172 euros, menos 7,3% quando comparado com o 
conseguido em 2017.No número de sessões, o decréscimo foi de 3,1%, o que 
significa que a média de pessoas por sala diminuiu. Ainda assim foram 
proporcionadas 17.450 sessões de cinema.Esta informação é ainda provisória 
e revela um agravamento em relação aos resultados a nível do país. No todo 
nacional o cinema perdeu no ano passado 5,9% dos espectadores, foram menos 920 
mil a ir aos filmes.Também nas contas nacionais, o cenário é de perda, uma 
vez mais não tão acentuada como a sentida na Madeira. A receita de bilheteira 
nacional foi em 2018 de 78,4 milhões de euros, menos 3,3 milhões do que o 
valor arrecadado em 2017. Em percentagem representa uma redução de 4%.O filme 
‘The Incredibles 2: Os Super-Heróis’ foi o filme mais visto em Portugal, 
foi visto por 605 mil espectadores.

A chuva volta às previsões do Instituto Português do Mar e da Atmosfera para 
a Madeira hoje ainda que apenas como possibilidade de aguaceiros fracos a 
partir da tarde, estando previsto, além do frio que se vai manter durante o 
fim-de-semana, céu geralmente muito nublado e vento em geral fraco do 
quadrante Leste, tornando-se moderado (20 a 30 km/h) de Sueste a partir da 
tarde e temporariamente forte (até 40 km/h) nas zonas montanhosas.No Funchal 
os termómetros vão descer aos 14ºC e a temperatura máxima será de 19ºC, 
depois de uma noite em que os termómetros registaram 4,5 graus na estação do 
Areeiro, o local mais frio por volta das 5 horas da madrugada.Quanto às 
previsões para hoje, Câmara de Lobos terá temperaturas entre os 12ºC e os 
20ºC; Ponta do Sol, Porto Santo, Porto Moniz e Santa Cruz entre os 13ºC e os 
19ºC; Caniçal entre os 14ºC e os 18ºC. Machico terá a mesma mínima, mas 
sobe aos 19ºC. Ponta do Pargo e Santana não vão além dos 17ºC, 
apresentando no outro extremo 11ºC. O Santo da Serra mantém-se frio, com as 
temperaturas a tocarem valores entre os 7ºC e os 14ºC. São Vicente volta a 
registar a maior amplitude térmica, indo hoje dos 9ºC aos 19ºC.Quanto ao 
estado do mar, conte nesta sexta-feira com ondas de Noroeste com 1 a 1,5 
metros, aumentando para 1,5 a 2,5 metros na costa Norte e com ondas de Sudoeste 
com 1 metro, aumentando gradualmente para 1 a 2 metros na costa Sul. A 
temperatura da água está nos 19ºC.,Os municípios da Região publicaram 133 
contratos para a realização de diversas empreitadas, ao longo de 2018, que 
resultaram em 30 milhões de euros em obras. O Funchal é o concelho que se 
destaca desta lista, com o mês de Dezembro a ser aquele que regista menor 
número de contratações públicas. Esta é a notícia que faz manchete na 
edição impressa de hoje do DIÁRIO de Notícias e que pode ver desenvolvida 
nas páginas 6 e 7.Na nossa primeira página, a maior mancha gráfica vai para 
o Carnaval, que este ano conta com mais trupes e foliões. 14 trupes e 1.900 
figurantes vão desfilar ao sabor do tema  ‘Madeira – 600 anos à 
descoberta da folia’, elementos que pode descobrir nas páginas 28 e 29. 
Ainda falando de animação, conheça mais um nome que vais estar no NOS Summer 
Opening. Tal como damos a conhecer na página 30, o Rapper ProfJam, sobe a 
palco a 19 de Julho.Nos casos do dia, o início da noite foi trágico com um 
acidente que provocou seis feridos, na via rápida, no Caniço. Uma das 
vítimas, um homem com cerca de 70 anos, acabou por não resistir a uma paragem 
cardio-respiratória. Como relatamos na página 12, há ainda uma pessoa em 
estado crítico, uma em estado grave e três feridos ligeiros. A via rápida 
esteve entupida durante duas horas, levando a que alguns automobilistas 
arriscassem a inversão de marcha.Olhando agora para a política regional, 
Pedro Calado, o vice-presidente do Governo Regional, quer que Ministra anuncie 
apoio ao ferry. Um assunto desenvolvido na página 3.Ainda na política, o 
Turismo dá o mote ao arranque dos debates temático levados a cabo pelo CDS e 
que damos a conhecer na página 5.Tudo isto e muito mais para ler e descobrir 
na edição impressa de hoje do DIÁRIO. Pode ainda acompanhar-nos em 
dnoticias.pt ou fique a par de tudo o que se passa na sua freguesia em 
freguesias.dnoticias.pt. Nas nossas redes sociais a informação é sempre 
actualizada. Acompanhe ainda a emissão da TSF-Madeira, sintonizando 100 
FM.Tenha uma boa sexta-feira e aproveite para preparar o seu fim-de-semana com 
o DIÁRIO de Notícias da Madeira.,‘À conversa com Armando Teixeira’ Em 
jeito de conversa informal, o desportista Armando Teixeira abordará na FNAC 
Madeira, os diversos temas ligados ao trail running. Desde a planificação dos 
treinos, a motivação, bem como a gestão do stress.Haverá ainda um espaço 
para esclarecimento de dúvidas sobre o tema, e também sobre a próxima 
edição do ‘4.º Trail da Boa Ventura’ que acontece no próximo fim de 
semana.O evento é de entrada livre e inicia pelas 19 horas. Encontro de 
Mediação Familiar O Instituto Português de Mediação Familiar do Funchal e 
a Secretaria Regional da Inclusão e Assuntos Sociais (SRIAS) promovem, pelas 
14h30, no auditório da SRIAS, uma conferência de apresentação do ‘V 
Encontro de Mediação Familiar da RAM’, dedicado ao tema: A Centralidade dos 
Direitos da Criança da Mediação’. O evento decorrerá entre os dias 7 e 8 
de Fevereiro e agrega outras duas iniciativas: o ‘I Fórum Ibérico de 
Mediação Familiar’ e o ‘II Congresso Nacional de Mediação’. No 
âmbito da Mediação Familiar, este é o 1.º Fórum Ibérico.A iniciativa tem 
como objectivo proporcionar um espaço de reflexão e sensibilização para a 
Mediação na salvaguarda do conceito do particular interesse de cada cidadão 
e em particular das crianças, perante a necessidade de lidar e gerir os 
conflitos de forma efetiva, contribuindo para a diminuição da violência e a 
promoção de melhores relações humanas que ajudam a construir sociedades 
saudáveis, produtivas e felizes.Festas de Santo Amaro 2019O vice-presidente do 
Governo Regional, Pedro Calado, participa, pelas 19 horas, na cerimónia de 
abertura da ‘34.ª Feira Etnográfica ‘O nosso concelho’ – Festas de 
Santo Amaro 2019’, que decorrerá na Praça Dr. João Abel de Freitas, em 
Santa Cruz.Susana Prada visita plantação A secretária regional do Ambiente e 
Recursos Naturais, Susana Prada, visita a plantação que decorre desde o mês 
de novembro, no Pico dos Esteios (serras de Santo António e São Roque), onde 
estão a ser colocadas 25.775 plantas, pelas 11h30. Marítimo e Escola 
Gonçalves Zarco assinam protocoloA Escola Gonçalves Zarco inaugura, pelas 10 
horas, uma sala de sessões, seguindo-se a assinatura de um protocolo com o 
Club Sport Marítimo. A cerimónia conta com a presença do secretário 
regional de Educação, Jorge Carvalho e do presidente do Club Sport Marítimo, 
Carlos Pereira.Clube Naval do Funchal e o Grupo Sousa formalizam um 
protocoloDecorre esta sexta-feira, a formalização de um protocolo entre o 
Clube Naval do Funchal e o Grupo Sousa, no Centro Náutico de São Lázaro, 
pelas 12 horas.Na cerimónia estarão presentes os administradores do grupo, 
Luís Miguel Sousa e Pedro Amaral Frazão e o Presidente do Clube Naval do 
Funchal, António Fontes.Maratona do Funchal Apresentação oficial da Maratona 
do Funchal - Santander Totta, pelas 11 horas, no Salão Nobre da Câmara 
Municipal do Funchal. Uma das novidades já apontadas pela organização é a 
mudança do percurso nas provas: maratona, meia e mini, de forma a facilitar a 
circulação para os atletas.Roteiro de animação O Solar do Ribeirinho - 
Núcleo Museológico de Machico recebe a inauguração da exposição ‘Rota 
do Linho’, da autoria de Jaime Andrade, a partir das 17h30.Soul e groove vão 
invadir o Barreirinha Bar Café no Largo do Socorro, com Abel Remesso que 
regressa com a rubrica ‘Funk Connection’. A partir das 18h30.Inauguração 
da exposição de escultura ‘Verbo Fronteira’, de Rodrigo Sousa, às 19 
horas, no Well.com, na Rua do Esmeraldo n.º10.Pelas 20 horas, a Junta de 
Freguesia da Camacha promove o evento ‘Fado à Capela’ na Capela de São 
José, localizada no Largo Conselheiro Aires de Ornelas. Esta iniciativa 
contará com a presença dos fadistas Jaime Ferreira, Adelino Silva, Neuza 
Barreto, Márcia Aguiar, Élia Gouveia e Sofia Ferreira, bem como com os 
músicos Hélder Caldeira (na guitarra portuguesa) e Emanuel Faria (na viola de 
fado).O Centro Cultural John dos Passos acolhe, pelas 21h30, a projecção do 
filme ‘Esplendor’, no âmbito do evento ‘Encontro com o cinema’, 
promovido pelo Ponta do Sol Colectivo.Luna Mega Parque, no Parque de Água de 
Pena, sob o Aeroporto, em Machico, será palco do concerto do artista Roni de 
Melo e Banda, a partir das 22h30.Arrancam as Festas de Santo Amaro 2019, em 
Santa Cruz, com concertos, actividades variadas, barracas de comes e bebes e 
muito mais até ao dia 15 do presente mês. O Espaço 116 promove, às 21 
horas, um evento dedicado à Sétima Arte: pelas 21 horas exibe a clássica 
comédia ‘Jerry no Grande Hotel’, de 1960.Estreia do popular videojogo 
‘Dr.Why Madeira’ no Tasko Paladares, na Rua de Santa Maria, n.º113.Bruno 
Santos, Marta Garrett e Romeu Tristão apresentam-se em concerto no arranque do 
ano de 2019 da temporada artística do Scat, no passeio marítimo do Lido, 
Funchal. Música para ver e ouvir sexta-feira e sábado, com sessões às 22h30 
e 23 horas.O Living Room contará com as escolhas sonoras do DJ Nelson 
Caires.Pelas 23 horas, o Copacabana acolhe a festa ‘Ladies Fever’, com o DJ 
Luís Gonçalves. Há oferta de 3 bebidas a todas as mulheres que entrem antes 
da 1 hora. No Garden, a cabina de som contará com o DJ Jay Camara.O Dubai 
Club, na Rua do Favila, sugere a noite ‘Take Off’, com as sonoridades 
cuidadosamente tratadas pelo DJ residente Tony F.A discoteca Jam na Avenida Sá 
Carneiro promove a festa ‘Forever Disco’, com a condução musical do DJ 
Maurílio Freitas. Já no Marginal estará o DJ convidado Michael Yang.,A 
promoção do Bordado Madeira será intensificada ao longo de 2019, pelo que o 
Governo Regional, através da Secretaria Regional de Agricultura e Pescas, tem 
previstas várias iniciativas. Uma das acções contou com a presença de 
Isabel Saldanha, fotógrafa profissional e blogger, que esteve de visita à 
Madeira, “com a finalidade de se familiarizar com o Bordado Madeira, e 
avaliar a melhor forma de transmitir uma imagem renovada e actual desta arte 
centenária, tão característica da ilha”.“No seu programa de visita à 
Região estiveram incluídas visitas a fábricas de Bordado Madeira e contactos 
com alguns estilistas locais que utilizam este produto nas suas criações”, 
refere a secretaria. Para Isabel Saldanha, “a fotografia é outra forma de 
escrita, uma narrativa de momentos em imagens”.“Com cerca de 150 anos de 
história o processo de produção do Bordado Madeira continua com a mesma 
autenticidade desde o seu início – totalmente artesanal”, refere o Governo 
Regional, acrescentando que “este sector fez uma opção muito clara em 
manter e valorizar a genuinidade de um trabalho desenvolvido com perfeição e 
rigor pelas mãos das bordadeiras madeirenses”. “No entanto, e tendo em 
consideração a necessidade do aumento da notoriedade do produto, bem como da 
procura de nichos de mercado específicos, com abertura de novos canais de 
distribuição e ainda um posicionamento como bem de luxo, torna-se fundamental 
incrementar acções de marketing”. acredita a tutela. Esta parceria 
enquadra-se no Plano Promocional do Bordado Madeira, cofinanciado no âmbito do 
quadro comunitário Madeira 2014-2020.,Contrariamente aos efeitos da massa de 
ar polar prevista ‘congelar’ Portugal Continental até ao fim-de-semana, na 
Madeira as temperaturas do ar deverão registar ligeira subida nos próximos 
dias, aliviando o desconforto térmico que, sobretudo no período nocturno, tem 
assolado nos últimos dias diversas localidades da Região, em particular na 
última noite, que bateu recordes das temperaturas mais baixas registadas neste 
início de 2019.‘Protegida’ da massa de ar com caraterísticas de ar 
Ártico que paira sobre Portugal continental, transportada do interior do 
continente Europeu, esta quinta-feira a temperatura nas localidades mais amenas 
da Madeira ultrapassou os 18 graus de máxima prevista pelo IPMA. 19,4ºC no 
Lido, foi o registo mais alto neste dia que começou com muito sol no Funchal e 
acabou com o céu totalmente encoberto. Acima dos 19 graus só Lugar de Baixo 
(19,3ºC) e o Observatório (19,2ºC). No lado oposto da tabela de valores, a 
máxima mais baixa foi registada no Pico Alto (10,8ºC).Esta quinta-feira fica 
também marcada (até às 18 horas) pela significativa amplitude térmica 
verificada na Bica da Cana, que depois de ter registado, ao início da manhã 
(08:00), a temperatura mínima 2,8ºC (temperatura mais baixa hoje registada na 
Madeira), ao início da tarde chegou a atingir os 15,8ºC (13:30), ou seja, 13 
graus de diferença.Agora que a temperatura do ar volta a arrefecer, sendo que 
às 18 horas nas duas estações da zona baixa do Funchal estavam 16,6ºC, 
recorde-se que na noite passada mais de metade das estações da rede 
meteorológica do IPMA na Madeira registaram temperaturas abaixo dos dez graus. 
Com particular destaque para localidades como o Santo da Serra, freguesia onde 
a temperatura desceu até aos 5,6ºC. Igualmente significativo foi o 
arrefecimento sentido noutras localidades populacionais, como o Monte (7,8ºC), 
Quinta Grande (7,8ºC), Santana (7,9ºC) e São Vicente (8,3ºC).Temperaturas 
que deverão registar um ligeiro desagravamento até domingo, dia onde o 
Funchal deverá registar temperaturas entre os 15 e os 21 graus.Antes, no 
sábado, a chuva deverá reaparecer, mas sem grande significado. O mesmo 
poderá acontecer já amanhã, com o IPMA a admitir “possibilidade de 
ocorrência de aguaceiros fracos” juntamente com o aumento da intensidade do 
vento, que pode ser “moderado (10 a 30 km/h) do quadrante leste, soprando por 
vezes forte (até 40 km/h) nas terras altas a partir da tarde”.Chuva fraca 
que no Funchal poderá reaparecer só na próxima sexta-feira, segundo a 
estimativa do IPMA para a Madeira.,A ACIF congratula-se com a proposta de lei 
que autoriza o Governo a criar o regime jurídico de exercício da actividade 
de segurança privada armada a bordo de navios que arvorem bandeira portuguesa 
e que atravessem áreas de alto risco. Numa nota enviada à comunicação 
social, a Associação de Comércio e Indústria do Funchal afirma que esta 
medida “só peca por ser tardia”.“Há muito que esta medida legal tem 
vindo a ser preconizada, insistentemente, por esta Associação e, em 
particular, pela sua Mesa do CINM – Serviços. Esta situação, ao longo da 
última década, tem vindo crescentemente a preocupar inúmeros armadores com 
navios registados no MAR – o Registo Internacional de Navios da Madeira, uma 
vez que as principais bandeiras europeias concorrentes já o tinham legislado 
oportunamente”, refere essa mesma nota.Aliás, a ACIF recorda que bem 
recentemente veio a público “a posição de importantes armadores europeus 
que ameaçaram retirar as suas frotas do MAR, abdicando assim da bandeira 
portuguesa, justamente por não se poderem proteger da pirataria nos mares, 
designadamente, da costa africana, onde é comum a prática desses atos 
criminosos, tanto do lado ocidental ao largo do Golfo da Guiné, como da costa 
oriental,  ao largo da Somália”.,O Instituto de Desenvolvimento Regional 
(IDR) informou que irá mover um processo judicial por difamação contra o 
presidente da Câmara Municipal de Santa Cruz, Filipe Sousa, “pelas graves 
acusações proferidas”  na apresentação do Plano Municipal de 
Iluminações de Santa Cruz, em que afirmava que “Os avisos quando abrem já 
estão canalizados para determinado grupo”.Numa nota enviada à comunicação 
social, informa que”o IDR-IPRAM ou qualquer outro serviço do Governo 
Regional não pactua com a difamação barata e sem escrúpulos por parte de 
quem for”. “Os organismos públicos pautam-se por regras e legislação 
regional, nacional e comunitária, pelo que nenhum dos seus profissionais pode 
ser sujeito a este tipo de difamações e falsidades”, acrescenta.No mesmo 
documento, o IDR esclarece que os avisos para a apresentação de candidaturas 
a fundos europeus são abertos por Concurso e não por Convite. Além disso, 
acrescenta que “a Câmara Municipal de Santa Cruz nunca questionou este 
Instituto sobre a possibilidade de financiamento de qualquer Plano Municipal de 
Iluminação”. “Acresce referir que os Planos Municipais de Iluminação 
não têm enquadramento, de acordo com os critérios gerais de elegibilidade da 
operação vigentes no Regulamento Específico do POSEUR e no Regulamento 
Específico do MADEIRA 14-20, respectivamente, não sendo por isso passíveis 
de apoio a fundos europeus”, diz.“Presentemente encontram-se no IDR-IPRAM, 
4 candidaturas formalizadas por esta Autarquia, no âmbito do POSEUR, sendo que 
1 delas foi aprovada no passado dia 21 de dezembro, um investimento total de 
193 695,01 euros, na área do Ciclo Urbano da Água, que viu aprovado um apoio 
comunitário de fundo de coesão, de 159 144,67 euros”, avança este 
organismo do Governo Regional.Refere quanda que “as restantes 3 candidaturas, 
que configuram igualmente investimentos em infraestruturas de redes de 
abastecimento de água e tratamento de águas residuais, encontram-se na 
Autoridade Gestão nacional do Programa, aguardando a respectiva 
aprovação”.“Reitera-se que este Instituto se orienta por critérios 
exclusivamente técnicos, incidindo a apreciação das candidaturas que lhe 
são submetidas, em primeiro lugar sobre o cumprimento dos pressupostos e 
requisitos gerais de admissibilidade previamente estabelecidos em cada 
Regulamento Específico do programa operacional, e depois sobre o mérito de 
cada candidatura”, afirma o IDR.“Qualquer candidatura que lhe seja 
submetida, será apreciada com base nos critérios técnicos acima referidos e 
com a devida isenção, independentemente da respectiva origem ou autoria”, 
conclui.,O Presidente da Câmara Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo, recebeu 
esta tarde, nos Paços do Concelho, o Capitão-de-Mar-e-Guerra Paulo Silva 
Ribeiro, Comandante da Zona Marítima da Madeira, que se encontra em fim de 
funções na Região.Na audiência para apresentação de cumprimentos de 
despedida, Paulo Cafôfo enalteceu “as excelentes relações institucionais e 
de cooperação entre a Autarquia e o Comando da Zona Marítima da Madeira ao 
longo dos últimos dois anos”, desejando “em nome pessoal, e em nome do 
Funchal, as maiores felicidades a Paulo Silva Ribeiro no exercício das suas 
futuras missões.”,Esta manhã, a realização de passeios de barco nos mares 
da costa da Madeira feitas por uma companhia de cruzeiros, causou espanto e 
descontentamento junto de empresas operadoras na área. Pedro Mendes Gomes, 
proprietário de uma empresa marítima turística, fez esta manhã um desabafo 
na sua página pessoal de Facebook, referindo as excursões com barcos semi 
rígidos feitas pelos próprios navios de cruzeiro.“O que ainda fiquei mais 
espantado é que têm autorização para o fazer. Pois para nós (empresas) o 
Inverno é uma época sazonal e tentamos sobreviver com os poucos turistas que 
cá nos visitam, aguentamos os funcionários durante todo o ano e temos também 
que pagar os impostos na região mensalmente. Muito bem continuem a contribuir 
com as empresas da Madeira que estão a fazer muito bem”, escreveu, 
questionando ainda pelo alvará, as licença de MT, as vistorias e o registo.Em 
jeito de resposta, a Direcção Regional do Turismo veio há pouco explicar que 
“a referida operação, a cargo do armador Fred Olsen Cruise Lines, 
processa-se ao abrigo do Artigo 29.º n.º 2 do Decreto-Lei n.º 108/2009 de 15 
de maio, que determina a comunicação prévia nestas situações, embora não 
careça – ao contrário do que foi dito – de qualquer parecer ou 
autorização desta Direcção Regional para a sua efectivação”.Na mesma 
nota, a DRT sublinha ainda que  recebeu, “em novembro de 2018, uma 
comunicação que se fez acompanhar de vários pareceres positivos, emitidos 
por parte de entidades regionais (nomeadamente Capitania, GNR, SEF), sobre a 
operação em causa”.,O Governo Regional decidiu, hoje, ratificar a 
suspensão parcial do Plano Director Municipal de Santa Cruz, medida que já 
tinha sido aprovada por unanimidade, na Câmara Municipal de Santa Cruz. Esta 
decisão vai permitir a construção de uma unidade hoteleira e das 
edificações ligadas a um projecto turístico no sítio do Portinho, na 
freguesia do Caniço.“O Município de Santa Cruz assume como importante para 
o desenvolvimento socioeconómico do município, bem como para a geração de 
emprego, contribuindo para a manutenção de 350 postos de trabalho no decurso 
da obra e criação directa de 80 novos postos de trabalho durante a operação 
hoteleira”, refere nota enviada pelo Governo Regional.“Trata-se dum 
investimento privado que se encontra perfeitamente enquadrado num projecto de 
valorização mais amplo de toda aquela zona e que envolverá investimento 
público da parte da Câmara Municipal de Santa Cruz e do Governo Regional, 
nomeadamente na requalificação da promenade dos Reis Magos, na construção 
de piscina natural e requalificação das infra-estruturas balneares já 
existentes”, acrescenta a mesma nota.Além desta medida, o Governo Regional 
incumbiu a Secretaria Regional da Inclusão e Assuntos Sociais da organização 
das comemorações do ‘Dia da Revolta da Madeira’, do ‘Dia do 
Trabalhador’ e do ‘Dia da Região Autónoma da Madeira e das Comunidades 
Madeirenses’.Por fim, foi autorizada a celebração de um contrato-programa 
com o Instituto Português de Mediação Familiar do Funchal, atribuindo para o 
efeito uma comparticipação financeira que não poderá ultrapassar o montante 
máximo de 16.360 euros.,A CDU pretende que exista mais justiça na 
atribuição do passe pensionista e do passe sénior, pelo que vai agendar um 
projecto de resolução a ser discutido no plenário da Assembleia Legislativa  
da Região Autónoma da Madeira. O objectivo passa por recomendar  ao Governo 
Regional  que “intervenha junto das empresas de transportes públicos, para 
que os reformados e pensionistas independentemente da idade possam ter acesso 
ao passe pensionista e que um idoso”.Numa iniciativa realizada esta tarde, no 
Funchal, Ricardo Lume exemplificou com o caso de pessoas com 65 anos, para que 
possam ter acesso ao passe sénior, independentemente de se encontrar 
reformado.“A Região continua a ter os transportes públicos mais caros do 
País, situação que dificulta o acesso a este serviço público”, referiu 
Ricardo Lume. O deputado da CDU afirmou que o Governo Regional tem anunciado 
uma série de reduções de tarifários, mas que “tão importante como a 
redução dos preços, e saber quais os critérios para a atribuição de 
títulos de transporte mais económicos ou até mesmo gratuitos”.Citando 
alguns exemplos de tarifários, a CDU afirma que “um utente de uma qualquer 
empresa de transportes públicos na Região que aufira uma pensão de reforma e 
não tenha idade superior a 65 anos não pode aceder aos tarifários que se 
destinam a reformados e pensionistas, bem como um idoso com mais de 65 anos que 
por algum motivo não aufira uma pensão de reforma não tem direito ao passe 
sénior”. É esta questão que a CDU pretende mudar.,O Presidente da Câmara 
Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo, recebeu hoje, do Presidente da Direcção 
do Coro de Câmara da Madeira (CCM), José Júlio Fernandes, o diploma de 
Sócio Benemérito da instituição, à margem da recepção ao CCM nos Paços 
do Concelho do Funchal. A própria Autarquia foi igualmente reconhecida com 
esta distinção, em virtude dos apoios e parcerias desenvolvidas com o Coro de 
Câmara da Madeira ao longo dos últimos anos.Paulo Cafôfo manifestou-se 
“orgulhoso” com o gesto de um grupo cultural que muito admira, e que 
assume, actualmente, um “papel de grande destaque na Região, ao nível da 
promoção do talento musical madeirense aquém e além fronteiras”.O 
Presidente destacou, ainda, aquela que tem sido “a aposta transversal do Coro 
em intérpretes de todas as idades, bem como a sua permanente ambição e 
criatividade, aliadas a performances de excelência, do melhor que há no 
país”, considerando-o “um grande exemplo do expoente cultural em que o 
Funchal se tem vindo a tornar nos últimos anos, com apoios à produção 
local, aos artistas locais e a um programa de eventos em larga escala para todo 
o ano.” ,O Presidente da Assembleia Legislativa, Tranquada Gomes, recebeu 
esta quinta-feira, 10 de Janeiro, o Comandante da Zona Marítima da Madeira, 
Capitão-de-mar-e-guerra Paulo Jorge Silva Ribeiro, numa audiência que visou a 
apresentação de cumprimentos de despedida.Neste encontro, foram abordadas 
questões do âmbito da Zona Marítima da Madeira e da Capitania do Porto do 
Funchal, tendo o Presidente deste órgão legislativo agradecido o trabalho, 
empenho e dedicação que o Comandante da ZMM demonstrou no exercício do 
cargo, bem como no excelente relacionamento institucional que manteve com o 
Parlamento desta Região Autónoma.,O PSD-Machico está “perplexo” com as 
“incongruências” do presidente do executivo da Câmara de Machico, pelo 
facto de ter anunciado que Machico não está devidamente integrado no programa 
das comemorações dos 600 anos da Madeira. O comunicado enviado hoje pela 
Concelhia do PSD-Machico relembra que é graças ao trabalho realizado pelos 
deputados e membros das estruturas partidárias do PSD concelhia e respectivas 
freguesias, que Machico “estará integrado com relevância nas comemorações 
dos 600 anos da Madeira, como é exemplo a celebração do dia da Região 
Autónoma da Madeira que será comemorada na freguesia de Machico, como foi 
noticiado em primeira mão pelo presidente do Governo Regional da Madeira, 
Miguel Albuquerque no passado mês de Outubro, dia do concelho de Machico”. 
Por outro lado, diz a mesma nota, o PSD “estranha que o actual presidente da 
câmara de Machico que reivindica a importância desta cidade nas 
comemorações dos 600 anos da Madeira, apresente juntamente com o seu 
homólogo, o congresso internacional ‘lugares Pioneiros’ no Concelho do 
Funchal e não na terra que os primeiros descobridores portugueses 
desembarcaram, em Machico, revelando assim uma total distância da sociedade 
civil e instituições machiquenses, e também uma total submissão ao funchal 
e ao seu candidato a presidente do governo”. Recorde-se que Ricardo Franco 
referiu à comunicação social, na apresentação do congresso internacional 
‘Lugares Pioneiros’ que irá realizar-se em Março de 2019, que Machico 
não está devidamente integrado no programa das comemorações dos 600 anos da 
Madeira. ,A Escola Superior de Saúde, da Universidade Madeira (ESS-UMa), volta 
a organizar mais um Simpósio relativo à Promoção de Cidadania e Saúde, no 
dia 25 de Janeiro, no Auditório do Colégio dos Jesuítas. A sessão de 
abertura, está marcada para as 9 horas, e será presidida pelo Reitor da UMa, 
José Carmo. Confirmados nesta sessão, estão também o Secretário Regional 
da Educação, Jorge Carvalho, o Presidente do IA Saúde, Herberto Jesus, o 
Presidente do Conselho Executivo da Escola Básica e Secundária Gonçalves 
Zarco (EBSGZ), Rui Caetano, e a Presidente da ESS-UMa, Isabel Fragoeiro. A 
Declaração de Alma-Ata (1978), a Carta de Ottawa (1986) a Carta de Nairobi 
(2009), o Relatório Gulbenkian (2014), os Planos Nacional e Regional de Saúde 
- Extensão a 2020, o Programa Nacional de Saúde Escolar (2015), e o Programa 
Nacional de Educação para a Saúde, Literacia e Autocuidados (2016) evocam 
para a Cidadania em Saúde, enquanto direito e dever das pessoas, das famílias 
e das diversas estruturas e sectores da sociedade, para participar activamente 
na gestão da sua própria saúde, tendo em vista a melhoria do Bem-estar e da 
Saúde, sendo esta gerada e vivida pelas pessoas nos espaços da sua vida 
diária. Deste modo, a Literacia para a Saúde, assume-se como elemento 
essencial do processo educativo, visto proporcionar competências fundamentais 
para o autocuidado através da capacidade para tomar decisões informadas sobre 
a Saúde, quer na vida quotidiana, quer no que respeita ao desenvolvimento do 
Sistema de Saúde. Este 4.º Simpósio, desenvolvido em cooperação entre a 
ESS-UMa e a EBSGZ, pretende reunir a comunidade académica e profissionais da 
saúde e da educação, contando com personalidades nacionais e regionais, e 
visa promover dinâmicas de desenvolvimento e partilha de conhecimento e 
reflexão sobre determinantes de saúde que fundamentam a implementação de 
intervenções orientadas para ganhos em saúde e melhoria da qualidade de vida 
de adolescentes e da importância e do potencial do contexto escolar enquanto 
meio formativo. Divulga também uma experiência de Promoção da Saúde em 
Contexto Escolar através do ‘Projecto Viver Bem, Viver Feliz’, 
implementado na EBSGZ, pelos estudantes do 4.º ano do Curso de Licenciatura em 
Enfermagem, no âmbito do projecto +SaúdeGZarco. Estes eventos visam promover 
uma dinâmica contínua de desenvolvimento e de partilha de conhecimento sobre 
indicadores de saúde que justificam a implementação de programas e projectos 
que contribuam para o aumento da literacia para a saúde e do autocuidado, e 
consequentemente, de modo significativo para a prevenção de doenças. A 
participação é gratuita, mediante inscrição prévia, através do site 
https://tinyurl.com/simposio-inscr, do email secretariado.ess@mail.uma.pt ou no 
próprio dia e local do evento. São destinatários desta iniciativa os 
profissionais e estudantes das áreas da saúde, educação e serviço social, 
bem como o público em geral.,Os semáforos na Ponte Nova, a situação da Rua 
Fernão de Ornelas e a Polícia Municipal do Funchal foram questões abordadas 
hoje pelo PSD na Câmara do Funchal.Rubina Leal questionou a razão pela qual 
não foram colocados os semáforos na Ponte Nova, obra realizada pelo GR, mas 
cuja competência dos semáforos é da “total responsabilidade do município 
do Funchal”, considerando que houve, mais uma vez, “um impasse nesta 
situação e um lavar de mãos”. no entando, para fazer face a uma situação 
que está a prejudicar os automobilistas, o Governo Regional vai adquirir o 
equipamento que deveria ser feito pela autarquia do Funchal.Outra questão 
colocada na reunião semanal desta quinta-feira foi a situação da rua Fernão 
de Ornelas. Rubina Leal quer saber se a rua será ou não encerrada ao 
trânsito e quer ter acesso ao resultado do estudo feito pela autarquia, 
relembrando que há comerciantes que não querem ver a rua encerrada. A 
polícia municipal foi outra questão levantada pelo PSD na CMF. “Foi hoje 
abordada a abertura do procedimento da polícia municipal e nós precisamos de 
ter os argumentos e o resultado do estudo feito pela CMF em termos de 
viabilidade porque não podemos votar favoravelmente se não conhecemos as 
razões e os fundamentos para, num território tão pequeno como o nosso, temos 
mais uma polícia, mais um órgão de fiscalização e mais um órgão que só 
servirá para a caça à multa  junto da nossa população”, refere Rubina 
Leal.,Foi esta quinta-feira, dia 10 de Janeiro, aprovada em Conselho de 
Ministros “a proposta de lei que autoriza o Governo a criar o regime 
jurídico do exercício da atividade de segurança privada armada a bordo de 
navios que arvorem bandeira portuguesa e que atravessem áreas de alto risco de 
pirataria”, diz um comunicado emitido pelo gabinete da ministra do Mar.“A 
necessidade deste regime prende-se com o facto de a pirataria ter um impacto 
significativo na segurança de pessoas e bens e no transporte marítimo do qual 
depende 90% do comércio mundial”, frisa a nota, que acrescenta: “O regime 
a criar em resultado da autorização legislativa, prevê que os armadores de 
navios nacionais possam, desde que atravessem áreas de alto risco de 
pirataria, contratar empresas de segurança privada para a prestação de 
serviços de segurança a bordo com recurso a armas e munições adequadas à 
proteção dos navios. Prevê-se ainda a possibilidade de contratarem empresas 
sediadas em países da União Europeia ou do Espaço Económico Europeu para a 
prestação desses serviços.”Refira-se que esta é uma medida há muito 
pedida pela Madeira, não só através do Governo, como da SDM, bem como dos 
armadores registados no RIN-MAR. “São garantidos os mecanismos de segurança 
pública necessários, mediante a consagração de um quadro legal que assegura 
a efetiva capacidade de proteção dos navios, sujeitando-a à aprovação de 
planos contra atos de pirataria e de segurança do transporte do armamento e 
prevendo-se um acompanhamento e fiscalização da atividade por parte das 
competentes autoridades policiais, marítimas e portuárias, tendo em conta a 
subsidiariedade das atividades, ações e mecanismos e a proporcionalidade dos 
meios e recursos”, explica o comunicado.E ainda aponta a abrangência: 
“Esta medida integra o pacote de medidas estruturais para o aumento da 
competitividade e atratividade da bandeira portuguesa, juntando-se à criação 
do tonnage tax – que introduziu um regime de tributação mais favorável 
para a marinha mercante nacional – e do processo de simplificação e 
digitalização dos procedimentos no registo de navios. Esta iniciativa da 
área governativa do Mar é fundamental para a estratégia do Governo de 
crescimento da economia do mar. Cumpre-se assim o programa do Governo no 
sentido de criar condições mais atrativas para o desenvolvimento dos registos 
de bandeira, com uma medida fundamental para o aumento da competitividade e 
atratividade do Registo Convencional de Navios mas também do Registo 
Internacional de Navios da Madeira, reforçando a segurança de navios e 
tripulações que arvoram bandeira nacional quando naveguem em zonas de alto 
risco de pirataria”, pode-se ler no comunicado.,Albuquerque visitou ao final 
da manhã de hoje as obras “de remodelação e requalificação do Centro de 
Saúde da Camacha, um investimento de 91 mil euros”. Revelou que outros seis 
centros de saúde estão em obras de melhoramentos e sobre a requalificação 
do Centro de Saúde da Calheta, que diz estar “em vias de adjudicação” 
para a empreitada prevista ser executada em 10 meses, admitiu que a 
reclamação de um dos concorrentes tem   o “inconveniente que é o de 
atrasar a obra”Sobre a visita de António Costa à Madeira no final deste 
mês, disse que “o que era boa notícia é que ele anunciasse o cumprimento 
daquilo que anunciou em 2015, que era a Madeira não estar a pagar juros 
agiotas ao Estado como está a pagar e que também anunciasse, como o governo 
de Espanha que vai apoiar já este ano, porque fantasias para o futuro já 
ninguém acredita, que vai apoiar a ligação marítima entre o Continente e a 
Madeira”. E já agora “ a revisão do subsídio de mobilidade para os 
madeirenses” e também “intervir na TAP” para as viagens com valores 
altíssimos fiquem mais baratas,O Bloco de Esquerda considera que as companhias 
aéreas de baixo custo não são a solução para a Madeira e dá como exemplo 
os 50 voos extra que vieram para a Região no Natal e no fim do ano, sendo 
apenas um deles assegurado por uma companhia low cost, nomeadamente a Easyjet, 
o que demonstra, no entender do BE, que as companhias de baixo custo “não 
têm capacidade de reforçar a oferta de voos quando há mais gente a querer 
viajar”.Segundo Paulino Ascenção, coordenador regional do BE, as companhias 
de baixo custo conseguem os preços mais baixos porque exploram ao limite os 
seus recursos, nomeadamente os aviões e os trabalhadores, e acabam por não 
terem aviões disponíveis para reforçar a oferta nos picos da procura e 
acabam por aumentar os preços como única resposta à procura.“Não estamos 
contra a presença na Madeira de companhias de baixo custo, mas não podemos 
ficar dependentes desse tipo de companhias”, diz Paulino Ascenção, 
considerando que numa altura em que “há tantos responsáveis políticos de 
vários partidos entusiasmados com a ideia de trazer uma nova companhia de 
baixo custo para a Madeira, é bom que reflictam sobre esta realidade”.A 
solução, diz, passa pelo “regresso ao regime de serviço público”, 
apontando à liberalização como um “erro”. O coordenador regional do BE 
diz que a Madeira está há mais de dez anos à espera de concorrência que 
nunca chega. Quanto ao modelo de subsídio de mobilidade em vigor, diz que é 
“outro erro” que agravou o problema e só serve para financiar as 
companhias de aviação e os agentes de viagens, bem como para fazer subir os 
preços, com prejuízo para os madeirenses e para o turismo. Daí que fale em 
“regras de serviço público” , uma medida importante para defender os 
passageiros.“Neste mês de Janeiro, com a interrupção das ligações 
marítimas ao Porto Santo, se tivermos ventos fortes que impeçam os aviões de 
aterrar, não há meio de escoar os passageiros via Porto Santo, pois não há 
barco”, salienta o bloquista apontando para uma proposta do seu partido de 
gestão integrada dos dois aeroportos da região que obrigava a repensar o 
modelo de ligações marítimas entre as duas ilhas, e que mereceu o chumbo do 
PSD argumentando que isso já existe. “Não existe gestão integrada, nem há 
plano de contingência para os dias em que o aeroporto está fechado, porque o 
PSD está mais preocupado com os interesses dos empresários, com o 
concessionário da ligação marítima (grupo Sousa) e com os agentes de 
viagem, que com o bem estar do povo”, acusa Paulino Ascenção.,O professor 
de Santa Cruz acusado de abusar de uma aluna foi absolvido esta tarde. A 
decisão do Juízo Central Criminal do Funchal foi tomada por falta de provas, 
tendo prevalecido a presunção de inocência.Teresa de Sousa presidiu ao 
colectivo de Juízos
A legalização da canábis para uso recreativo vai estar em debate na 
quinta-feira no parlamento através de projetos de lei do BE e do PAN, que 
apresentam como grande diferença o local onde o produto deve ser vendido.O 
Bloco de Esquerda (BE) defende que a venda deve ser feita em estabelecimentos 
licenciados para o efeito, que “devem ter, apenas e só, como atividade 
principal o comércio de plantas, substâncias ou preparações de canábis”, 
enquanto o Pessoas-Animais-Natureza (PAN) considera que a venda “deve ocorrer 
exclusivamente em farmácias, porque são pontos de venda neutros”, onde há 
profissionais habilitados para prestar esclarecimentos.O projeto de lei do BE, 
o primeiro partido a apresentar a iniciativa legislativa, propõe a 
legalização da canábis para consumo pessoal não medicinal, passando a lei a 
regular os aspetos da produção e do cultivo, da comercialização, da 
aquisição, detenção e consumo da planta ou derivados.Para os bloquistas, 
“o principal objetivo da legalização responsável e segura da canábis 
recreativa deve ser sempre a redução do consumo problemático, o combate 
eficaz ao tráfico de droga e o crime associado” e ao mesmo tempo promover a 
saúde pública, a segurança, responsabilizar os cidadãos e prevenir 
dependências. “Olhando para as experiências internacionais que legalizaram 
e regularam a produção, a aquisição e consumo de canábis para fins 
recreativos, podemos dizer com certeza que estes modelos só trazem vantagens 
em relação ao modelo de ilegalização. São essas vantagens que pretendemos 
atingir”, defendem no documento.No seu projeto de lei, o PAN afirma que o 
objetivo da regulação do uso recreativo da canábis é a “proteção da 
saúde e segurança pública”, providenciando um acesso seguro e 
informado.“A presente lei tem como objetivo proteger as pessoas dos riscos do 
comércio ilegal e narcotráfico, bem como das consequências para a saúde, 
sociais e económicas que o uso irresponsável e desinformado de substâncias 
psicoativas pode ter na sociedade”, afirma o PAN no documento.Os dois 
partidos defendem que a venda deste produto só pode ser feita a maiores de 18 
anos e que não padeçam de doença psíquica.Propõem igualmente a proibição 
de publicidade a produtos à base de canábis e aos estabelecimentos que os 
vão vender e que as embalagens sejam neutras e informativas, alertando para os 
eventuais danos para a saúde do consumidor. Relativamente ao cultivo para o 
uso pessoal, o projeto de lei do BE permite o autocultivo até um limite 
máximo de cinco plantas por habitação própria e permanente e o PAN de seis 
plantas.O cultivo para uso pessoal adulto terá de ser feito, obrigatoriamente, 
com sementes adquiridas nos estabelecimentos licenciados para o efeito, referem 
as duas propostas.Defendem ainda a proibição do consumo de produtos à base 
de canábis nos locais de trabalho, em locais destinados a crianças e jovens, 
em locais fechados de frequência pública, nos lares, nos estabelecimentos 
onde sejam prestados cuidados de saúde e em transportes públicos, veículos 
de aluguer e de transporte de doentes.No que respeita às contraordenações, o 
BE propõe uma coima de 2.500 a 25.000 euros para os estabelecimentos que 
vendam outros produtos, que não os previstos na lei, e que tenham elementos de 
entretenimento e de lazer nas lojas.O PAN defende, por seu turno, que quem 
cultivar, fabricar, vender por grosso ou a retalho, importar e exportar a 
planta, substância e preparações de canábis sem a autorização devida é 
punido com pena de prisão de três a doze anos.Os dois partidos defendem que a 
quantidade a adquirir por cada pessoa não pode exceder a dose média 
individual calculada para 30 dias.Quanto à tributação, propõem a criação, 
no âmbito do Código dos Impostos Especiais de Consumo, de um imposto sobre a 
planta, substâncias e preparações de canábis, cujas receitas devem ser 
aplicadas na prevenção e combate ao consumo de estupefacientes e, defende o 
BE, em funções sociais do Estado, nomeadamente no Serviço Nacional de 
Saúde.Propõem ainda que o preço máximo de venda ao consumidor final dos 
produtos de canábis autorizados para comercialização deve ser estabelecido 
por portaria, tendo em conta o preço médio praticado no mercado ilegal e 
tendo como objetivo o combate ao tráfico.,O Programa Nacional de Investimentos 
    </text>
  </text_source>
  <text_source />
  <text_source />
  <text_source />
</text_sources>
