<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text_sources>
  <text_source id="dn" name="diário de notícias" url="https://www.dnoticias.pt/servicos/rsspage">
    <notes>
'http://www.dnoticias.pt/rss/madeira.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/pais.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/mundo.xml',
'http://www.dnoticias.pt/rss/desporto.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/casos-do-dia.xml'
    </notes> 
    <text>
funcionar e não a “boa vontade nem as palavras vãs do senhor presidente do 
governo”. Patrícia Spínola diz ainda “ser escusado” o Governo Regional 
comparar-se com o Serviço Nacional de Saúde (SNS). “Este sector está 
regionalizado e não é o SNS que vai resolver as questões da Região, mas sim 
o Governo Regional e este Executivo que deve encontrar as soluções agora”, 
afirmou a deputada do JPP, lembrando ainda a situação das listas de espera 
que Albuquerque garantiu estarem a diminuir, quando, “neste momento, o 
aumento é bastante significativo, porque o governo regional não consegue dar 
resposta às mesmas”, destacou.
A associação “Quebrar o Silêncio” ajudou, em dois anos, 146 homens 
vítimas de abusos sexuais como “Pedro”, que foi abusado aos oito anos por 
um desconhecido, e só recentemente ganhou consciência do que aconteceu e 
percebeu que não está sozinho. “Pedro” é um dos dezoito casos de homens 
que pediram ajuda à “Quebrar o Silêncio” e que, depois de acompanhamento 
psicológico e terapia de grupo, tiveram alta no ano passado. Recorreu à 
associação “por desespero”, numa altura da vida em que estava “num 
caos” e sentia-se “num beco sem saída”. Depois de meses “em que não 
conseguia sair de um estado especialmente duro” e quando começava a pensar 
em “soluções extremas”, dá “um grito de ajuda” e decide contar tudo 
à família mais próxima.“Estava num estado tão debilitado que, pensava eu, 
pior não haveria de ficar”, contou, em declarações à Lusa. “Pedro” 
foi vítima de abuso sexual quando tinha oito anos e, contrariamente à maior 
parte dos casos, em que a agressão acontece na família ou por alguém 
próximo, o agressor foi um homem desconhecido. “Foi nas férias de verão em 
que, não havendo uma aula de ténis que tinha nessa manhã, fiquei à espera 
dos meus pais. Estava num complexo desportivo, com várias pessoas por perto, 
mas aquele homem levou-me para um local isolado e foi aí que aconteceu. Com 
apenas oito anos não entendi na altura sequer o que me tinha acontecido, 
apenas que se tratava de algo de muito errado. Levei anos a culpabilizar-me 
pelo sucedido”, recordou. O abusador disse-lhe para não contar a ninguém e 
“Pedro” guardou esse segredo durante 15 anos, até conseguir desabafar com 
uma amiga. Tornou-se uma criança desconfiada em relação aos adultos e “se 
os primeiros anos após o sucedido foram de confusão e ignorância”, quando 
chegou a fase da adolescência, “os sentimentos transformaram-se muitas vezes 
em vergonha e raiva”.Através da “Quebrar o Silêncio” teve 
acompanhamento psicológico durante quase um ano, tempo em que conseguiu 
“ganhar consciência de muitos dos medos e tabus” que tinha por causa 
daquele momento que o marcou “para o resto da vida”.“Fui também 
integrado num grupo de ajuda, com outros homens sobreviventes. Foi nessas 
sessões que ganhei consciência de que, efetivamente, não estava sozinho”, 
relatou. Essa tomada de consciência é um dos objetivos da campanha que a 
“Quebrar o Silêncio” vai divulgar hoje, para comemorar os seus dois anos 
de existência e de trabalho em defesa dos homens vítimas de abusos sexuais, e 
que tem por base os 146 homens que procuraram a ajuda da associação, um 
número que o presidente da “Quebrar o Silêncio” considera surpreendente 
por se tratar de um tema que ainda é tabu.De acordo com Ângelo Fernandes, um 
em cada seis homens são vítimas de abusos antes dos 18 anos, mas só uma 
ínfima parte ganha coragem para denunciar e pedir ajuda.  “Ainda existe uma 
ideia tradicional da masculinidade, em que o homem não pode ser vítima, tem 
de se saber defender e resolver os seus problemas sozinho. Por outro lado, não 
há uma identificação com o termo vítima, ainda há uma ideia muito negativa 
do termo vítima, que é fraca, chorosa, frágil e não são termos fáceis de 
conjugar com os termos da masculinidade tradicional”, explicou.  Na 
associação, os homens que pedem ajuda passam por um processo que os leva a 
“compreender que não foram eles os responsáveis pelo abuso” e são 
ajudados a “redirecionar a culpa para o abusador”, para depois perceberem 
como é que o trauma afetou as suas vidas e conseguirem uma “vida livre 
destas consequências”.A campanha de sensibilização vai estar nas ruas de 
Lisboa, durante duas semanas, além de um vídeo que vai ser partilhado nas 
redes sociais, para mostrar aos homens vítimas, mas também à sociedade em 
geral, que não estão sozinhos e que devem procurar apoio.Números da 
“Quebrar o Silêncio” revelam que a associação apoiou 146 homens 
vítimas, com uma média de idades de 34 anos, sendo que o homem mais novo 
tinha 18 anos e o mais velho 77 anos. Na maior parte dos 146 casos, foi a 
primeira vez que procuraram ajuda e fizeram-no 20 a 30 anos depois do abuso 
ocorrer.De acordo com os dados da associação, na maioria dos casos o abusador 
é homem e a agressão ocorreu ou no seio da família ou por alguém conhecido, 
sobretudo na infância ou na pré-adolescência.Estes e outros dados vão ser 
hoje apresentados em Lisboa, num debate que vai incluir o testemunho dois 
homens que foram vítimas de abusos sexuais.,O consulado do Brasil em Lisboa 
vai iniciar “em brevíssimo prazo” um novo sistema de atendimento, com 
agendamento eletrónico prévio, e reforçar a prática dos consulados 
itinerantes, disse hoje à Lusa fonte consular.“Com o apoio do Itamaraty 
[Ministério das Relações Exteriores brasileiro], o consulado está a 
terminar a preparação de novo sistema de atendimento, baseado no agendamento 
prévio por via eletrónica, que pretende colocar em operação em brevíssimo 
prazo”, afirmou um responsável consular. Porém, este novo sistema será 
complementado pela concessão de senhas para atendimentos de caráter urgente, 
como é o caso das autorizações de retorno ao Brasil, acrescentou a mesma 
fonte. Além das medidas a pôr em prática no atendimento ao público nas 
instalações do consulado de Lisboa, a mesma fonte adiantou que vai haver um 
reforço da prática de consulados itinerantes nos Açores e na Madeira, bem 
como em localidades na área de atuação do consulado de Lisboa onde existam 
grandes concentrações de cidadãos brasileiros.Até à entrada em vigor deste 
novo modelo de atendimento, que pretende pôr fim às extensas filas de espera, 
“manter-se-á a concessão de senhas para a prestação de todos os serviços 
de atendimento consular, de forma a não deixar desassistido o público 
local”, assegurou o responsável consular.Em 11 janeiro, depois de algumas 
reportagens nos meios de comunicação social portugueses sobre as longas filas 
de espera e protestos dos utentes relativamente aos tempos de espera e modo de 
funcionamento dos serviços consulares de atendimento ao público, fonte do 
Consulado de Lisboa disse à Lusa que estavam a ser estudadas várias 
“medidas alternativas” para melhorar o atendimento aos cerca de mil 
brasileiros que recorrem diariamente aos serviços, excedendo a capacidade de 
resposta, de 750 pessoas. “Para atender às manifestações recentes dos 
utentes quanto aos inconvenientes da necessidade de formação de fila para 
obtenção de senha, o consulado está a avaliar a adoção de medidas 
alternativas para atendimento”, disse fonte oficial do consulado brasileiro 
na capital portuguesa, em resposta por escrito a questões colocadas pela 
Lusa.Medidas que, adiantou a mesma fonte, “serão adotadas a curto prazo, 
para o benefício da comunidade brasileira em Lisboa”.“São oferecidas, 
atualmente, 750 senhas por dia. Comparecem no consulado, diariamente, cerca de 
mil utentes”, disse, na altura, sendo que o atendimento ao público é feito 
exclusivamente através da concessão de senhas, desde maio de 2018. Esse 
procedimento já foi adotado “com o intuito de contemplar a crescente demanda 
[procura] de serviços, que se deve, entre outros fatores, ao influxo maior de 
brasileiros em Portugal a partir de 2015 (segundo dados do Serviço de 
Estrangeiros e Fronteiras, SEF)”. Ainda para dar resposta ao grande aumento 
do número de imigrantes brasileiros em Portugal, e na área de residência 
abrangida pelo consulado de Lisboa, em particular, além da atribuição de 
senhas, aquela entidade fez mudanças na estrutura de atendimento.Assim, hoje, 
“os funcionários desempenham diferentes tipos de trabalho, a que se dedicam 
conforme as exigências que a demanda evidencie”, referiu na altura. Por 
outro lado, o consulado adotou a prática de entregar documentos no mesmo dia, 
“num esforço adicional para permitir a distribuição de senhas e a 
prestação do serviço no mesmo dia”, adiantou. Além disso, começou a 
abrir uma hora mais cedo: às 08:00, e não às 09:00, como era habitual.O 
atendimento ao público é feito por 25 funcionários, entre contratados locais 
e funcionários do quadro do serviço exterior brasileiro. E o consulado-geral 
considera que as solicitações “em termos de recursos humanos e materiais 
têm sido atendidas pelo Ministério das Relações Exteriores, na máxima 
medida das possibilidades”.Mesmo assim, as filas crescem e os protestos 
aumentam.Por isso, cidadãos brasileiros residentes em Portugal pedem a 
intervenção e a reorganização da administração do consulado do Brasil em 
Lisboa, numa petição que está a circular na internet e que naquela data 
contava com 1.744 assinaturas.Os imigrantes brasileiros “fazem fila cedo no 
dia do atendimento, muitos com cobertores e cadeiras trazidas de casa para 
enfrentar o frio do Inverno, chegam às 03:00 ou 04:00 da manhã para garantir 
o seu atendimento”, refere o texto da petição, que tem como título 
“Intervenção e reorganização da administração do consulado do Brasil em 
Lisboa”. Ainda de acordo com o texto, as senhas no consulado do Brasil em 
Lisboa começam a ser distribuídas por volta das 08:00 da manhã, e a 
distribuição encerra antes das 09:00.Serviços básicos, como obtenção de 
um atestado criminal (necessário para o processo de autorização de 
residência), certificados, e até o documento de prova de vida (para efeitos 
de obtenção de pensões e aposentações) são os mais procurados. “Há 
casos de quem tente duas ou três vezes obter uma senha, cada vez a chegar mais 
cedo para tentar obter o atendimento, sem sucesso”, lê-se no documento. O 
texto recorda que a Constituição da República Federativa do Brasil, no seu 
artigo 1º, capítulo III, prevê e determina um atendimento digno e humano aos 
seus cidadãos. O consulado do Brasil em Lisboa, como parte integrante do 
território brasileiro, “tem obrigação a prestar um atendimento no mínimo 
digno aos seus utilizadores (o que não ocorre)”, refere. “Cientes da 
situação, e diante de novas tecnologias que podem ser implementadas para 
garantir o agendamento online, a administração do consulado nada faz pelo 
atendimento mais digno dos cidadãos que serve e representa”, acusam os 
autores da petição. Por isso, consideram: “É hora de mudar esta 
situação, e fazer-nos ser ouvidos!”. Segundo o SEF, em 2017 residiam em 
Portugal 85.426 brasileiros.,O presidente do PSD, Rui Rio, considerou hoje que 
sai reforçado depois da aprovação da moção de confiança à sua direção, 
que recolheu cerca de 60% dos votos do Conselho Nacional.A reunião, que 
arrancou pelas 17:30 de quinta-feira, num hotel no Porto, e se estendeu por 
quase onze horas, foi ensombrada pela discussão do método de votação da 
moção de confiança: secreto ou de braço no ar.Durante toda a tarde e noite, 
os apoiantes do antigo líder parlamentar do PSD Luís Montenegro -- que acabou 
por não marcar presença no Conselho Nacional, apesar de estar a 500 metros, 
por não ter sido convidado -- multiplicaram-se em declarações em defesa do 
voto secreto.Já depois da pausa para jantar, a incógnita sobre o método de 
votação levou o líder do PSD-Lisboa, Pedro Pinto, a dar voz à indignação, 
lamentando que o requerimento a pedir o voto secreto, subscrito por mais de um 
décimo dos militantes, não tenha sido entendido como obrigatório e pediu a 
intervenção do Conselho Nacional de Jurisdição.Perto das 02:00, registou-se 
o momento mais confuso e tenso do Conselho Nacional: os ânimos até se 
apaziguaram quando Rui Rio defendeu que a moção fosse sujeita a voto secreto, 
mas, logo em seguida, o presidente do Conselho Nacional, Paulo Mota Pinto, teve 
entendimento diferente e decidiu submeter o modelo de votação à decisão de 
todos os conselheiros nacionais.Esta posição levou os membros do Conselho 
Nacional de Jurisdição -- o chamado ‘tribunal’ do partido -- a 
abandonarem a sala, acusando Mota Pinto de ter ignorado um parecer onde 
concordavam com o caráter potestativo do requerimento que pedia o voto 
secreto.Foi então de braço no ar que a maioria dos conselheiros (78 a favor, 
26 contra) defendeu que a moção de confiança a Rio devia ser apreciada por 
voto secreto.Uma hora depois, os resultados davam uma vitória clara a Rui Rio: 
75 votos a favor, 50 contra e um nulo, um resultado que realçou ser superior, 
em percentagem, aos 54% dos votos que conseguiu nas diretas.Rio reagiu à 
vitória dizendo esperar que a partir de agora “remem todos no mesmo 
sentido”, para o PSD recuperar e ganhar eleições, e desejou que possa haver 
paz no partido.Montenegro irá reagir pelas 12:00, num hotel em Gaia (Porto), 
mas, já esta madrugada, um dos seus apoiantes mais destacados, o ex-líder 
parlamentar Hugo Soares, recusou que o resultado signifique uma derrota, uma 
vez que tinham pedido a clarificação em eleições diretas. “O partido 
estava adormecido e hoje está mais vivo que nunca”, defendeu.Ao longo da 
reunião, Rio ouviu críticas de conselheiros como Pedro Pinto, Hugo Soares, a 
antiga ministra das Finanças Maria Luís Albuquerque, presidentes de 
distritais como Pedro Alves (Viseu) e Bruno Vitorino (Setúbal), da líder da 
JSD Margarida Balseiro Lopes ou do antigo assessor político de Passos Coelho, 
Miguel Morgado.O apoio mais inesperado -- selado com um abraço - veio do seu 
antigo adversário Luís Filipe Menezes, que foi ao Conselho Nacional declarar 
apoio a Rio, defendendo ser tempo de “cerrar fileiras”, mas admitindo 
legitimidade a Luís Montenegro para fazer o desafio à liderança.Outro apoio 
de peso surgiu do eurodeputado Paulo Rangel, que ficou ao lado da direção, e, 
no final, defendeu que o PSD saiu “claramente reforçado e clarificado”. 
“Eu sempre fui muito favorável a que cada um possa expressar as suas 
opiniões e, portanto, que as pessoas que são críticas, se tiverem alguma 
coisa a criticar, vão dizendo, vão dizendo de quando em vez, acho bem, agora 
têm que estar ao lado do líder”, defendeu.Há uma semana, o antigo líder 
parlamentar do PSD Luís Montenegro desafiou Rui Rio a convocar eleições 
diretas antecipadas e assumiu disponibilidade para se candidatar à liderança 
do partido.Rio rejeitou o repto de antecipar as eleições -- completou no 
domingo metade do seu mandato, um ano -- mas pediu ao órgão máximo do 
partido entre Congressos que renovasse a confiança na sua Comissão Política 
Nacional, o que aconteceu.Na sua intervenção inicial, o presidente do PSD 
criticou Montenegro por não ter estado disponível para se candidatar à 
liderança social-democrata há um ano e sugeriu que o antigo líder 
parlamentar nunca ganhou eleições, ao contrário de si próprio.,As pensões 
por incapacidade permanente e por morte resultantes de acidente de trabalho 
vão aumentar 1,6% este ano, segundo uma portaria publicada ontem em Diário da 
República.Esta atualização resulta da conjugação da evolução de 
indicadores económicos do país, designadamente o Produto Interno Bruto (PIB) 
e o Índice de Preços ao Consumidor (IPC).“Considerando que a média da taxa 
de crescimento médio anual do PIB nos últimos dois anos terminados no 3.º 
trimestre de 2018, apurado a partir das contas nacionais trimestrais do 
Instituto Nacional de Estatística (INE), foi de 2,58%, a atualização das 
pensões de acidente de trabalho para o ano de 2019 corresponde ao valor da 
variação média do IPC, sem habitação, nos últimos 12 meses, disponível 
em dezembro de 2018, que foi de 1,03%, acrescido de 20% da taxa de crescimento 
real do PIB, com o limite mínimo de 0,5% acima do valor do IPC, sem 
habitação, arredondada até à primeira casa decimal”, refere a 
portaria.Com efeitos retroativos em 01 de janeiro, a portaria é assinada pelos 
ministros das Finanças, Mário Centeno, e do Trabalho, Solidariedade e 
Segurança Social, Vieira da Silva.Segundo dados da Autoridade para as 
Condições de Trabalho (ACT), em 2018 morreram 131 pessoas (mais 12 do que no 
ano anterior) e 337 (menos 45) ficaram feridas com gravidade em acidentes 
laborais.Nos últimos cinco anos (entre 2014 e 2018), a ACT registou 663 
vítimas mortais e mais de 1.700 feridos graves. Em 2019 há já uma morte e um 
ferido grave a registar.O distrito de Lisboa foi o que registou mais mortes 
(32), seguido do Porto (22) e de Braga (11), destacando-se a construção e as 
indústrias transformadoras como os setores mais atingidos (40 e 33 acidentes 
mortais, respetivamente).,O SEF deteve ontem em Lisboa a última suspeita de 
pertencer a uma rede internacional que recrutou pelo menos 50 mulheres 
portugueses para casamentos de conveniência com homens paquistaneses, 
totalizando quatro os detidos em Portugal no âmbito desta operação.Na 
terça-feira, o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras já tinha detido três 
pessoas no âmbito desta operação, denominada Amouda e realizada em 
colaboração com as autoridades belgas. O SEF adianta que este grupo criminoso 
está indiciado pelos crimes de associação ao auxílio à imigração ilegal, 
imigração ilegal, falsificação ou contrafação de documentos, casamentos 
de conveniência e associação criminosa.Segundo aquele serviço de 
segurança, a mulher hoje detida, angariadora e nubente, vai ser ouvida na 
sexta-feira no Tribunal de Loures.Os três detidos na terça-feira ficaram em 
prisão preventiva depois de terem sido ouvidos em primeiro interrogatório 
judicial.No âmbito desta operação foram ainda constituídos arguidos uma 
advogada e um quinto suspeito, que ficaram obrigados a apresentações diárias 
na PSP da área de residência. Nesta operação, que contou com o apoio da 
Europol e da Eurojust, foram realizadas 18 buscas domiciliárias, encontrados 
dezenas de documentos falsificados, apreendidos diversos equipamentos 
informáticos (laptops, desktops e outros dispositivos móveis), grandes 
quantias de dinheiro e, ainda, produto estupefaciente. De acordo com o SEF, o 
grupo criminoso estava envolvido na facilitação da imigração ilegal, 
através da organização de casamentos conveniência, predominantemente entre 
cidadãs nacionais e cidadãos indostânicos. Além dos detidos em Portugal, a 
Europol indicou que na Bélgica foram detidas 17 pessoas que alegadamente 
pertenciam a este grupo de crime organizado, que recrutava mulheres portuguesas 
para casarem com homens paquistaneses que nunca tinham visto antes a troco de 
“vários milhares de euros”.  O SEF explica que as mulheres portuguesas 
eram recrutadas para casar com homens de origem indostânica, que não 
conheciam, e, em contrapartida, recebiam cerca de cinco mil euros, viajando 
depois os casais para a Bélgica, onde os cidadãos indostânicos tentavam a 
legalização por via do casamento com cidadã comunitária, “o que permitia 
aos maridos permanecer na União Europeia, obter autorizações de residência 
e, em seguida, obter lucros ilícitos com benefícios sociais”. O SEF deu 
início a esta investigação em 2016, após as autoridades belgas terem 
detetado um aumento suspeito do número de certidões de casamento emitidas em 
Portugal, que viriam a revelar-se falsas.Devido à natureza internacional do 
crime foi criada uma equipa conjunta de investigação entre a Polícia Federal 
Belga e o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras, que realizaram ações em 
simultâneo em Bruxelas, Lisboa e Algarve. Para facilitar a cooperação 
direta, oficiais belgas estiveram presentes em Portugal enquanto uma equipa do 
SEF viajou para a Bélgica. A Europol apoiou a operação conjunta no centro de 
coordenação criado pela Eurojust e analistas deste organismo europeu de 
polícia foram destacados para a Bélgica e Portugal para verificação cruzada 
de informações em tempo real e análise forense de telemóveis. ,A equipa da 
Polícia Marítima portuguesa em missão na ilha grega de Lesbos resgatou 18 
migrantes que se encontravam a bordo de um bote no mar Mediterrâneo, foi ontem 
anunciado.A Viatura de Vigilância Costeira da Polícia Marítima detetou o 
referido bote, tendo passado as coordenadas para a embarcação da Polícia 
Marítima que efetuou a sua interceção”, refere a Autoridade Marítima 
Nacional (AMN) em comunicado.Segundo o documento, entre os 18 migrantes 
resgatados estão sete homens, quatro mulheres e sete crianças.“Os migrantes 
foram transportados para o porto de Skala Skamineas, onde desembarcaram em 
segurança, tendo sido entregues às autoridades gregas. O bote foi rebocado 
para Molivos a pedido das autoridades gregas”, acrescenta a AMN.A Polícia 
Marítima encontra-se integrada na operação POSEIDON, sob égide da agência 
europeia FRONTEX e em apoio à Guarda Costeira grega, com o objetivo de 
controlar e vigiar as fronteiras marítimas gregas e externas da União 
Europeia, no combate ao crime transfronteiriço, no âmbito das funções de 
guarda costeira europeia.,A adoção da automação em Portugal pode levar à 
perda de 1,1 milhões de empregos na indústria e comércio até 2030, mas 
criar outros tantos na saúde, assistência social, ciência, profissões 
técnicas e construção, revela ontem um estudo.O estudo da CIP -- 
Confederação Empresarial de Portugal, que foi apresentado ontem em Lisboa 
numa conferência sobre “O Futuro do Trabalho em Portugal”, conclui que 
“Portugal tem um relativamente alto potencial de automação, devido ao peso 
da indústria transformadora e às tarefas repetitivas registadas em diversos 
setores”, e aponta a transformação digital da sociedade e da economia 
nacionais como “uma enorme oportunidade”.“Calcula-se que cerca de 50% do 
tempo despendido nas atuais atividades laborais poderia ser automatizado com as 
tecnologias atualmente existentes, o que representa um elevado potencial de 
automação quando comparado com outros países”, lê-se no trabalho, segundo 
o qual “em 2030 essa percentagem de tempo crescerá para 67%”. Num cenário 
em que cerca de 26% (do potencial total de 67%) do tempo de trabalho passa a 
ser automatizado, o estudo antecipa que podem vir a perder-se “o equivalente 
a 1,1 milhões de postos de trabalho até 2030, com maior incidência nos 
setores da indústria transformadora e do comércio”.Em sentido inverso, “a 
adoção da automação e o inerente crescimento económico poderão criar 
entre 600 mil e 1,1 milhões de novos postos de trabalho até 2030, com 
especial incidência nos setores da saúde, assistência social, ciência, 
profissões técnicas e construção”.Segundo as conclusões do trabalho, 
cerca de 1,8 milhões de trabalhadores “necessitarão de melhorar as suas 
competências ou mudar de emprego até 2030”, o que “coloca desafios 
significativos que exigirão um papel ativo tanto pelo Governo e setor privado 
no processo de reconversão da força de trabalho”.“Apesar dos enormes 
desafios que, no curto prazo, o país terá de enfrentar, a transformação 
digital da sociedade e da economia nacionais representam uma enorme 
oportunidade. Para que se minimizem os desafios decorrentes desta transição e 
para que se potenciam as imensas oportunidades impõe-se uma avaliação de 
novas políticas públicas e um eficaz plano de requalificação da sociedade, 
num esforço conjunto entre setor público, empresas e instituições de 
educação e formação”, remata.Intitulado “Automação e o Futuro do 
Trabalho em Portugal” e elaborado em parceria com o McKinsey Global Institute 
(MGI) e a Nova School of Business and Economics, o estudo estima o potencial de 
automação da economia portuguesa até 2030, analisa o impacto da automação 
na evolução do emprego em Portugal e aborda os desafios que se colocam no 
processo de transição para a economia digital.Para o efeito foram analisadas 
cerca de 800 ocupações e cerca de 2.000 tarefas desempenhadas em diversos 
setores, tendo ainda sido identificadas 18 competências de base necessárias 
para o desempenho de qualquer posição e qual a capacidade de automação de 
cada uma delas.,O líder do PSD-Lisboa anunciou hoje que apresentou um recurso 
ao Conselho de Jurisdição do partido para que se pronuncie sobre o 
requerimento que pede o voto secreto da moção de confiança a Rui Rio, antes 
de haver decisão.Segundo Pedro Pinto, o requerimento foi entregue às 17:00 e, 
passadas mais de cinco horas, ainda não houve resposta, nem do presidente da 
Mesa do Conselho Nacional, Paulo Mota Pinto, nem do presidente do partido, Rui 
Rio.“A fantochada tem limites, o receio tem limites”, afirmou, justificando 
a entrega deste recurso para que não haja hipótese de a Mesa colocar o 
requerimento à votação do Conselho Nacional, anulando o efeito potestativo 
(obrigatório) que os signatários entendem ter.“Que seja o tribunal do 
partido a tomar a decisão final sobre esta questão do voto secreto”, 
apelou, acrescentando que tal não suspende a votação de hoje, uma vez que os 
membros do Conselho de Jurisdição estão presentes no Porto.O regulamento do 
Conselho Nacional estabelece, no seu artigo 13.º, que as votações neste 
órgão se realizam, em regra, por braço no ar, com três exceções: 
eleições, deliberações sobre a situação de qualquer membro do Conselho 
Nacional e “deliberações em que tal seja solicitado, a requerimento de pelo 
menos um décimo dos membros do Conselho Nacional presentes”.,O presidente do 
PSD, Rui Rio, elogiou hoje “a elevação” com que está a decorrer a 
reunião do Conselho Nacional, prometeu ouvir “os argumentos válidos” e 
disse estar “confiante num bom resultado”.Ao descer da sala onde decorre o 
Conselho Nacional, num hotel no Porto, Rui Rio fez questão de abraçar o 
ex-líder do PSD e seu antigo adversário interno Luís Filipe Menezes, que 
minutos antes lhe tinha manifestado apoio e defendido que “a hora é de 
cerrar fileiras”.“O Conselho Nacional está a decorrer com bastante 
elevação, com argumentos válidos de ambas as partes. O presidente do partido 
tem de estar atento ao que as pessoas têm a dizer. Quando as coisas têm 
elevação nós temos a obrigação de as ouvir, se não não somos 
inteligentes”, disse.O líder do PSD recusou, contudo, responder ao desafio 
do ex-líder parlamentar Hugo Soares, que lhe pediu para apontar um exemplo de 
boicotes que o partido lhe tenha feito.“A isso não vou responder. Àquilo 
que foram as intervenções com bom senso, com argumentos, posso discordar, mas 
passa a ser mais um parâmetro da equação para eu ouvir. Essa humildade todos 
devemos ter e eu também tenho, a humildade é um ato de inteligência, 
defendeu.Questionado se está confiante no resultado da votação da moção de 
confiança que apresentou, Rio respondeu positivamente.“Tenho confiança de 
ter um bom resultado da forma como o Conselho está a decorrer, mas isso só no 
final é que se sabe. Como sabem nem tenho direito a voto”, disse.O Conselho 
Nacional do PSD está hoje reunido desde as 17:00 para debater e votar uma 
moção de confiança política à direção, apresentada pelo presidente do 
partido, depois de o antigo líder parlamentar Luís Montenegro ter desafiado 
Rui Rio a convocar diretas.Depois de uma pausa para o jantar, os trabalhos 
deverão recomeçar pelas 21:45.Rio rejeitou o repto de antecipar as eleições 
-- completou no domingo metade do seu mandato, um ano -- mas pediu ao órgão 
máximo do partido entre Congressos que renovasse a confiança na sua Comissão 
Política Nacional.De acordo com os estatutos do PSD, “as moções de 
confiança são apresentadas pelas Comissões Políticas e a sua rejeição 
implica a demissão do órgão apresentante”.,O ex-líder do PSD Luís Filipe 
Menezes disse ontem que está disponível para apoiar Rui Rio, defendendo que o 
tempo é de cerrar fileiras em volta do líder e “tirar-lhe do lado alguns 
maus amigos”.“Em coerência, acho que nesta altura devemos cerrar fileiras 
à volta do líder do partido, ajudá-lo a arrepiar caminho em algumas coisas, 
tirar-lhe do lado alguns maus amigos que não o ajudam em coisa nenhuma, só se 
querem vingar através de Rui Rio de um passado que não gostavam”, defendeu. 
“A Ferreira Leite quando vai à televisão, pretensamente ajudar Rui Rio, 
não vai. Vai atacar Pedro Passos Coelho, não vai ajudar Rui Rio”, 
acrescentou. Na pausa para jantar no Conselho Nacional do PSD, que decorre num 
hotel do Porto, Luís Filipe Menezes, explicou que neste último ano não 
esteve com ninguém, “esteve com a sua família”, garantindo que o que o 
move não são as amizades.“Sou muito amigo e aprecio muito Luís Montenegro. 
Acho que ele tem condições para um dia, e até hoje, se as condições fossem 
outras, ser líder do PSD. Agora eu não me movimento por amiguísmos, nem por 
ódios e vinganças”, declarou. Para o ex-líder do PSD, a sua intervenção 
serviu para demonstrar que “no partido não há não há lugares a ódios, a 
vinganças e ressentimentos”, é preciso unir e cerrar fileiras. “O Partido 
socialista não presta, este governo é um ‘bluff’, esta coligação é uma 
brincadeira, metade das coisas que aconteceram no país se tivessem acontecido 
no tempo de Pedro Passos Coelho o país já tinha fechado, mas aquela senhora 
pequenina do Bloco de Esquerda [Catarina Martins] e o Jerónimo [de Sousa] 
deixam passar tudo, porque querem o dinheiro para os seus sindicatos, no caso 
de Jerónimo e no caso daquela senhora e das meninas que a acompanham e 
pretendem um dia ser ministras e palparrear-se lá por São Bento”, 
sublinhou.Pouco depois das declarações de Luís Filipe Menezes, Rui Rio, de 
quem foi adversário, deu um abraço emocionado ao ex-líder do PSD que disse 
estar disponível para tudo aquilo que lhe for solicitado.“Eu disse a Rui Rio 
que ele devia desafiar os ex-líder do partido a transformarem-se em líderes 
europeus. Em toda a Europa é normal um ex-líder do partido ir para o lado do 
líder em funções ajudá-lo. Nos Estados Unidos chamam os ex-líderes para 
fazer diplomacia”, referiu.,Os dirigentes do PSD Álvaro Amaro e José Manuel 
Fernandes acusaram hoje os críticos internos de desencadear uma crise com base 
em sondagens e defenderam que o presidente, Rui Rio, tem o direito de disputar 
as próximas eleições legislativas. As declarações dos apoiantes de Rui Rio 
aos jornalistas foram feitas poucos minutos depois de um crítico, o líder do 
PSD-Lisboa Pedro Pinto, também ter falado à comunicação social, numa 
sucessão de reações que é pouco habitual nos Conselhos Nacionais, reuniões 
que decorrem à porta fechada. Também pouco habitual foi o facto de o discurso 
de Rui Rio, feito perante os conselheiros, ter sido colocado online pouco 
depois, no site do PSD e na rede social Twitter. O presidente dos Autarcas 
Sociais-Democratas (ASD) e membro da Comissão Política Nacional Álvaro Amaro 
disse ter ido à reunião do Conselho Nacional, que decorre num hotel no Porto, 
“com grandes expectativas de perceber as motivações” dos críticos. 
“Como não há nenhuma justificação plausível, não há nenhuma crise no 
partido, qual o argumento?”, questionou, dizendo que se fossem as sondagens 
nunca teria sido presidente da Câmara da Guarda.  Para Álvaro Amaro, “não 
há sondagem maior que é o líder eleito há um ano ir a eleições” e 
manifestou a convicção de que este processo “termina hoje” e o PSD e Rui 
Rio “sairão reforçados”. “O PS que se cuide, acho que o PSD sairá 
muito reforçado e Rui Rio muito reforçado”, afirmou. Na mesma linha, o 
eurodeputado social-democrata e líder da distrital de Braga José Manuel 
Fernandes lembrou que “há cerca de três meses as distritais com exceção 
de Lisboa aprovaram um documento para apoiar Rui Rio”. “Nestes três meses 
nada mudou. Há um outro precedente gravíssimo que é um partido ser comandado 
pelas empresas de sondagens”, criticou. “E há outra coisa estranha, se se 
valorizam tanto as sondagens, este precedente, se existir, então antes de 
alguém se candidatar a líder ou de o desafiar deve-se submeter a uma sondagem 
para verificar se está em melhores condições do que aquele que é 
desafiado”, criticou. José Manuel Fernandes salientou que Rui Rio cumpriu o 
primeiro ano de mandato e “o segundo é muito mais difícil”, “Temos 
três eleições (...) ele tem o direito de se apresentar, tem esse dever, e o 
resultado vê-se no final do jogo, nunca se vê o resultado ao intervalo”, 
defendeu. O Conselho Nacional do PSD está hoje reunido desde as 17:00 para 
debater e votar uma moção de confiança política à direção, apresentada 
pelo presidente do partido, depois de o antigo líder parlamentar Luís 
Montenegro ter desafiado Rui Rio a convocar diretas. Rio rejeitou o repto de 
antecipar as eleições -- completou no domingo metade do seu mandato, um ano 
-- mas pediu ao órgão máximo do partido entre Congressos que renovasse a 
confiança na sua Comissão Política Nacional. De acordo com os estatutos do 
PSD, “as moções de confiança são apresentadas pelas Comissões Políticas 
e a sua rejeição implica a demissão do órgão apresentante”.,As 
intervenções no Conselho Nacional do PSD deverão hoje prolongar-se por cerca 
de seis horas, com 75 inscritos depois do presidente do partido, Rui Rio, ter 
aberto a reunião, cada um com direito a falar cinco minutos.Segundo o gabinete 
de imprensa do PSD, haverá uma pausa nos trabalhos, que decorrem num hotel do 
Porto, cerca das 21:00 para jantar, e não está ainda definido se a votação 
da moção de confiança à direção de Rui Rio será feita apenas no final ou 
se será pré-definida uma hora.Se todos os inscritos falarem, dá um total de 
375 minutos, ou seja, mais de seis horas, sem contar com a votação, que 
promete ser antecedida pela polémica sobre o método -- braço no ar ou voto 
secreto.Ao contrário do presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel 
Albuquerque, que faltou ao Conselho de Estado para estar presente na reunião 
do Porto, o antigo líder do PSD Francisco Pinto Balsemão não o fez e enviou 
uma mensagem aos conselheiros.Numa mensagem dirigida ao presidente da Mesa do 
Conselho Nacional, Paulo Mota Pinto, o militante número um do PSD justificou 
que a reunião do Conselho de Estado tinha sido “convocada há semanas” 
pelo Presidente da República.“Solicito a Vossa Excelência que dê 
conhecimento ao Conselho Nacional das razões da minha ausência e, se assim o 
entender, informe os senhores conselheiros que, se pudesse estar presente, o 
meu voto seria, sem dúvidas, nem reticências, nem secretismos, favorável à 
moção de confiança apresentada pela Comissão Política Nacional”, 
afirmou.O Conselho Nacional do PSD está hoje reunido desde as 17:30 para 
debater e votar uma moção de confiança política à direção, apresentada 
pelo presidente do partido, Rui Rio, depois de o antigo líder parlamentar 
Luís Montenegro ter desafiado o líder a convocar diretas.Rio rejeitou o repto 
de antecipar as eleições -- completou no domingo metade do seu mandato, um 
ano -- mas pediu ao órgão máximo do partido entre Congressos que renovasse a 
confiança na sua Comissão Política Nacional.De acordo com os estatutos do 
PSD, “as moções de confiança são apresentadas pelas Comissões Políticas 
e a sua rejeição implica a demissão do órgão apresentante”.,O 
primeiro-ministro, António Costa, apresentou hoje perante o Conselho de Estado 
“o plano de preparação e contingência” do Governo para o caso de uma 
saída do Reino Unido da União Europeia sem acordo.Esta informação consta de 
uma nota informativa divulgada cerca de uma hora depois de ter terminado a 
reunião do órgão político de consulta do Presidente da República, Marcelo 
Rebelo de Sousa, que decorreu entre as 15:10 e as 18:15, no Palácio de Belém, 
em Lisboa.Segundo a nota divulgada, o Conselho Nacional começou com “uma 
exposição circunstanciada” feita pelo negociador-chefe da União Europeia 
para o ‘Brexit’, Michel Barnier, que participou como convidado nesta 
reunião, e em seguida “todos os conselheiros de Estado” intervieram.“No 
final, o primeiro-ministro apresentou o plano de preparação e de 
contingência para a saída do Reino Unido da União Europeia sem acordo”, 
lê-se no documento. O Conselho de Estado reuniu-se hoje para debater “as 
perspetivas para as futuras relações com o Reino Unido”, dois dias depois 
de o parlamento britânico ter reprovado, com 432 votos contra e 202 a favor, o 
acordo de saída da União Europeia negociado com Bruxelas pelo Governo de 
Theresa May.O Presidente da República e o primeiro-ministro tiveram em seguida 
a sua reunião semanal,Os consulados de Portugal no Reino Unido vão funcionar 
com horários alargados e abrir ao sábado para enfrentar o aumento de procura 
devido ao ‘Brexit’, revelou hoje, em Manchester, o secretário de Estado 
das Comunidades Portuguesas, José Luís Carneiro.“Há muitos portugueses que 
estão muito afastados dos postos consulares e a possibilidade de alargarmos o 
horário do atendimento à semana e de abrirmos também aos sábados permitirá 
garantir atendimento e apoio aqueles que, de outra forma, dificilmente o 
poderiam obter”, disse o governante, à agência Lusa, após uma visita ao 
consulado naquela cidade do norte de Inglaterra. A ideia foi bem recebida pelos 
funcionários deste consulado, mas o Governo ainda aguarda a resposta dos 
funcionários do consulado de Londres à proposta, que pretende chegar também 
a portugueses que têm dificuldade em deslocar-se durante o período de 
trabalho ou de aulas. A medida faz parte do plano de contingência que será 
acionado no caso de uma saída sem acordo do Reino Unido da União Europeia 
(UE) a 29 de março, o qual foi chumbado esta semana no parlamento britânico e 
que previa um período de transição em que a liberdade de circulação e 
legislação europeia se mantinham.Na situação de ausência de acordo, os 
cidadãos europeus, incluindo portugueses, terão menos seis meses do que o 
previsto para se candidatarem ao estatuto de residente, até 31 de dezembro de 
2020.  O registo será feito através de um sistema eletrónico do ministério 
do Interior britânico, que está ainda em fase de testes, que vai ter uma 
aplicação móvel para ler o passaporte e uma forma de cruzar a informação 
pessoal com as bases de dados tributária e da segurança social 
britânicas.Sobre este processo, José Luís Carneiro enfatizou a necessidade 
de os portugueses “garantirem que têm condições para provarem a sua 
residência no Reino Unido” até 29 de março, incluindo juntando contratos 
de arrendamento de casa, fatura de eletricidade ou gás, extratos bancários ou 
mesmo certificados de inscrição consular.  Uma utente do consulado, Jirleide 
Duarte, confessou estar na expectativa quanto ao que vai acontecer, ao mesmo 
tempo que está a tratar de documentos, incluindo do filho recém-nascido. 
“Estou fazendo esses documentos, mas qualquer coisa, é voltar para Portugal, 
com o maior orgulho”, disse, apesar de estar há quase quatro anos em 
Manchester. Há menos tempo no país, Teresa Tenreiro usou o consulado para 
atualizar a morada no cartão do cidadão e transferir a inscrição consular 
de Londres para Manchester, que agora cobre a área onde vive, Coventry, a 
cerca de 169 quilómetros, correspondentes a uma viagem de duas horas. A viver 
no Reino Unido há dois anos e meio, aproveitou a deslocação ao consulado 
para colocar as “imensas dúvidas” que tinha sobre o ‘Brexit’, 
nomeadamente sobre os documentos necessários e o processo de candidatura à 
residência, mas a funcionária consular “explicou e esclareceu”.O aumento 
do número de deslocações de equipas de funcionários a localidades mais 
afastadas, levando equipamento que pode recolher os dados biométricos e 
pessoais para a emissão do cartão do cidadão ou do passaporte, ou realizando 
outros atos consulares, como registos de nascimento, casamento ou inscrições 
consulares, é outra das medidas do plano de contingência. Em 2019 estão 
previstas 35 “permanências consulares” em todo o Reino Unido, equivalentes 
a 93 dias, com estreias em Aberdeen, na Escócia, St. Helier, na ilha de 
Jersey, Ilha de Man e em Hamilton, nas Bermudas, um aumento de 13% face às 31 
de 2018.Porém, face às preocupações mostradas esta tarde por dirigentes 
associativos num encontro, o secretário de Estado trocou mensagens por 
telemóvel com o ministro da tutela, Augusto Santos Silva, o qual lhe deu 
“luz verde” para ampliar aquele número e oferecer um serviço de 
“proximidade”. O secretário de Estado já tinha anunciado na 
segunda-feira, em Londres, após uma visita ao ‘Mayor’ da capital 
britânica, Sadiq Khan, um reforço de meios humanos e de técnicos, e o 
lançamento de uma linha telefónica dedicada ‘Brexit+’, com um centro de 
atendimento em Lisboa.Este serviço, que está a ser desenvolvido para estar em 
funcionamento em abril, é baseado numa experiência feita em Espanha, em 
parceria com o Ministério da Presidência e da Modernização Administrativa, 
e prevê não só o esclarecimento de dúvidas como a possibilidade de agendar 
atos consulares nos postos em Londres e Manchester.A medida, acredita o 
governante, vai permitir a “preparação atempada e um acompanhamento prévio 
do atendimento, garantindo uma maior agilidade e celeridade”.Nos serviços 
consulares portugueses no Reino Unido estão registados 302 mil cidadãos, 245 
mil dos quais na área de jurisdição do consulado-geral em Londres e 57 mil 
na área de jurisdição do consulado-geral de Portugal em Manchester.,O 
presidente do PSD, Rui Rio, apelou hoje à “maturidade e sentido de 
responsabilidade” dos conselheiros nacionais na votação da moção de 
confiança à direção, defendendo que se o caminho for outro “a derrota 
será certa”.Na sua intervenção no Conselho Nacional do PSD, a que a Lusa 
teve acesso, Rui Rio ‘devolveu’, de forma implícita, as acusações do 
antigo líder parlamentar social-democrata Luís Montenegro que o acusou de 
“falta de coragem” por não ter aceitado o seu repto de marcar eleições 
diretas antecipadas. “Não foi seguramente a mim que me faltou a coragem. 
Faltou, sim, a quem há um ano atrás, na altura própria, não teve o arrojo 
de se assumir, poupando o PSD a este espetáculo pouco dignificante que estamos 
a dar aos portugueses”, afirmou.Há um ano, Luís Montenegro ponderou a 
possibilidade de ser candidato à liderança do PSD, mas acabou por não 
avançar invocando “razões políticas e pessoais”.“Aquilo que hoje aqui 
se pede é maturidade e sentido de responsabilidade. Responsabilidade, que 
passa por não facilitar a vida aos nossos adversários, acentuar a oposição 
ao Governo e construir uma alternativa de governação ao Partido Socialista. 
Se o caminho seguido for esse, acredito que a vitória está ao nosso 
alcance”, afirmou.Pelo contrário, defendeu, se os militantes escolherem “o 
outro” caminho, que considerou ser da “instabilidade e do afundamento nas 
questões internas, é mais do que claro que a derrota será certa e o 
definhamento do partido poderá ser ainda superior” ao das últimas 
autárquicas. “Se o partido decidir caminhar nesse sentido, tenho a 
consciência tranquila, porque não será por ato meu que tal acontecerá”, 
avisou.,A gripe manteve-se em fase de epidemia, mas em situação estável na 
segunda semana do ano, com uma taxa de incidência de 48,8 por 100 mil 
habitantes, com uma descida acentuada em relação à primeira semana. Segundo 
o boletim de vigilância semanal divulgado hoje pelo Instituto Nacional de 
Saúde Doutor Ricardo Jorge (INSA), a atividade gripal epidémica tem uma 
tendência estável, tendo sido detetados na segunda semana dois subtipos de 
vírus em circulação, o AH1 e AH3. A 10 de janeiro, no anterior boletim 
divulgado, a taxa de incidência da gripe era de 80,9 casos por 100 mil 
habitantes, com dois subtipos de vírus em circulação. Segundo o boletim de 
hoje, na segunda semana foram reportados 13 casos de gripe pelas 25 unidades de 
cuidados intensivos que enviaram informação ao INSA (cinco casos na primeira 
semana). Dos 13 casos 12 tinham informação adicional, pelo que segundo o INSA 
trata-se se seis homens e seis mulheres, metade dos quais com mais de 65 anos. 
Dos 12 doentes nove tinham doenças crónicas.Quanto a consultas devido à 
gripe nos cuidados de saúde primários houve uma tendência crescente na 
maioria das regiões de saúde, especialmente nas regiões de Lisboa e Vale do 
Tejo e Centro. Todos os grupos etários foram afetados, nomeadamente os grupos 
acima dos 18 anos. Na segunda semana do ano a mortalidade esteve dentro dos 
valores esperados, numa altura em que a temperatura mínima esteve abaixo dos 
valores normais para a época, de acordo com o boletim do INSA. Foram 
reportados três casos de gripe em crianças pelas enfermarias pediátricas que 
colaboram na vigilância.,A Mesa do Conselho Nacional do PSD recusou, no 
início dos trabalhos, apreciar o pedido de Almeida Henriques para que Luís 
Montenegro pudesse falar hoje aos conselheiros, dizendo que se o próprio 
pretendesse participar deveria ter enviado um pedido.Segundo conselheiros 
presentes, esse assunto foi tratado logo no início na reunião, ainda antes do 
discurso do presidente do PSD, Rui Rio, a defender a moção de confiança à 
sua direção.A presença de Luís Montenegro tinha sido defendida pelos seus 
apoiantes e o vice-presidente da mesa do Conselho Nacional Almeida Henriques 
apresentou há dois dias um pedido nesse sentido.O presidente da Mesa, Paulo 
Mota Pinto, argumentou que, não tendo recebido do próprio um pedido para ser 
ouvido, nem sequer se iria pronunciar.O antigo líder parlamentar do PSD Luís 
Montenegro disse hoje à Lusa estar a “menos de meia dúzia” de minutos a 
pé do hotel onde decorre o Conselho Nacional do partido, estando disponível 
para aí falar “se fosse convidado”.Montenegro disse estar a trabalhar no 
seu escritório, no Porto, no Mercado do Bom Sucesso, que fica “a meia dúzia 
de minutos a pé” do hotel na Avenida da Boavista. O Conselho Nacional do PSD 
está reunido desde cerca das 17:40 para debater e votar uma moção de 
confiança política à direção, apresentada pelo presidente do partido, Rui 
Rio, depois de Luís Montenegro ter desafiado o líder a convocar diretas.Rio 
rejeitou o repto de antecipar as eleições -- completou no domingo metade do 
seu mandato, um ano -- mas pediu ao órgão máximo do partido entre Congressos 
que renovasse a confiança na sua Comissão Política Nacional.De acordo com os 
estatutos do PSD, “as moções de confiança são apresentadas pelas 
Comissões Políticas e a sua rejeição implica a demissão do órgão 
apresentante”.,O primeiro-ministro, António Costa, realiza no próximo dia 
29 uma visita oficial à República do Chipre, país em que também vai 
participar em mais uma cimeira dos países do sul membros da União 
Europeia.Segundo fonte do executivo, no que se refere à visita oficial do 
primeiro-ministro a Chipre, que durará uma manhã e que terá lugar 
exclusivamente em Nicósia, o programa terá um carácter eminentemente 
político.Durante a manhã do dia 29, em Nicósia, António Costa tem previstos 
encontros de carácter institucional, designadamente com o Presidente da 
República, Nicos Anastasiades, e com o presidente do parlamento, Demetris 
Syllouris.Após a visita, António Costa, ainda em Nicósia, participará na V 
Cimeira dos Países da Europa do Sul - encontro em que estarão presentes 
chefes de Estado e de Governo de países como Chipre, Malta, Grécia, França, 
Itália e Espanha. Fonte do Governo português adiantou à agência Lusa que a 
agenda desta cimeira terá como temas principais as questões do aprofundamento 
da União Económica e Monetária, do Quadro Financeiro Plurianual 2021-2027 e 
das migrações.Nesta cimeira, em que se estreia o primeiro-ministro italiano, 
Giuseppe Conte, sucedendo a Matteo Renzi, serão ainda discutidas as questões 
da transição ecológica e digital da União Europeia e o reforço da 
cooperação em matéria de segurança e defesa e política de 
vizinhança.Neste último ponto, o Governo português acredita que será dado 
um especial destaque às matérias relativas ao reforço da cooperação entre 
os países do mediterrâneo e do continente africano. ,Cerca de 200 bombeiros 
municipais e sapadores de vários pontos do país estão hoje concentrados 
perto do edifício da Presidência do Conselho de Ministros, em Lisboa, contra 
os projectos de lei do Governo para a carreira do bombeiro profissional. Os 
bombeiros foram colocados num perímetro de segurança a cerca de 50 metros do 
Conselho de Ministros, separados por uma grade montada pelas forças 
policiais.Os manifestantes gritam “somos bombeiros, não somos 
arruaceiros”, “os bombeiros estão na rua, a luta continua” e “exigimos 
respeito, uma carreira com direitos”, e levaram apitos, buzinas, algumas 
tochas e alguns petardos.No local estavam, cerca das 15h30, sobretudo bombeiros 
do regimento dos Sapadores de Bombeiros de Lisboa e grupos que representavam 
bombeiros de Leiria, Tavira, Coimbra, Setúbal, Viana do Castelo, Faro, Santa 
Cruz (Açores) e Coruche.Os bombeiros marcaram a concentração para hoje por 
ser o dia de Conselho de Ministros, que aconteceu da parte da manhã.O protesto 
de hoje acontece três dias depois de os Sapadores Bombeiros de Lisboa se terem 
manifestado junto ao Ministério do Trabalho e da Segurança Social contra a 
revisão da carreira.Este corpo de bombeiros convocou uma greve de 15 dias que 
começa na segunda-feira.O Governo assegurou, entretanto, que nenhum bombeiro 
terá cortes no seu salário por força da regulamentação da carreira de 
sapador bombeiro (bombeiro profissional de um município) em negociação com 
os sindicatos.   Numa nota divulgada na quarta-feira, o Ministério da 
Administração Interna refere que o Governo pretende “uniformizar a carreira 
de bombeiro” na administração pública, incluindo a “harmonização 
remuneratória, acabando com a distinção entre bombeiros municipais e 
bombeiros sapadores”, e assegura que “nenhum bombeiro em funções verá 
reduzido o seu salário”.“Atendendo a que a primeira posição 
remuneratória prevista na nova tabela, que respeita aos bombeiros municipais, 
é superior à actual, muitos destes profissionais verão o seu salário 
gradualmente aumentado”, alega o ministério. A mesma nota acrescenta que a 
criação da categoria de oficial sapador bombeiro permitirá “uma 
valorização da carreira de sapador bombeiro”, incluindo o vencimento.O 
Ministério da Administração Interna argumenta ainda que a carreira de 
sapador bombeiro possibilitará “a integração dos operacionais da Força 
Especial de Bombeiros na administração pública”, ao abrigo do programa do 
Estado de regularização dos vínculos laborais precários.Ainda de acordo com 
a tutela, um outro diploma, sobre a aposentação dos sapadores bombeiros, 
“permite acabar com os cortes nas pensões dos bombeiros profissionais”, ao 
prever a criação de um regime especial com o qual “a idade legal de reforma 
é reduzida em seis anos face à idade geral”.A nota esclarece que, em 2019, 
a idade de acesso dos sapadores bombeiros à reforma, “sem qualquer corte ou 
penalização”, é de 60 anos e cinco meses. O Ministério da Administração 
Interna agendou para segunda-feira reuniões negociais com os sindicatos sobre 
os diplomas da carreira e aposentação dos sapadores bombeiros.,O Presidente 
da República, Marcelo Rebelo de Sousa, condecorou hoje o negociador-chefe da 
União Europeia para o ‘Brexit’, o francês Michel Barnier, com a Grã-Cruz 
da Ordem do Infante D. Henrique.A condecoração foi entregue numa cerimónia 
na Sala dos Embaixadores do Palácio de Belém, em Lisboa, na presença do 
primeiro-ministro, António Costa, e do presidente da Assembleia da República, 
Eduardo Ferro Rodrigues.Estiveram também presentes os antigos Presidentes da 
República António Ramalho Eanes e Jorge Sampaio e outros membros do Conselho 
de Estado, que logo de seguida se iria reunir, com Michel Barnier como 
convidado, para debater as “perspectivas para as futuras relações com o 
Reino Unido”.Esta reunião do órgão político de consulta presidencial 
acontece dois dias depois de o parlamento britânico ter reprovado, com 432 
votos contra e 202 a favor, o acordo de saída do Reino Unido da União 
Europeia negociado com Bruxelas pelo Governo de Theresa May.Numa curta 
intervenção, em francês, durante a cerimónia de condecoração de Michel 
Barnier, Marcelo Rebelo de Sousa agradeceu-lhe e reiterou a esperança de que 
“o Reino Unido possa ainda encontrar soluções” para a saída da União 
Europeia. A Grã-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique “é um símbolo do 
caminho difícil percorrido por Michel Barnier para chegar a um acordo 
equilibrado, mas também da navegação que falta fazer para chegar a um 
porto-seguro”, disse o Presidente da República. No final desta cerimónia, o 
primeiro-ministro, António Costa, deteve-se por instantes à conversa com a 
conselheira de Estado Leonor Beleza, presidente da Fundação Champalimaud.Ao 
mesmo tempo, no outro lado da sala, conversavam os antigos presidentes do PSD 
Luís Marques Mendes, conselheiro de Estado, e Manuela Ferreira Leite, 
chanceler das Ordens Nacionais.Os dois sociais-democratas ficaram a falar 
durante mais algum tempo, com a sala já praticamente vazia, nesta tarde em que 
também se reúne, no Porto, o Conselho Nacional do PSD, no Porto, às 17 
horas, para votar uma moção de confiança apresentada pela direcção de Rui 
Rio.A Ordem do Infante D. Henrique distingue quem tenha “prestado serviços 
relevantes a Portugal, no país e no estrangeiro, assim como serviços na 
expansão da cultura portuguesa ou para conhecimento de Portugal, da sua 
história e dos seus valores”.O Conselho de Estado, que está reunido desde 
as 15h10, irá ouvir uma exposição de Michel Barnier “sobre a condução 
das negociações, a sua leitura da posição britânica e as pistas de 
futuro” em relação ao ‘Brexit’, explicou na quarta-feira Marcelo Rebelo 
de Sousa.O chefe de Estado anunciou que vai convocar uma nova reunião do 
Conselho de Estado para 1 de Março, com a directora-geral do Fundo Monetário 
Internacional (FMI), Christine Lagarde, para debater as repercussões mundiais 
do ‘Brexit’.
A Amnistia Internacional defendeu hoje que os líderes da União Europeia (UE) 
devem agir urgentemente para consertar um “sistema falhado” que desencoraja 
os Estados de ajudar refugiados e migrantes em perigo no mar, nomeadamente na 
rota do Mediterrâneo Central.O apelo da organização não-governamental (ONG) 
de defesa dos direitos humanos consta num relatório divulgado hoje que foca o 
caso dos navios de organizações humanitárias que têm ao longo dos últimos 
meses resgatado centenas de pessoas no Mediterrâneo e que depois aguardam em 
alto mar vários dias, e em certos casos várias semanas, pela luz verde de um 
país europeu para aportar num porto seguro.“O espetáculo vergonhoso de 
navios de resgate a serem bloqueados e de mulheres, homens e crianças 
encalhados no mar durante semanas, ao mesmo tempo que políticos competem entre 
si para serem os mais insensíveis ao recusarem o desembarque destas pessoas ou 
o acesso a qualquer tipo de assistência, nunca mais se deve repetir”, afirma 
Matteo de Bellis, investigador da AI perito em asilo e migrações, no texto 
divulgado pela ONG internacional.“Os líderes devem adotar urgentemente 
medidas para concertar um sistema falhado que está a fracassar, tanto com os 
países que estão na ‘linha de frente’ da chegada de migrantes [como 
Espanha, Grécia e Itália] como com as pessoas que procuram segurança e que 
são abandonadas no mar ou que desesperam nos países da UE com procedimentos 
de asilo ineficientes ou sobrecarregados”, reforça o representante.Matteo de 
Bellis frisa que “propostas para reformar o sistema atual ou para consertar 
temporariamente as suas deficiências têm sido paralisadas por alguns 
governos, mas ainda há uma janela de oportunidade antes das eleições 
europeias de maio”.O documento da AI lembra que já no início deste novo ano 
de 2019 os governos europeus demoraram quase três semanas para decidir o que 
deviam fazer com as 49 pessoas, incluindo várias crianças, que tinham sido 
resgatadas no Mediterrâneo por navios de duas ONG alemãs (Sea Watch 3 e 
Sea-Eye) e ficaram bloqueadas no mar durante 19 dias.Estas pessoas foram, 
entretanto, autorizadas a desembarcar em Malta e oito países da UE ofereceram 
assistência, entre eles Portugal.“Esta não é a primeira vez que isto 
aconteceu e provavelmente não será a última”, lamenta a AI, recordando 
ainda que também neste mês de janeiro as autoridades espanholas decidiram 
impedir o navio “Open Arms” da ONG catalã Proativa de realizar ações de 
resgate na rota do Mediterrâneo Central (da Líbia para Itália).Perante estes 
acontecimentos, a AI lembra e identifica decisões, dilemas e problemas que 
contribuíram para o atual panorama.Um dos destaques vai para a ausência de 
“um sistema justo” à escala europeia de partilha de responsabilidades na 
receção de migrantes e requerentes de asilo entre os Estados-membros da UE e 
como essa ausência teve implicações significativas nos chamados países da 
‘linha da frente’.“Os governos da UE colocaram em prática uma série de 
medidas para bloquear as passagens no Mediterrâneo Central, incluindo o 
reforço da capacidade da guarda costeira líbia para intercetar pessoas à 
procura de segurança e dificultar o trabalho das ONG que realizam operações 
de busca e resgate”, refere a organização.Para a Amnistia, esta estratégia 
“centrou-se em manter as pessoas afastadas da Europa”, apesar de a Líbia 
“não ter capacidade para coordenar os resgates” e dos termos consagrados 
na lei da internacional: “As pessoas resgatadas no mar não podem ser levadas 
para um país, como é o caso da Líbia, onde podem estar expostas a tortura, 
extorsão e estupro”.E a organização acrescenta que, com o objetivo de 
reduzir o número de chegadas aos respetivos portos, alguns países da UE 
retiraram ou reduziram as patrulhas efetuadas pelas respetivas forças 
marítimas nacionais.Lacuna que fez entrar em cena os navios de resgate 
conduzidos por ONG, aos quais foram negados regularmente um porto de 
desembarque, particularmente em Itália e Malta.“Alguns governos europeus 
têm mesmo impedido que as ONG conduzam as suas atividades de salvamento, por 
meio de investigações criminais e obstáculos burocráticos”, salienta a 
análise da AI, que faz ainda questão de referir que “o número de 
travessias irregulares nas fronteiras externas da Europa caiu em 2018 para o 
nível mais baixo em cinco anos, segundo dados da agência europeia de gestão 
de fronteiras (Frontex)”.“No entanto, algumas pessoas acreditam que existe 
uma ‘crise’ de migração em curso no Mediterrâneo”, realça a 
AI.Perante esta “situação complexa” que “não tem uma solução 
simples”, a Amnistia defende que os governos europeus “devem trabalhar 
juntos numa solução conjunta que funcione para todos os Estados e que, 
crucialmente, funcione para as pessoas”, mas também aponta para a 
necessidade de eliminar “a retórica que demoniza os refugiados e os 
migrantes e aqueles que tentam ajudá-los puramente para ganhos 
políticos”.“Os líderes europeus não podem mais virar as costas às 
pessoas retidas no mar e a continuar a distorcer o debate sobre a migração 
para o seu próprio ganho político. Devem chegar urgentemente a um acordo 
sobre uma política de desembarque rápida e previsível, em linha com o 
Direito Internacional, e sobre um sistema justo de partilha de 
responsabilidades (...) entre os países da UE”, conclui Matteo de Bellis.,As 
autoridades colombianas elevaram hoje para 21 o número de mortos na sequência 
da explosão de um carro armadilhado, na quinta-feira, numa academia de 
polícia em Bogotá.“Infelizmente, o balanço preliminar é de 21 mortos, 
incluindo o responsável pelo ataque, e 68 feridos, que foram transferidos para 
diferentes centros de assistência, com o apoio de agências de ajuda e 
emergência no distrito de Bogotá”, informou a polícia, em comunicado. O 
último balanço dava conta de dez mortos e 65 feridos na explosão ocorrida na 
academia de polícia “General Francisco de Paula Santander”, no sul da 
capital colombiana.O Presidente da Colômbia, Iván Duque, já decretou três 
dias de luto nacional.Para o chefe de Estado, quem o “terrorismo atacou” 
representa “o melhor da Colômbia: a sua diversidade”, referindo-se às 
vítimas dos países vizinhos, como o Equador e o Panamá. Duque afirmou que o 
autor material do ataque está “plenamente identificado” e acrescentou: 
“a investigação está a avançar e já foi identificado o autor material. 
Vamos atuar com toda a firmeza”.O procurador-geral, Néstor Humberto 
Martinez, declarou tratar-se de um homem chamado José Aldemar Rodríguez, que 
terá morrido ao fazer rebentar cerca de 80 quilogramas de explosivos, que 
transportava numa carrinha.O ataque ainda não foi reivindicado, mas rebeldes 
do Exército de Libertação Nacional têm aumentado os ataques contra alvos 
policiais na Colômbia, nos últimos meses, no meio de um impasse político que 
os opõe a Duque.,Quase metade dos 1.567 presos nas cadeias de Cabo Verde foram 
condenados por roubos, seguidos da prática de homicídios, segundo dados do 
primeiro censo prisional divulgado hoje pelo Instituto Nacional de 
Estatísticas (INE) do país.De acordo com o levantamento, 43% dos presos foram 
condenados por roubos e 28% por homicídios.O censo aponta ainda que a 
esmagadora maioria dos presos são homens - no total, há apenas 46 mulheres 
nas prisões cabo-verdianas, a maioria por crimes de tráfico de droga. Em 
termos de idade, o censo do INE concluiu que a maior parte dos reclusos 
masculinos têm entre 25 a 29 anos e que as mulheres têm, na maioria, entre 30 
e 49 anos.  Segundo os dados, uma percentagem significativa de presos começou 
a cometer crimes entre os 15 e 21 anos, e mesmo que não tenham sido presos 
numa cadeia, estiveram detidos numa esquadra policial.Quanto à educação, o 
estudo concluiu que metade dos reclusos tem o ensino básico e que no momento 
da detenção apenas 7,4% estava a estudar. A nível de nacionalidade, 92,8% 
dos presos são cabo-verdianos, 4,5% tem dupla nacionalidade e 2,4% são 
estrangeiros. Em relação ao estado civil, 786 vivem em união de facto, 700 
são solteiros, 66 são casados e 15 são divorciados, de acordo com os mesmos 
dados. Os dados foram apresentados pela diretora de Estatísticas do INE, Naomi 
Ramos, na cidade da Praia, num workshop organizado pelo Ministério da Justiça 
e Trabalho e onde foi abordado o Plano Nacional de Reinserção Social. A 
responsável avançou que a maioria das cadeias cabo-verdianas estão 
sobrelotadas, à exceção da do Sal, que tem uma taxa de ocupação de 
50%.“A cadeia da Praia tem uma capacidade para 602 presos e no momento do 
censo estava com 1.112 presos, que é quase o dobro da capacidade. O Sal tem 
uma capacidade para 250 pessoas e tinha na altura 165 presos. A Cadeia Central 
de São Vicente tem uma capacidade para 200 presos e na altura tinha 250 
presos”, enumerou a mesma fonte, citada pela Inforpress.Os dados foram 
recolhidos em março de 2018 e o censo tinha por objetivo fazer o levantamento 
do perfil sociodemográfico dos presos em todas as cadeias do país, 
nomeadamente as Cadeias Centrais da Praia e do São Vicente e as Cadeias 
Regionais do Fogo, Santo Antão e do Sal.“O objetivo é fazer o levantamento 
desses indicadores que vão permitir ver qual a motivação para esses crimes 
cometidos por esses infratores e dar ao país indicadores que permitam traçar 
melhores políticas, quer na área de segurança, quer na questão de 
ressocialização dos presos quando saírem das cadeias”, afirmou Naomi 
Ramos.  ,Cientistas voltam a sugerir que os anéis de Saturno não se formaram 
ao mesmo tempo que o planeta e são mais jovens, partindo de novas medições 
do campo gravitacional do planeta, revela um estudo publicado ontem. As novas 
medições do campo gravitacional de Saturno foram obtidas com base nas 
observações da sonda Cassini durante as órbitas finais pelo planeta, em 
2017, e permitiram aos investigadores determinar a massa e a idade dos seus 
anéis, refere um comunicado da American Association for the Advancement of 
Science, associação que edita a revista científica Science, onde os 
resultados do trabalho são publicados. Segundo os autores do estudo, Saturno 
formou-se há 4,5 mil milhões de anos, enquanto os seus anéis têm entre 10 e 
100 milhões de anos. Os dados não esclarecem, porém, como os anéis se 
formaram tão ‘recentemente’. Há um mês, um outro estudo, divulgado pela 
agência espacial norte-americana NASA, estimou, com base em dados da mesma 
sonda, que os anéis de Saturno podem desaparecer no prazo de 100 milhões de 
anos.De acordo com o estudo, a gravidade de Saturno está a ‘empurrar’ os 
anéis - constituídos essencialmente por gelo - para a camada superior da 
atmosfera do planeta. A investigação apoiava o cenário de que os anéis não 
teriam mais do que 100 milhões de anos. ,O Instituto de Imprensa e Sociedade 
da Venezuela (IPYS na sigla em castelhano) registou 12 casos de violação à 
liberdade de expressão e informação na Venezuela, nos primeiros 15 dias 
deste ano, foi hoje anunciado.“O ano de 2019 começou com 12 casos de 
violações ao exercício do jornalismo na Venezuela. Durante as duas primeiras 
semanas de janeiro, o uso abusivo dos organismos de segurança do Estado 
resultou na detenção arbitrária das jornalistas Beatriz Adrián, do canal 
colombiano Caracol Notícias, e Osmary Hernández, da CNN, na Área 
Metropolitana de Caracas”, explica o IPYS.Num balanço enviado à agência, o 
IPYS sublinha que “as autoridades policiais do Estado venezuelano de Bolívar 
também detiveram, durante três horas, a jornalista Yusbeyris Letidel, do 
jornal regional Primícia, quanto chegava a casa”.“Os ataques a repórteres 
ocorreram também no estado de Lara. Um funcionário da Polícia Nacional 
Bolivariana atacou o fotojornalista Júlio Colmenarez do [jornal] El 
Informador, enquanto cobria um protesto de professores, na quinta-feira, 10 de 
janeiro”, precisa o documento.Segundo o IPYS, desde 09 de janeiro, um dia 
antes de Nicolás Maduro ter assumido um novo mandato presidencial, “fizeram 
sentir-se as agressões”.“No Estado de Zúlia oficiais da Guarda Nacional 
Bolivariana [polícia militar] ameaçaram vários jornalistas que cobriam 
protestos no mercado de Las Pulgas, em Maracaibo. O jornalista dinamarquês 
Kristoffer Toft denunciou que funcionários dos serviços secretos impediram o 
seu regresso ao país, pelo Aeroporto Internacional de Maiquetía [norte de 
Caracas]”, adianta o instituto.Acresce que em 033 de janeiro, a polícia 
agrediu o jornalista Luís Lopez, do jornal La Verdad, de Maracaibo, quando 
cobria um protesto devido à falta de água no Estado venezuelano de Vargas. e 
em Mérida a polícia regional impediu o jornalista Horácio Rondón de fazer a 
cobertura de uma ação de desobstrução de uma via.O IPYS afirma ter constado 
que em 2018 “o abuso de poder estatal, e a redução de espaços informativos 
e de opinião nos meios impressos, assim como limitações aos direitos 
digitais foram as restrições que mais violaram as liberdades 
informativas”.Os dados mostram que “em 2018 as restrições ao trabalho 
jornalístico incluíram a paralisação de pelo menos 33 jornais e a 
cessação total das operações de dez jornais impressos”.“As rádios e 
televisões viram nove medidas de controle de conteúdo, a suspensão de 
programas e de estações por ordem da Comissão Nacional de 
Telecomunicações, a entidade reguladora, que também censurou a estação de 
televisão alemã Deutsche Welle (DW) pela transmissão de um documentário 
sobre a situação na Venezuela”, explica.O IPYS diz ter registado, em 
matéria de direitos digitais, “pelo menos 52 violações à liberdade de 
expressão na internet” que envolveram cinco processos judiciais e 
detenções arbitrárias por delitos da Lei Contra o Ódio.O portal de 
jornalismo de investigação armando.info foi alvo de censura judicial e 
administrativa, levando a que “quatro dos seus jornalistas se encontrem no 
exílio”.“Outras restrições foram a proibição de saída do país e a 
retenção de passaporte dos jornalistas Isnardo bravo e Nelson Bocaranda, que 
dirigem meios digitais”, sublinha aquele organismo.“O sistema de 
monitorização desta organização constatou 16 casos de desconexão por 
falhas nos serviços de internet e bloqueios (...). Foi assim que os portais 
informativos El Pitazo, armando.info, El Nacional, La Patilla e Cactus24 foram 
bloqueados por operadores privados e estatais”, explica.,Representantes de 
várias organizações não governamentais (ONG) e um grupo de familiares de 
presos políticos pediram hoje à ONU que a visita à Venezuela da sua alta 
comissária para os Direitos Humanos inclua deslocações a prisões e 
hospitais.Lilian Tintori, mulher de Leopoldo López (da oposição e atualmente 
em prisão domiciliária), disse aos jornalistas que apresentou hoje uma 
proposta de agenda para a visita de Michelle Bachelet, antiga Presidente 
chilena.A proposta foi feita de acordo com várias ONG, advogados da defesa e 
familiares de presos políticos e outras vítimas da ditadura venezuelana, 
adiantou Lilian Tintori.“Não é para uma visita diplomática, nem apenas 
para uma reunião com o ‘usurpador’ [a oposição não reconhece o novo 
mandato do Presidente, Nicolás Maduro, e acusa-o de usurpar o poder], mas para 
que ela própria constate a violação dos direitos humanos”, frisou.Segundo 
Tintori a oposição espera que Michelle Bachelet “visite os hospitais, 
cadeias, o metropolitano, as ‘perreras’ [camiões que servem de 
autocarros], as escolas e veja como vivem os venezuelanos, sem gás, sem água, 
sem luz, sem alimentos e sem medicamentos”.Por outro lado, Tintori manifestou 
estar incomodada com uma reunião que decorreu na quarta-feira em Nova Iorque, 
Estados Unidos da América, entre o ministro venezuelano das Relações 
Exteriores (MRE), Jorge Arreaza, e o secretário-geral das Nações Unidas, 
António Guterres.“Como é possível que as Nações Unidas recebam um 
chanceler [ministro das Relações Exteriores] ilegítimo, em representação 
de um Governo usurpador”, disse.As ONG e os familiares de presos políticos 
reclamam responsabilidade à ONU, no sentido de encontrar “um mecanismo 
eficaz” que sirva de solução para a crise político-económica 
venezuelana.Em 10 de janeiro último, Nicolás Maduro tomou posse, perante o 
Supremo Tribunal de Justiça, para um segundo mandato como Presidente da 
Venezuela, para o período 2019-2025.Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da 
Venezuela, Maduro foi reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições 
antecipadas de 20 de maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Um dia depois 
das eleições, a oposição venezuelana questionou os resultados, alegando 
irregularidades e o não respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela 
Constituição da Venezuela.,O ex-advogado de Donald Trump, Michael Cohen, 
reconheceu hoje ter pagado para manipular sondagens divulgadas na internet e 
destinadas a favorecer o futuro presidente norte-americano no início da 
campanha presidencial de 2016, sendo efetuadas “a pedido” de Trump. Cohen, 
condenado em dezembro a três anos de prisão por ter designadamente comprado o 
silêncio de presumíveis ex-amantes de Donald Trump em violação das leis 
sobre o financiamento de campanhas eleitorais, reagiu através de um 
‘tweet’ a um artigo do Wall Street Journal (WSJ), segundo o qual, no 
início de 2015, pagou vários milhares de dólares a um colaborador do líder 
evangélico Jerrt Falwell Jr., fervoroso apoiante do magnata de Nova Iorque. 
John Gauger, dirigente de uma pequena sociedade e responsável informático da 
Liberty University de Virgínia, dirigida pelo evangelista, utilizou-se desse 
dinheiro para manipular as sondagens em linha com o objetivo de melhorar a 
visibilidade de Trump, que apenas declarou a sua candidatura à investidura 
republicana para as presidenciais em junho de 2015, segundo o WSJ. “Quanto ao 
artigo do WSJ sobre a manipulação das sondagens, e que fiz, fi-lo a pedido e 
para o exclusivo benefício de Donald Trump. Lamento verdadeiramente a minha 
cega lealdade face a um homem que não a merece”, escreveu Cohen na sua conta 
da rede social Twitter, reconhecendo implicitamente o pagamento. Antes de 
começar a cumprir a sua pena de prisão em março, o ex-advogado, que se 
tornou numa das mais perigosas testemunhas para o Presidente Trump, alvo de 
diversos inquéritos judiciais, deve testemunhar perante o Congresso 
norte-americano em 07 de fevereiro, uma audição em comissão muito aguardada 
pela nova maioria democrata na Câmara dos Representantes. Após ter trabalhado 
dez anos para a Trump Organization -- a sociedade que concentra os negócios de 
Trump --, Michael Cohen tem emitido acusações sucessivas contra o Presidente 
dos EUA, em particular após se ter declarado culpado em agosto de fraude 
fiscal e bancária e de violação das leis sobre financiamento eleitoral. Na 
ocasião, afirmou ter pagado a duas presumíveis prostitutas, “a pedido” do 
Presidente norte-americano. As revelações do WSJ eram conhecidas dos 
investigadores e não deverão implicar novas acusações judiciais ao 
ex-advogado de Trump.,O presidente norte-americano anunciou hoje a sua nova 
estratégia para ampliar e modernizar o sistema de defesa antimísseis, 
considerando que os seus adversários, como a Coreia do Norte e o Irão, estão 
a aumentar “a capacidade de ataque letal”.“A minha primeira obrigação 
é defender o nosso país”, afirmou Donald Trump num discurso no Pentágono.O 
chefe de Estado sublinhou que os Estados Unidos têm “as melhores armas do 
mundo”, adiantando que, por isso, os seus sistemas de defesa continuarão 
“inigualáveis”.“Protegeremos todas as cidades dos Estados Unidos de 
qualquer ataque, em qualquer momento (...) e investiremos numa rede de defesa 
localizada no espaço”, disse ainda, precisando que existirão 20 novos 
sistemas de interceção de mísseis no Alasca.Um relatório do Pentágono 
divulgado a par do discurso de Trump indica que “o atual contexto de 
segurança é o mais complexo e volátil” dos últimos tempos e que os 
“adversários potenciais estão a investir de modo substancial na sua 
capacidade ao nível dos mísseis”, mencionando a Rússia e a China.Por isso, 
considera “imperativa” a modernização da defesa norte-americana.,Pelo 
menos cinco pessoas morreram e dez ficaram feridas num ataque com um 
carro-bomba que explodiu numa academia de políca em Bogotá, Colômbia, 
segundo fonte da autarquia.O ataque ainda não foi reinvindicado, mas rebeldes 
do Exército de Libertação Nacional têm aumentado os ataques contra alvos 
policiais, na Colômbia, nos últimos meses, no meio de um impasse político 
que os opõe ao Presidente conservador, Ivan Duque.Testemunhas dizem que 
ouviram uma forte explosão que destruiu janelas em prédios junto à academia 
de polícia, na capital da Colômbia.O presidente da Câmara de Bogotá, 
Enrique Penalosa, diz que estão confirmados já cinco mortes e dez feridos.,A 
acumulação de ferimentos graves provocados nos últimos dois meses na 
repressão às manifestações dos “coletes amarelos” em França está a 
aumentar a cólera e o ressentimento contra o Governo francês e a polícia, 
noticia hoje a agência noticiosa AFP. Os apelos para uma actuação mais 
cautelosa e prudente têm vindo a aumentar, em particular devido à 
utilização indiscriminada de balas de defesa (LBD), que projectam balas de 
borracha de 40 mm de diâmetro até 50 metros de distância e que já 
provocaram graves ferimentos na cabeça ou na vista.Pelo menos 15 pessoas já 
perderam um olho desde o início do movimento social contra a política fiscal 
de Emmanuel Macron. Por este motivo, o Defensor dos Direitos -- autoridade 
administrativa independente responsável pela defesa dos direitos dos cidadãos 
--, Jacques Toubon, exigiu hoje a suspensão deste tipo de armas. No centro de 
Bordéus (sudoeste), dois manifestantes dos “coletes amarelos” foram 
vítimas desta actuação.O primeiro, um horticultor, ficou com o seu maxilar 
desfeito há cinco semanas por uma destas balas de borracha semirrígidas 
projectadas a mais de 300 quilómetros por hora.No sábado, o bombeiro 
voluntário Olivier Béziade, pai de três filhos, foi atingido na cabeça e 
desde então permanece hospitalizado em estado de coma.Segundo fonte policial, 
pelo menos cinco pessoas foram gravemente feridas no último protesto de 
sábado, “provavelmente” vítimas de LBD. O Governo tem-se referido a cerca 
de 2 mil manifestantes feridos em dois meses de protestos e 1.000 entre as 
forças policiais, sem mais precisões.No entanto, fontes escutadas pela AFP 
referem-se com alarmismo a “mutilações em série”, inéditas no país e a 
este ritmo desde há décadas. O colectivo militante “Vamos desarmá-los 
[Désarmons-les] e um jornalista independente, David Dufresne, já 
identificaram perto de uma centena de feridos graves, dos quais 15 perderam um 
olho. Segundo os manuais de instrução, as forças da ordem devem recorrer a 
estas “balas-flash” apenas “em caso de absoluta necessidade” e “de 
forma estritamente proporcionada”, não dispararem acima dos ombros, nem a 
menos de dez metros do alvo, e ainda prestar assistência a eventuais 
feridos.No entanto, estas regras estão longe de serem respeitadas, como 
exemplificam os vídeos que inundam as redes sociais e têm contribuído para 
aumentar a cólera contra o Governo e as forças policiais.Nas imagens que 
registaram o disparo que atingiu Olivier Méziade, o polícia fez pontaria à 
altura da cabeça em direcção a um grupo de “coletes amarelos” 
aparentemente em fuga.No entanto, o Governo continua a apoiar firmemente as 
suas forças da ordem. “Nunca vi um polícia ou um guarda atacar um 
manifestante”, afirmou esta semana o ministro do Interior, Christophe 
Castaner.“O Governo está em negação, e isso apenas faz atiçar a 
cólera”, lamentou David Dufresne. O chefe da polícia nacional, Éric 
Morvan, recordou esta semana, numa nota aos seus agentes, que a utilização da 
LBD deve ser proporcionada e que o atirador “deve visar exclusivamente o 
torso e os membros superiores e inferiores”. Desde o início do movimento, a 
Inspecção Geral da Polícia Nacional (IGPN), a “polícia das polícias”, 
recebeu mais de 200 informações de violências policiais.Nos últimos anos, 
apenas um número muito reduzido de polícias foi condenado, e com penas 
suspensas, por disparos de LBD considerados abusivos. “Somos atingidos com 
garrafas de vidros, tijolos, ácido, pregos. A LBD é a ‘arma’ que mete 
medo. Se nos for retirada, mais nenhum colega vai querer ser enviado para os 
locais das manifestações”, considerou um responsável policial. E “quando 
se verifica um momento de desordem, não podes deixar de a utilizar sem o risco 
de danos colaterais”, admitiu outro agente. “Mas se os polícias tivessem 
algo para me censurar, bastava que me disparassem às pernas para me 
imobilizarem e prenderem”, lamentou por sua vez à AFP Jean-Marc Michaud, um 
dos feridos. ,As capas das edições de hoje dos jornais europeus concordam que 
está instalado um impasse sobre o ‘Brexit’, sem que se vislumbre uma 
solução para o problema.Os jornais britânicos de hoje falam do impasse 
provocado pelo chumbo no Parlamento do acordo que a primeira-ministra, Theresa 
May, negociou com a Europa, com alguns a apontar o dedo à líder do governo e 
outros a remeterem responsabilidades para o líder da oposição, Jeremy 
Corbyn.Na Europa, os jornais salientam os planos de contingência que estão a 
ser preparados para a eventualidade de uma saída do Reino Unido sem acordo e 
falam do “caos” em que os britânicos colocaram o processo negocial.O 
jornal britânico i cita fontes do executivo de Theresa May para dizer que o 
Reino Unido procurará uma saída suave da União Europeia (UE), explicando que 
o plano da primeira-ministra é procurar manter ligações fortes com os 27 
países da UE.As mesmas fontes do jornal indicam que Theresa May já terá 
perdido o controlo do processo de saída e que a solução do “soft Brexit” 
poderá ser aquele que mais aceitação terá no Parlamento britânico.A 
manchete do jornal Financial Times de hoje diz que Theresa May vai procurar 
ideias para o Brexit após uma apertada vitória numa moção de confiança, 
apontando a sua menor autoridade, que limita a sua margem de manobra.O jornal 
financeiro britânico fala ainda das condições que o líder da oposição, 
Jeremy Corbyn, aponta para poder negociar com Theresa May, nomeadamente retirar 
da mesa a possibilidade de uma saída sem acordo.A questão do Brexit sem 
acordo é também capa do The Daily Telegraph, que na manchete contorna a 
moção de confiança votada no Parlamento e se centra na notícia de que os 
deputados britânicos prometeram aos empresários que evitarão esse cenário 
catastrófico.Os jornais The Times e Daily Mail concordam em apontar Jeremy 
Corbyn como principal responsável pelo impasse, com o primeiro a dizer que o 
líder da oposição ignorou o apelo da primeira-ministra para encetar 
negociações e o segundo, de forma mais assertiva, a dizer que Corbyn “bateu 
com a porta”, numa posição que tornará difíceis avanços na solução.O 
Daily Express aponta o dedo em sentido contrário, responsabilizando a 
primeira-ministra pelo impasse.“Perdeste o respeito da nação”, diz a 
manchete do Daily Express, sobre May, dizendo que este facto explica porque 
Jeremy Corbyn nem sequer se preocupa em se sentar à mesa com a líder do 
Governo.O The Guardian remete o cerne do problema para a necessidade de a 
bancada parlamentar do Partido Conservador se entender sobre o plano de saída 
do Reino Unido, salientando que as divisões se acentuaram nas últimas 
semanas, o que está a provocar um impasse.Do outro lado do Atlântico, o The 
New York Times fala numa “crise perpétua” à volta do Brexit e diz que a 
pessoa responsável pela situação se chama Theresa May, falando mesmo do 
“mundo bizarro” da política britânica, onde a primeira-ministra perdeu 
já o pé.Na Europa continental, as manchetes centram-se nos planos de 
contingência para a possibilidade de um “hard Brexit” que os países da 
União estão a preparar.Na primeira página, o jornal francês Le Figaro fala 
do plano de emergência que o governo de Édouard Philippe já está a preparar 
e, nas páginas interiores, fala da “missão impossível” que Theresa May 
tem pela frente.Com a mesma leitura do problema, o Le Monde também fala dos 
planos de contingência para uma saída sem acordo e lembra a falta de 
interesse dos europeus pelo acordo que foi estabelecido entre a UE e o Reino 
Unido.O jornal italiano La Repubblica chama para a primeira página um artigo 
de análise cujo título refere que o ‘Brexit’ é “um favor para os 
populistas”, explicando que um adiamento da saída do Reino Unido da UE terá 
pesadas consequências a longo prazo e vai dar bons argumentos para os 
movimentos populistas antieuropeístas.O jornal alemão Frankfurter Allgemein 
sossega os leitores e diz que a Alemanha está “preparada para todos os 
cenários” do ‘Brexit’, falando do caos em que os britânicos colocaram 
este processo, mas dando, apesar de tudo, o benefício de dúvida a Theresa 
May, considerando que uma saída sem acordo pode ainda ser evitada.Em Espanha, 
o El Mundo apresenta no editorial uma perspectiva pessimista, dizendo que o 
Brexit se tornou um “vírus sem antídoto”, enquanto o editorial do El 
País fala em “fiasco” e a primeira página destaca a solução de uma 
adiamento da saída do Reino Unido, para ganhar tempo para um problema com 
poucas soluções.,O Governo francês anunciou hoje que está a dar início a 
um plano de 50 milhões de euros para lidar com a saída do Reino Unido da 
União Europeia (’Brexit’) sem acordo considerando-a cada vez mais 
provável.“A hipótese de um ‘Brexit’ sem acordo é cada vez menos 
improvável”, salientou o primeiro-ministro francês, Edouard Philippe, à 
imprensa no final de reunião com membros do seu Governo envolvidos na saída 
do Reino Unido da União Europeia (UE).O chefe de Governo francês explicou que 
o plano foi preparado desde abril de 2018 e que a pesca representa o setor 
“mais suscetível” de sofrer as consequências do ‘Brexit’, na medida 
em que vários pescadores franceses da costa atlântica pescam em águas 
britânicas.O primeiro-ministro francês assegurou que a sua intenção é 
“defender os interesses dos pescadores franceses”, para o qual a França 
irá trabalhar “ativamente” com a Comissão Europeia.Edouard Philippe 
referiu que para lidar com o ‘Brexit’ vai dar início a um investimento de 
cerca de 50 milhões de euros em aeroportos e portos, a serem lançados “nos 
próximos dias”, para garantir a continuidade do fluxo de bens e pessoas, 
após 29 de março, data prevista para a saída britânica da UE.Segundo a 
agência de notícias Efe, há também uma dimensão legislativa, com uma lei 
de habilitação que é adotada hoje e que permitirá ao Governo, conforme 
planeado, adotar cinco decretos nas próximas três semanas com medidas para 
preparar um ‘Brexit’ sem acordo.O primeiro-ministro francês, Edouard 
Philippe, indicou que o Governo vai começar a contratar mais 600 funcionários 
públicos, incluindo agentes alfandegários, para lidar com o comércio e a 
segurança transfronteiriça.“O objetivo é ter o menor impacto possível”, 
afirmou o primeiro-ministro, que reconheceu que há “trabalho pela frente”, 
primeiro para informar os cidadãos e em particular as pequenas e médias 
empresas (PME) que têm atividade com o Reino Unido.Na terça-feira à noite, o 
Parlamento britânico rejeitou o acordo de saída do Reino Unido da União 
Europeia negociado pelo Governo de Theresa May com Bruxelas, por 432 votos 
contra e apenas 202 a favor.A dois meses e meio da data prevista para a saída 
britânica da UE, os deputados da Câmara dos Comuns rejeitaram de forma 
maciça o acordo de saída, apesar do último apelo feito pela 
primeira-ministra, imediatamente antes da votação, contra “a incerteza” 
que a rejeição do texto provocaria.
O tenista português João Sousa revelou-se hoje “muito contente por estar, 
mais uma vez, na terceira ronda de um Grand Slam”, depois da vitória com 
Leonardo Mayer frente à dupla Roberto Carballes Baena/Andrei Rublev no Open da 
Austrália.“Estou muito contente com esta vitoria, num encontro bastante 
equilibrado e em que tivemos algumas oportunidades, tanto no primeiro como no 
segundo ‘set’, mas eles formam uma dupla muito bem composta, a servir bem e 
a responder ainda melhor, e a verdade é que nos criaram muitas 
dificuldades”, explicou o minhoto, após o triunfo por 7-6 (7-5) e 6-3.A 
jogarem juntos o nono ‘major’ da carreira e tendo chegado, em 2018, aos 
oitavos de final dos torneios de Roland Garros e de Wimbledon, Sousa e o 
argentino Mayer fizeram-se valer da maior experiência para bater uma dupla que 
fez apenas o terceiro torneio na vertente de pares.“Acabámos por jogar a um 
grande nível, o que era muito importante, para além da vitória. Estou muito 
contente por estar mais uma vez na terceira ronda de um Grand Slam, em pares. 
É sempre um prazer jogar ao lado do ‘Leo’, ainda mais a vencer”, 
destacou o número um nacional e 46.º colocado no ranking da ATP de 
pares.Apurados para os oitavos de final, João Sousa e Leonardo Mayer vão 
agora defrontar o argentino Máximo González e o chileno Nicolas Jarry, que 
surpreenderam os campeões em título e primeiros cabeças de série, Olivier 
Marach e Mate Pavic, com um triunfo em dois ‘sets’, por duplo 6-4.,A 
dinamarquesa Caroline Wozniacki, número três mundial, foi hoje eliminada do 
Open da Austrália, ao perder na terceira ronda contra a russa Maria Sharapova, 
antiga número 1 e atual 30.º do ‘ranking’.Caroline Wozniacki, campeã em 
título, ainda deu luta depois de perder o primeiro ‘set’, mas acabou 
derrotada pelos parciais de 4-6, 6-4 e 3-6, em duas horas e 24 minutos.Aos 31 
anos, Sharapova concretizou a primeira vitória sobre uma jogadora do ‘top 
5’ em quase um ano e meio.Na próxima eliminatória, a russa vai defrontar a 
jovem anfitriã, de 22 anos, Ashleigh Barty, nos oitavos de final.Wozniacki, ao 
ser eliminada numa nesta fase prematura,  corre o risco de sair do ‘top’ 10 
mundial no final do torneio, o primeiro ‘Grand Slam’ do ano.,O trio da 
frente dá hoje o pontapé de saída na segunda volta da I Liga de futebol, com 
FC Porto, Benfica e Sporting de Braga a jogarem fora, antes das meias-finais da 
Taça da Liga.O Sporting de Braga defronta na Choupana o Nacional, às 18:45, 
seguindo-se o líder FC Porto em Chaves, a partir das 19:00, e o Benfica em 
Guimarães, em jogo com início às 21:15, em jogos em que os três 
‘emblemas’ não contam com as equipas a 100%.Os bracarenses não terão 
Marcelo Goiano, castigado, Matheus, Xadas, Ricardo Ferreira e Fransérgio 
recuperam de lesões e Dyego Sousa tem estado limitado, enquanto o FC Porto 
deverá apresentar-se sem Maxi Pereira e Danilo, que saíram lesionados do 
clássico com o Sporting, além de Otávio e Aboubakar.Em Guimarães, o Benfica 
repete três dias depois a visita ao Vitória, depois de ter vencido os 
vimaranenses nos quartos de final da Taça (1-0), mas desta vez sem Rúben 
Dias, castigado, e, provavelmente, sem Fejsa, além de Rafa e Jonas.O Sporting, 
quarto classificado, apenas entra em campo no sábado, dia em que recebe o 
Moreirense, a partir das 18:00.A I Liga é liderada pelo FC Porto, com 43 
pontos, seguido de Benfica, com 38, Sporting de Braga, com 37, e Sporting, com 
35.A 18.ª jornada decorrerá entre hoje e domingo e antecede as decisões na 
Taça da Liga, com as meias-finais na terça, entre FC Porto e Benfica, e 
quarta-feira, Sporting-Sporting de Braga, e a final no sábado, dia 26 de 
janeiro.Programa da 18.ª jornada:- Sexta-feira, 18 jan:Nacional -- Sporting de 
Braga, 18:45.Desportivo de Chaves -- FC Porto, 19:00.Vitória de Guimarães -- 
Benfica, 21:15.- Sábado, 19 jan:Belenenses -- Tondela, 15:30.Sporting -- 
Moreirense, 18:00.Santa Clara -- Marítimo, 19:30.- Domingo, 20 jan:Desportivo 
das Aves -- Vitória de Setúbal, 15:00.Boavista -- Portimonense, 17:30.Rio Ave 
-- Feirense, 20:00.,O treinador português José Mourinho afirmou hoje ser 
“demasiado jovem” para se reformar e revelou a intenção de voltar ao 
“futebol de topo”, depois de ter deixado o comando do Manchester United, em 
dezembro.“Quero treinar. Sou muito jovem, mas estou no mundo do futebol há 
muito tempo. Vou fazer 56 anos dentro de poucas semanas [no dia 26 de janeiro] 
e sou muito jovem para pensar em me reformar. Pertenço ao futebol de topo e é 
aí que voltarei”, disse o treinador português, em entrevista concedida à 
cadeia de televisão BeIn Sports.José Mourinho abandonou o Manchester United 
no mês passado, sendo que, desde então, surgiram notícias sobre um eventual 
regresso do técnico ao Real Madrid, ao Inter de Milão e ao Benfica, embora 
este último tenha sido desmentido pelo próprio.Na mesma entrevista, o 
treinador luso abordou o relacionamento conturbado com alguns jogadores dos 
‘red devils’, nomeadamente o médio francês Paul Pogba, e lembrou uma 
frase do escocês Alex Ferguson, histórico treinador do Manchester 
United.“No dia em que um jogador se torna mais importante que o clube, 
adeus”, recordou, salientando: “A estrutura de um clube deve proteger um 
treinador, fazer com que os jogadores sintam que tudo está em ordem e que não 
se sintam mais importantes do que eram antes.”Mourinho pediu ainda respeito 
por tudo o que conquistou e lamentou a diferença de tratamento em comparação 
com treinadores como Pep Guardiola e Carlo Ancelotti.“Quando se fala de 
Guardiola ou Ancelotti, fala-se de um grupo ao qual eu também pertenço, de 
treinadores que venceram por longos períodos. Onde estão os jovens com um 
impacto real em termos de resultados? Onde eles estão?”, questionou 
Mourinho.,Ao contrário dos últimos dois anos – 2017 e 2018, o madeirense 
Cristiano Ronaldo está fora dos nomeados para os Prémios Laureus, na 
categoria de desportista do ano. Depois de ter sido nomeado por cinco vezes 
(2009, 2014, 2015, 2017 e 2018), sem nunca ter conquistado o troféu, o jogador 
da Juventus não figura na lista dos seis desportistas que lutam pelo prémio 
de melhor atleta de 2018, onde marcam presença o piloto de Formula 1, Lewis 
Hamilton, o arecordista do mundo de maratona Eliud Kipchoge, o ténis Novak 
Djokovic, o basquetebolista LeBron James e os futebolistas, Luca Modric, bola 
de ouro de 2018 e Mbappé melhor futebolista jovem da época passada.Apesar de 
não constar na lista dos prémios individuais, Cristiano Ronaldo integra a 
equipa do Real Madrid, nomeada para a melhor equipa do ano de 2018, juntamente 
com a Mercedes AMG Petronas (Fórmula 1), Selecção francesa (campeão do 
Mundo de Futebol), selecção da Noruega (Jogos olímpicos de Inverno) e o 
campeão da NBA Golden State Warriors.De referir que Cristiano Ronaldo começou 
o ano de 2019 da melhor forma ao erguer a Supertaça de Itália pela Juventus, 
depois de na passada terça-feira ter vencido o AC Milan, por 1-0, com o golo a 
ser apontado pelo madeirense.,O treinador do Sporting de Braga, Abel Ferreira, 
chamou hoje Ailton para a deslocação a casa do Nacional, na sexta-feira, em 
jogo da 18.ª jornada da I Liga de futebol.O defesa-direito Marcelo Goiano, 
castigado, fica de fora e o técnico chamou o lateral-esquerdo Ailton, sendo 
essa a única alteração em relação à convocatória anterior.Matheus, 
Ricardo Ferreira, Lucas, Xadas e Fransérgio são ausências certas devido a 
lesão.Sporting de Braga, terceiro classificado, com 37 pontos, e Nacional, 
12.º, com 19, defrontam-se às 18h45 de sexta-feira, no Estádio da Madeira, 
no Funchal.O treinador do Sporting de Braga, Abel Ferreira, frisou hoje o pouco 
tempo de preparação do jogo com o Nacional, na sexta-feira, da 18.ª jornada 
da I Liga de futebol, mas assumiu uma equipa para vencer.Os minhotos jogaram na 
terça-feira para a Taça de Portugal (vitória 2-0 sobre o Desportivo das 
Aves) e vão voltar a jogar apenas 72 horas depois, na Madeira.“Se dissesse 
que não [é uma vantagem], estaria a mentir. Quem tem uma semana limpa tem 
mais tempo para preparar a partida e o plano de jogo”, disse, antevendo um 
“terreno pesado e algo escorregadio” na Choupana.Abel Ferreira lembrou 
ainda a sobrecarga de jogos desde Dezembro: “Temos jogado sobretudo fora e 
temos feito muitas viagens, ao sul e ao centro do país, temos que ter uma 
atenção redobrada à recuperação dos jogadores e fazer uma gestão coerente 
dos recursos que possuimos.”O técnico ‘arsenalista’ deixou elogios ao 
Nacional, equipa que tem o pior ataque da I Liga em casa, com apenas cinco 
golos (os mesmos que o Boavista, mas os ‘axadrezados’ têm menos um jogo no 
Bessa).“Muitas vezes olha-se só para os resultados e esquece-se o processo, 
mas ainda no último jogo do Nacional [derrota caseira com o Belenenses por 
1-0] o resultado não foi justo, mandaram duas bolas ao ferro e tiveram 
inúmeras oportunidades de golo. A ideia e o processo estão lá, estão num 
bom momento e são uma equipa completamente diferente da que defrontámos” 
(na primeira jornada, os bracarenses venceram por 4-2).Apesar das dificuldades 
que disse esperar, o treinador assumiu um Sporting de Braga a tentar vencer 
“desde o primeiro minuto” através “das três formas de fazer mossa no 
adversário: bolas paradas, contra-ataques e ataque posicional”.Expulso no 
empate em Portimão (1-1), na 16.ª jornada, Abel Ferreira desmentiu o 
relatório do árbitro Fábio Veríssimo.“O palavrão que está lá [no 
relatório] é mentira, o resto é verdade. Disse que fui expulso por ter 
gesticulado, prometo a partir de agora ver os jogos com algemas nas costas para 
não mexer os braços. O futebol é um jogo de emoções e todos os 
intervenientes nos jogos têm que ter sensibilidade para percebê-las. Não se 
pode abusar da autoridade”, afirmou.Wilson Eduardo tem estado em destaque nos 
minhotos e já leva 10 golos em todas as competições, como são exemplo o 
‘bis’ que ‘carimbou’ o acesso às meias-finais da Taça de Portugal 
diante dos avenses. “Vamos a meio da época e temos jogadores a bater 
recordes individuais. Isso tem que ver com o compromisso dos jogadores com a 
equipa”, concluiu.A lista dos 20 convocados do Braga: - Guarda-redes: Tiago 
Sá e Marafona.- Defesas: Bruno Viana, Sequeira, Raul Silva, Pablo e Ailton.- 
Médios: Claudemir, Ryller, Palhinha, Eduardo, João Novais, Trincão, Esgaio e 
Fábio Martins.- Avançados: Dyego Sousa, Wilson Eduardo, Ricardo Horta, 
Paulinho e Murilo.,O Marítimo da Madeira Futebol SAD vai realizar uma 
Assembleia Geral (AG) no dia 22 de Fevereiro, com dois pontos em questão, 
anunciou hoje o clube insular, em comunicado, no seu sítio oficial na 
Internet.Na convocatória, assinada pelo presidente da AG, Luís Miguel Sousa, 
os acionistas da SAD do clube foram convidados para eleger os membros dos 
órgãos sociais para o quadriénio 2019/22 e ainda discutir “outros assuntos 
de carácter genérico de relevante interesse para a sociedade”.A Assembleia 
Geral está marcada para 22 de fevereiro, pelas 18H30, no complexo desportivo 
do clube, em Santo António.,O União da Madeira poderá dar falta de 
comparência no jogo deste domingo, em Viseu, no reduto do Lusitano de 
Vildemoinhos, a contar para a 18.ª jornada da Série B do Campeonato de 
Portugal, “uma vez que a Liga de Clubes e o Governo Regional continuam sem 
transferir as verbas que foram exigidas pelo administrador de insolvência, 
face às necessidades de tesouraria por forma a garantir a sua actividade 
corrente e evitar prejudicar a negociação com os credores para a sua 
revitalização”, confirmou ao DIÁRIO fonte do clube.Em causa estão cerca 
de 130 mil euros.Leia mais na edição impressa de amanhã. ,O treinador do 
Nacional afirmou hoje que, para vencer na sexta-feira o Sporting de Braga, na 
18.ª jornada da I Liga de futebol, a sua equipa terá de ser “muito 
competitiva” e está “proibida de cometer erros técnicos”.“Temos de 
ser uma equipa extremamente competitiva. Tecnicamente, não poderemos cometer 
erros, quer ao nível do passe quer na recepção da bola, porque o Braga tem 
uma forma de pressionar muito personalizada”, frisou Costinha.De acordo com o 
técnico luso, o Nacional sofreu face ao Belenenses (0-1), na última ronda, 
uma “derrota marcante”, porque a equipa insular jogou “bem” e acabou 
por “sofrer um golo” e sair derrotada “de forma injusta”.“Isto é 
futebol. Temos agora de reagir na recepção ao Sporting de Braga, que é uma 
grande equipa e está a lutar em todas as frentes, em termos das competições 
nacionais”, destacou Costinha, em conferência de imprensa.Para o técnico do 
Nacional, não há adversários fáceis nem difíceis, mas sim um compromisso 
que a equipa tem e que passa, “pela ambição de conquistar os três pontos e 
regressar às vitórias nos jogos em casa”.“Sabemos que a nossa tarefa 
será muito complicada, mas estaremos preparados para enfrentar essas 
dificuldades”, adiantou.Referindo-se ainda à derrota com o Belenenses, 
Costinha diz que não se dá bem com resultados negativos.“Custa-me dormir, 
mas tento encontrar logo as soluções. Este grupo de jogadores que tenho 
também tem demonstrado uma vontade férrea e, por isso, trabalharam bem 
durante a semana para darmos a volta à situação já neste jogo”, 
explicou.Para o treinador dos insulares, por maiores que sejam as dificuldades, 
a equipa tem de ter “sempre a ambição de vencer”.“Sei que o Braga tem 
processos que complicam a vida a qualquer equipa, mas nós temos que estar 
focados naquilo que temos que fazer, porque temos que olhar para todos os 
adversários da mesma forma, independentemente dos nomes e da grandeza”, 
observou.Costinha analisou também os reforços de inverno, afirmando que a 
equipa fica “mais apetrechada com os jogadores contratados”.“A equipa em 
si tem crescido muito ao longo da competição, e só não gostei da atitude 
dos jogadores em dois jogos: a goleada com o Benfica e a derrota com o 
Portimonense, porque fomos muito permissivos”, destacou.Ainda sobre a 
reabertura do mercado de transferências, afirmou não ser “muito a favor 
desta janela de mercado”, mesmo reconhecendo a possibilidade de “fazer 
algumas alterações que são benéficas”.“Por aquilo que temos feito, 
haverá alguns jogadores do nosso plantel a serem cobiçados por outras equipas 
e, se acontecerem saída, é normal que tenhamos que reforçar o plantel”, 
admitiu.O Nacional, 12.º classificado, com 19 pontos, recebe na sexta-feira, 
pelas 18h45, o Sporting de Braga, terceiro colocado com 37, em jogo da 18.ª e 
primeira jornada da segunda volta da I Liga portuguesa de futebol.,Cristiano 
Ronaldo continua em ‘modo festejo’, depois de ter conquistado o primeiro 
título pela Juventus, o 27.º da sua carreira. E foi precisamente com um golo 
de Ronaldo que a ‘Juve’ bateu o Milan, por 1-0, na final da Supertaça de 
Itália.O ‘astro’ madeirense voltou a exibir o troféu nas redes sociais 
onde partilhou uma nova foto com os colegas de equipa.Também a namorada, 
Georgina Rodriguez, fez questão de partilhar o seu  “orgulho”.Parabéns, 
meu amor! Estamos muito orgulhosos de ti. Cristiano sempre tão tu. Amamos-te. 
Felicidades à equipa da Juventus, escreveu a companheira do craque 
madeirense.,O treinador do FC Porto, Sérgio Conceição, afirmou hoje que os 
‘dragões’ vão fazer uma segunda volta da I Liga de futebol melhor do que 
a primeira, em vésperas da deslocação a Chaves.O técnico delineou esse 
objectivo, lembrando que a equipa “não esteve tão bem” como desejava no 
arranque do campeonato.“Acho que vamos fazer uma segunda volta melhor do que 
a primeira. O nosso início não foi tão bom como eu esperava. Depois de oito 
jornadas, passámos a estar um bocadinho melhor em alguns momentos do jogo em 
que tivemos dificuldade no início. Coisas que não eram habituais no ano 
passado. Não querendo ser a cópia da equipa que fomos no ano passado, 
tínhamos como base muito daquilo que fazíamos bem feito no ano passado e não 
estávamos a fazer”, referiu, em conferência de imprensa.Relativamente à 
visita ao reduto do Desportivo de Chaves, Sérgio Conceição admitiu que 
espera um jogo “tradicionalmente difícil frente a uma equipa que mudou 
pouquinho” depois da troca de treinadores - saiu Daniel Ramos e entrou Tiago 
Fernandes.“Não esperamos um jogo fácil. Esperamos um jogo complicado, 
perante uma equipa que necessita de pontos para sair da posição 
desconfortável em que está. A motivação de quem defronta os campeões 
nacionais é grande. As equipas estão sempre super motivadas quando jogam 
contra nós e, muitas vezes, mudam a forma como atuam, quer a nível 
estrutural, quer das zonas do campo que ocupam. Temos de saber tornear esses 
problemas e ir à procura do que é fundamental para nós, e que é a conquista 
dos três pontos”, referiu.O FC Porto é líder isolado da I Liga, cinco 
pontos à frente do Benfica, já os flavienses dividem o último lugar com o 
Desportivo das Aves.Sérgio Conceição foi ainda confrontado com a escassa 
utilização dos reforços João Pedro (três jogos realizados) e Jorge (três) 
e com a resposta que “as supostas segundas linhas deram na última 
terça-feira” frente ao Leixões, para a Taça de Portugal. O treinador não 
aceitou o conceito de segundas linhas e garantiu que o ex-Palmeiras está 
lesionado. “O João Pedro não treina há três semanas, desde que fez o 
último jogo e saiu magoado num jogo da equipa B. Não posso usar um jogador 
condicionado. Quanto à utilização do Militão à direita, são situações 
trabalhadas e existem jogadores polivalentes, que podem fazer mais do que uma 
posição com qualidade. Em relação ao comentário das segundas linhas, não 
concordo. Há jogadores mais utilizados que outros, sim, mas o Corona e o Pepe 
são segundas linhas? Felipe? Alex Telles? O Fernando, que chegou agora, já 
fez dois jogos, o André Pereira começou a época a titular. Os jogadores que 
jogaram têm sido utilizados”, lembrou.O técnico quis ainda alertar para um 
outro tema que, na sua opinião, torna o futebol num espectáculo menos 
apelativo.“Penso que seria mais interessante falar de outros temas que fazem 
com que o espectáculo não seja o melhor. Penso que fizemos uma primeira parte 
de bom nível contra o Leixões. Não foi espectacular, porque jogámos num 
campo cheio de areia. Os jogadores tinham dificuldades em controlar a bola de 
primeira, precisaram de dar mais um toque. Depois, em seis ou sete minutos, já 
havia 12 ou 15 faltas. É um exagero e é importante falar disso. Não tenho 
nada contra o Hugo Miguel ou contra o Capela. Gostava era de ter sempre os 
melhores a apitar. Um bom maestro faz a orquestra funcionar bem. A orquestra 
são os jogadores e o maestro é o árbitro. Se o maestro está sempre a 
interromper, a música não se ouve com qualidade”, referiu ainda.O FC Porto, 
líder isolado da I Liga, desloca-se na sexta-feira ao terreno Desportivo de 
Chaves, último classificado, numa partida relativa à 18.ª jornada da I Liga 
de futebol., O treinador do Marítimo, Petit, destacou hoje a intenção de 
continuar o momento positivo dos madeirenses, no dérbi insular de sábado nos 
Açores, com o Santa Clara, da 18.ª jornada da I Liga portuguesa de futebol.A 
formação maritimista inverteu o ciclo extenso de 16 jogos sem ganhar e venceu 
as duas últimas partidas, tendo conseguido afastar-se dos lugares de 
despromoção.“É importante este ciclo de vitórias, mas estamos a trabalhar 
jogo a jogo. A equipa está focada no jogo de sábado, em que vamos à procura 
da terceira vitória, porque são as vitórias que dão alento e confiança. Os 
jogadores estão muito mais descontraídos, mais entrosados e queremos dar 
continuidade a esta série”, frisou o técnico, na conferência de imprensa 
de antevisão do encontro de Ponta Delgada.As deslocações aos Açores para 
medir forças com o Santa Clara não trazem boas recordações, pois o 
Marítimo nunca conseguiu vencer, contando dois empates (0-0 em 1999/00 e 
2001/02) e duas derrotas (2-1 em 2002/03 e 2009/10, esta última para a Taça 
de Portugal).Para tentarem inverter este histórico, os madeirenses vão contar 
com o apoio de mais de 100 adeptos, que vão viajar para torcer pela equipa 
‘verde rubra’.“É sempre importante ter o apoio dos nossos adeptos e 
temos de agradecer o esforço que eles têm feito”, referiu Petit, 
salientando o “sacrifício” dos apoiantes.O Marítimo vive um bom momento, 
mas o mesmo não se pode dizer do Santa Clara, que não ganha há três jogos 
e, nos jogos em casa, leva seis desaires seguidos. A última vitória aconteceu 
em 05 de outubro (1-0 ao Desportivo de Chaves), mas Petit deixou elogios aos 
açorianos.“É um adversário difícil, que tem qualidade individual, joga 
bem em transição, com dois pontas de lança. A equipa tem alguns jogadores 
com experiência. Trabalhámos alguns pontos fortes e outros que podemos 
explorar para estarmos preparados no sábado e lutarmos pelos três pontos”, 
referiu.Já com três reforços anunciados, os defesas centrais Douglas Grolli 
e René e o extremo Ruan Teles, Petit revelou que vão chegar ainda mais caras 
novas ao plantel em janeiro.“Há alguns setores que temos de reforçar e 
estamos com os alvos identificados. Faltam alguns pormenores, mas acredito que, 
no final desta semana ou da próxima, os jogadores possam chegar”, afirmou.O 
Marítimo, 14.º classificado, com 17 pontos, visita o Santa Clara, nono, com 
21, no sábado, com o apito inicial marcado para as 19:30 locais (20:30 em 
Lisboa).,O presidente da Junta de Freguesia da Boaventura, entidade que este 
ano organizou a solo a 4ª edição do trail local, procura, através de um 
comunicado a que o DIÁRIO teve acesso, repor aquela que entende ser a verdade 
quanto à actuação da Associação de Atletismo da Região Autónoma da 
Madeira (AARAM) e as implicações de algumas declarações do seu presidente, 
Policarpo Gouveia, cuja transcrição integral apresentamos abaixo.“Na 
sequência da apresentação oficial do nosso evento “Trail de Boa Ventura 
– 4.ª edição” onde manifestámos o nosso descontentamento e indignação 
pelo facto de a Associação de Atletismo da Região Autónoma da Madeira 
(AARAM), enquanto organismo desportivo responsável pela coordenação do 
Circuito Madeira Trail, não se fazer representar por nenhum membro dessa 
associação, surgiram, no dia seguinte, na imprensa escrita (JM, 9/01/19, 
pág. 33) e na rádio (antena 1 Madeira – 9/01/19), declarações do senhor 
presidente da direcção da AARAM, Policarpo Gouveia, totalmente descabidas e 
desfasadas da realidade, as quais, naturalmente, refutamos.Em ambos os órgãos 
de imprensa, o senhor presidente da direcção da AARAM, afirma que “só em 
Dezembro foi avisado por terceiros de que já não iríamos organizar a 
edição deste ano” e que “gostávamos de ser avisados em tempo útil”. 
FALSO.Relembramos-lhe de que houve uma reunião de trabalho convocada pela 
Junta de Freguesia de Boa Ventura (JFBV), no dia 8 de Julho, nas instalações 
desta Junta, com a presença do senhor director técnico regional de trail 
running, Nuno Gonçalves, ao qual foi transmitida a intenção de a Junta 
assumir a organização do referido evento, mas com a natural supervisão 
técnica da AARAM. Presumimos que essa informação lhe tenha sido prestada. 
Além disso, no dia 30 de Setembro, foi-nos enviada, por email, informação 
relativa à reunião geral de calendário, que decorreu no dia 8 de Outubro, 
com as entidades organizadoras, e na qual constava o evento “Trail de Boa 
Ventura – 4.ª edição” associado à organização exclusiva da JFBV. 
Presumimos igualmente que os calendários sejam previamente analisados e 
aprovados pelo presidente da direcção da AARAM. Já no dia 23 de Outubro, 
após o nosso pedido de orçamento para o serviço de cronometragem do evento 
que está integrado no Circuito da AARAM, chegou-nos via email um valor 
exorbitante de 3,00 € por atleta e 250,00 € por cada tapete de controlo 
intermédio, o dobro do valor acordado pela AARAM para provas pertencentes ao 
Circuito, numa clara atitude revanchista por parte do presidente da direcção 
da AARAM, que nos acusa de “falta de cortesia e ética”... Naturalmente, 
tivemos que recorrer a outras entidades externas, que desenvolveram um 
excelente trabalho de cronometragem, com tempos online e a preços mais 
competitivos.O senhor presidente da direcção da AARAM, Policarpo Gouveia, 
refere também que “não havia disponibilidade de nenhum elemento da AARAM em 
marcar presença” e que “a AARAM não é governada por uma equipa 
profissional e a tempo inteiro”. FALSO.Causa-nos imensa estranheza esta 
afirmação, uma vez que esta associação é responsável pela organização 
de uma centena de eventos por época e possui, além dos 35 elementos que 
compõem os seus órgãos sociais (dos quais, 11 da direcção), um quadro 
administrativo, e elementos destacados nesta modalidade. Realmente, foi mesmo 
um grande azar termos realizado a apresentação oficial do evento naquele 
dia... Quando pensávamos que no dia do evento (domingo), a AARAM ainda poderia 
redimir-se, marcando presença na cerimónia de entrega de prémios, repetiu-se 
o cenário de desprezo e indisponibilidade por parte da direcção da AARAM.Por 
outro lado, afirma que “o ano passado, quando acabámos (a 3.ª edição), 
estava tudo acertado para continuarmos a organizar em conjunto” e “até que 
nós também já tínhamos feito alguns investimentos”. FALSO.Na verdade, 
nunca houve formalização desse compromisso, desconhecendo a JFBV que 
investimentos foram efectuados para o evento, sem o nosso devido 
conhecimento.Por tudo isto, e em jeito de conclusão deste triste episódio 
protagonizado pelo presidente de uma das maiores associações desportivas da 
região, lamentamos que tenha assumido uma postura de autovitimização e 
revanchista quando, na verdade, a entidade que se afastou deliberadamente do 
evento foi a AARAM, ou melhor, o presidente desta instituição.A organização 
do 4.º Trail Boa Ventura”.
A Associação ModaLisboa vai realizar, nos próximos meses, em vários 
países, ações de promoção e divulgação do trabalho dos designers de moda 
e marcas que participam na ModaLisboa, anunciou hoje aquela estrutura.Estas 
ações de promoção e divulgação, que começaram esta semana, com a 
participação de Gonçalo Peixoto e da Näz no ‘showroom’ United Fashion 
da Premium Exhibition Trade Fair, que acontece durante a Semana da Moda de 
Berlim, realizam-se “no âmbito do plano de internacionalização da moda 
portuguesa” da Associação ModaLisboa, refere aquela organização num 
comunicado hoje divulgado.Em março, será a vez de Cristina Real apresentar 
uma coleção na Fashion Weekend Skopje (Fim-de-Semana da Moda de Escópia), na 
Macedónia.Estas duas ações, em Berlim e em Escópia, decorrem no âmbito do 
United Fashion EU, “um projeto de intercâmbio entre sete países da União 
Europeia e os seus especialistas em moda”.Até 2021, designers dos países 
que fazem parte do projeto serão convidados a apresentar o seu trabalho em 
Lille (setembro de 2019), Lisboa (março de 2020), Antuérpia (novembro de 
2020), Bruxelas (março de 2021) e Londres (junho de 2021).Este projeto “tem 
como objetivo a promoção da criatividade, da inovação e do empreendedorismo 
dos designers de moda europeus, assim como o aumento das suas oportunidades de 
negócio”.No âmbito do protocolo de colaboração assinado em setembro pela 
Associação ModaLisboa, que organiza a ModaLisnoa, e a Associação Nacional 
de Jovens Empresários (ANJE), responsável pelo Portugal Fashion, “três 
marcas que integram a Lisboa Fashion Week estarão presentes, na estação 
Outono/Inverno 18/19, nas semanas de moda de Milão, Itália e Paris”.Assim, 
entre a partir de sexta-feira e até 23 de janeiro, a Ernest W Baker vai estar 
no showroom Nana Suzuki, em Paris, de 22 a 25 de fevereiro, Gonçalo Peixoto 
participa na White Milano, em Milão, e, de 27 de fevereiro a 06 de março, 
Ricardo Andrez irá estar presente no 3RdEye showroom, em Paris.“A ModaLisboa 
tem promovido a internacionalização dos seus criadores através da 
viabilização de parcerias e ações concertadas com outras organizações, 
mas continua a aguardar o apoio ao desenvolvimento da sua própria estratégia 
de internacionalização”, refere a Associação ModaLisboa, recordando que, 
“nesse sentido tem promovido várias ações de ‘mentoria’ e preparação 
para os mercados internacionais através de formações com consultores 
externos e com a participação da ‘startup’ de Lisboa”.No dia 11 de 
setembro, a Associação ModaLisboa, que organiza a ModaLisboa, e a 
Associação Nacional de Jovens Empresários (ANJE), responsável pelo Portugal 
Fashion, assinaram um protocolo de colaboração que prevê uma nova semana da 
moda portuguesa. A versão ‘beta’ dessa semana de moda, uma espécie de 
estágio, realizou-se em outubro com a 51.ª edição da ModaLisboa, em Lisboa, 
e a 43.ª edição do Portugal Fashion, no Porto.Sobre esta parceria, a 
diretora da Associação ModaLisboa Eduarda Abbondanza notou, em declarações 
à Lusa no final da 51.ª edição da ModaLisboa, que o protocolo já tinha 
permitido a internacionalização dos criadores Ricardo Andrez e Gonçalo 
Peixoto em Paris e Milão, respetivamente.“Não é a solução para a nossa 
internacionalização, mas é uma porta para irmos estacando necessidades 
óbvias”, reconheceu a responsável, realçando a falta de apoios 
financeiros, nomeadamente comunitários, como tem a ANJE.,Encerra ao público 
este sábado, dia 19 de Janeiro, a exposição ‘Ícone: Beleza e 
Mistério’, no Museu de Arte Sacra do Funchal (MASF). Uma colecção 
particular de ícones ortodoxos de origem russa, única na Região, que 
proporciona ao público “um encontro entre a arte cristã ocidental e 
oriental”.Esta exposição temporária, inaugurada a 18 de Outubro para 
assinalar o Dia dos Bens Culturais da Igreja, esteve patente ao público 
durante três meses, tendo recebido cerca de 1600 visitantes.A direcção do 
Museu realça “os inúmeros testemunhos positivos que foram sendo deixados 
pelos visitantes, quer no livro de visitas, quer através das redes sociais, 
quer através dos inquéritos de satisfação disponibilizados a todos os 
visitantes”. Resta referir que o MASF estará aberto esta sexta-feira, das 10 
às 17 horas, e no sábado, entre as 10 e as 13 horas.,‘Western’ será o 
filme exibido amanhã, pelas 21h30, no auditório do Centro Cultural John Dos 
Passos, na Ponta do Sol, em mais uma iniciativa do projecto ‘Encontro com o 
Cinema’.Estreado no Festival de Cinema de Cannes, ‘Western’ é um filme 
dramático sobre preconceito, rivalidade e poder, escrito, produzido e 
realizado pela alemã Valeska Grisebach (’És a Minha Estrela’, 
‘Sehnsucht’)A iniciativa ‘Encontro com o Cinema’ resulta de uma 
parceria entre Município da Ponta do Sol, Associação Travessias Culturais, 
Direcção Regional de Cultura e Estalagem da Ponta do Sol e visa desenvolver 
um projecto de carácter didáctico-cultural na área do cinema. As sessões 
terão um custo de 2,5 euros para o público em geral e de 1 euro para 
estudantes e reformados. As inscrições podem ser feitas aqui.
Cinco dias depois do pequeno Julen ter caído num poço na localidade espanhola 
de Totalán, Málaga, as equipas de resgate continuam os trabalhos para 
terminar a plataforma para realizar a perfuração de um túnel vertical.A 
previsão é de que nas próximas horas, as equipas terminem a plataforma e que 
a perfuração do primeiro túnel paralelo ao poço, com mais de 100 metros e 
25 centímetros de largura onde a criança caiu, seja iniciada. O delegado das 
Estradas e Canais de Málaga, Ángel García, explicou na quinta-feira que 
além desta vai realizar-se uma outra perfuração para outro túnel.Dadas as 
dificuldades do terreno que têm sido levantadas, há várias opções para o 
trabalho de resgate como a escavação de um túnel paralelo e outro 
lateral.Está prevista para aquela zona a possibilidade de chuva para os 
próximos dias, mas as equipas vão construir valas para drenagem da água.Nos 
últimos dias, as equipas de resgate encontraram cabelo da criança no túnel 
bem como restos biológicos que, após testes de ADN, se confirmou pertencerem 
a Julen.Na quinta-feira, uma câmara robot usada para verificar esgotos foi 
colocada no túnel, mas as autoridades só conseguiram chegar até aos 73 
metros de profundidade.Entre as empresas que estão a tentar o resgate está 
uma sueca que conseguiu localizar o ponto exato onde estavam 33 mineiros no 
Chile, presos 69 dias após o colapso da mina.A criança, de dois anos, caiu no 
domingo num poço junto à necrópole da Tumba Del Moro, local turístico em 
Málaga, na região da Andaluzia.Uma centena de pessoas participam da 
operação de resgate da criança desde as 14:00 de domingo, quando o pai do 
menino e o serviço 112 avisaram a Guarda Civil que ele tinha caído no poço, 
um buraco para prospeção e busca de água naquela zona de serra.Para o local 
foram destacados elementos do serviço 112, do Consórcio Provincial de 
Bombeiros, Proteção Civil, a Equipa de Resgate e Intervenção de Montanha 
(EREIM) de Álora e Granada, submarinistas e bombeiros de Málaga.Algumas 
empresas privadas estão a ajudar nas buscas fornecendo equipamento para tentar 
localizar a criança.Os pais da criança continuam no local e têm recebido 
apoio da população. O casal perdeu um filho (Oliver) em 2017 devido a um 
problema cardíaco.,Um homem de 59 ano colocou hoje termo à vida. O Corpo de 
Bombeiros Sapadores do Funchal assim como a Equipa Médica de Intervenção 
Rápida (EMIR) ainda estiveram no local a realizar manobras de reanimação mas 
já nada puderam fazer, tendo o óbito sido confirmado no local, no Caminho de 
Santo António. O alerta foi dado pelas 8h20.,Três pessoas morreram e outras 
sete estão desaparecidas nas montanhas dos Himalaias, Caxemira, na sequência 
de uma avalanche de neve, adiantaram hoje as autoridades locais.A avalanche 
atingiu o desfiladeiro de Khardung La, região remota de Ladakh, e encurralou 
10 pessoas na neve, segundo Baseer Khan, um administrador local.Três corpos 
foram recuperados, enquanto as equipas de resgate, polícia e militares do 
exército continuam à procura dos desaparecidos, disse Tashi Wangial, membro 
da polícia local.De acordo com Tashi Wangial, as vítimas trabalhavam na zona 
quando foram apanhados pela avalanche.Avalanches e deslizamentos de terra são 
comuns na Caxemira, que é dividida entre a Índia e o Paquistão e 
reivindicada por ambos.No ano passado, 11 pessoas morreram depois do veículo 
em que seguiam ter sido atingido por uma avalanche na área noroeste de 
Kupwara.Em 2017, pelo menos 20 soldados indianos foram mortos em três 
avalanches e, em 2012, uma enorme avalanche na Caxemira controlada pelo 
Paquistão matou 140 pessoas, incluindo 129 militares paquistaneses.,Uma 
carrinha comercial de caixa fechada embateu no muro de uma moradia, na Serra de 
Água, por volta das 20h30 desta quinta-feira.Não há feridos a registar, 
apenas danos materiais, e ao que tudo indica o pavimento escorregadio poderá 
ser a causa deste despiste, numa curva em que os sinistros “são 
recorrentes” de acordo com uma testemunha que reside a poucos metros do 
local.,A Polícia Judiciária, através do Departamento de Investigação 
Criminal do Funchal e contando com a colaboração do Departamento de 
Investigação Criminal de Setúbal, localizou e deteve um homem, de 30 anos de 
idade, no âmbito de Mandado de Detenção, para cumprimento de pena, emitido 
pelo Tribunal Judicial da Comarca da Madeira.De acordo com uma nota enviada 
pela PJ, “o detido foi identificado numa outra investigação em curso como 
presumível autor do crime de burla qualificada, cujo modus operandi consistia 
na venda de automóveis que não lhe pertenciam, a bons preços, publicitados 
através de sites de vendas”.Além disso, acrescenta que a venda era 
concretizada através de contactos telefónicos, por mensagem ou mesmo contacto 
pessoal, sendo os valores entregues em numerário ou com recurso a 
transferência bancária.,Os Bombeiros Voluntários Madeirenses foram chamados, 
esta tarde, para prestar socorro a um homem vítima de um acidente de trabalho. 
O homem, de 48 anos, encontrava-se a trabalhar numa obra no Caminho do Amparo 
e, após ter sido assistido no local foi transportado para o Hospital Dr. 
Nélio Mendonça.,O incêndio que hoje deflagrou numa fábrica de plásticos, 
componentes plásticos e carimbos de Vila Nova de Gaia, “está dominado e já 
não se propaga para fora das instalações” disse pelas 15h45 o comandante 
da Protecção Civil.Em declarações à agência Lusa, Vítor Primo contou que 
este incêndio “teve muita intensidade” e obrigou a “operações muito 
difíceis” devido às características dos produtos armazenados na fábrica 
que apontou serem “muito tóxicos e muito densos”, mas referiu que neste 
momento, cerca das 15h45, “está tudo controlado”.Em causa um incêndio na 
“Moldiflex”, zona industrial de Grijó, Vila Nova de Gaia, que começou 
pelas 12h26.“O incêndio está dominado. A situação está controlada. Já 
não se propaga para fora das instalações. A cobertura ruiu e a fachada está 
numa situação muito instável. Provavelmente o que não cair, terá de ser 
deitado abaixo”, referiu o comandante da Protecção Civil de Vila Nova de 
Gaia, distrito do Porto.Questionado sobre estimativas para o incêndio, que 
pelas 15h45 mobilizava 17 veículos e 45 bombeiros, entrar em fase de rescaldo 
Vítor Primo apontou que “possivelmente será dentro de uma hora”.“Foi 
uma operação difícil porque os produtos existentes obrigavam a muita 
cautela. Acredito que as instalações terão de ser reconstruídas. Os 35 
funcionários saíram em segurança do edifício que foi evacuado logo que se 
detectou o incêndio”, referiu o comandante.No local estão elementos dos 
Sapadores de Gaia, bem como do Porto, somando-se das corporações da Aguda, 
Carvalhos, Valadares e Coimbrões.,Um incêndio de “grandes proporções” 
está a destruir uma fábrica de plásticos na freguesia de Grijó, concelho de 
Vila Nova de Gaia, disse hoje à Lusa fonte dos Sapadores Bombeiros.Segundo a 
mesma fonte, o edifício “está todo tomado” pelas chamas.Contactada pela 
Lusa, fonte do Comando Distrital de Operações de Socorro (CDOS) do Porto 
adiantou que o alerta foi dado às 12h26 e que a combater o incêndio 
encontram-se 37 operacionais, apoiados por 15 viaturas.A mesma fonte dos 
Sapadores não soube especificar se há feridos.A fábrica fica na rua dos 
Cruzeiros, em Grijó.
A sondagem publicada hoje no DIÁRIO é o centro das atenções do ‘Debate da 
Semana’ na TSF Madeira, que decorre neste momento, tendo como convidados 
António Trindade, Ricardo Vieira e Miguel de Sousa são esta semana os 
convidados de Leonel de Freitas.Em relação ao tema ‘quente’ do momento, o 
deputado do CDS-PP Ricardo Vieira considera que a postura dos dois principais 
candidatos à presidência do Governo Regional tem muito que se lhe diga, 
reflectindo-se da sua popularidade junto do eleitorado.“Cafôfo vende uma 
imagem de alegria. Enquanto Miguel Albuquerque dá sempre uma imagem de que 
está irritado com Lisboa e isso tem um efeito corrosivo”, afirmou.O deputado 
centrista realçou ainda que uma das principais conclusões deste estudo é que 
“a generalidade das pessoas acha que maiorias absolutas na Madeira vai ser 
muito difícil”.Ricardo Vieira chama também a atenção para eventuais 
“problemas de ingovernabilidade”, que poderão resultar do facto de 
existirem 16 partidos  candidatos às regionais. “Só poderá haver um 
governo formado de três partidos de matriz diferente (...) Isto é resultado 
do sistema eleitoral que temos, temos de ter um sistema eleitoral que favoreça 
a governabilidade”, vincou.O deputado do CDS diz ainda que o PS poderá sair 
favorecido por influência do Governo PS da República PS. “Os portugueses 
sentem no bolso que estão melhor do que na altura do Governo PSD/CDS”, 
sublinhou.,A sondagem publicada hoje no DIÁRIO é o centro das atenções do 
‘Debate da Semana’ na TSF Madeira, que decorre neste momento, tendo como 
convidados António Trindade, Ricardo Vieira e Miguel de Sousa são esta semana 
os convidados de Leonel de Freitas.Em jeito de resposta a Miguel de Sousa, o 
hoteleiro madeirense António Trindade salientou a diferença entre as actuais 
sondagens e as sondagens no tempo do Governo de Alberto João Jardim. “No 
tempo do Alberto João fazia-se as sondagens para saber se ele ganhava com mais 
ou menos de 70%”, atirou.Hoje, alerta António Trindade, “há uma 
alternativa credível” ao PSD.“Será interessante ver daqui a dois três 
meses o que é que a nova sondagem diz”, acrescentou.,A sondagem publicada 
hoje no DIÁRIO é também o centro das atenções do ‘Debate da Semana’ na 
TSF Madeira, que decorre neste momento, tendo como convidados António 
Trindade, Ricardo Vieira e Miguel de Sousa são esta semana os convidados de 
Leonel de Freitas.Miguel Sousa, deputado do PSD Madeira, foi o primeiro a 
intervir desvalorizando o resultado do estudo de opinião. “É uma sondagem 
que dá resultados a mais de 16 meses de eleições. Mesmo no tempo do Dr. 
Alberto João Jardim as sondagens era muito más. Vamos é cada um procurar 
fazer o seu trabalho”.O social-democrata acredita que o PSD vai “continuar 
manter a preferência dos madeirenses” e sublinha que uma eventual vitória 
socialista “não é um resultado do PS. É um resultado de Paulo 
Cafôfo”.,“Não acredito nem por um segundo no resultado dessa sondagem”. 
Palavras de Raquel Coelho, candidata do PTP às próximas eleições regionais, 
sobre o  estudo de opinião publicado, hoje, no Diário de Notícias da 
Madeira. Para a deputada trabalhista está claro que “Cafôfo não vai ganhar 
as eleições”. “É exactamente igual ao PSD, não é alternativa, e entre 
a cópia e o original não sei quem é que os eleitores vão preferir”, 
acrescentou, enfatizando que a popularidade de Cafôfo tem vindo a 
”decair”.Por outro lado, Raquel Coelho diz que “não podemos ignorar as 
últimas medidas tomadas pelo Governo regional, eleitoralistas, claro, mas 
ainda assim com peso junto do eleitorado.Em relação aos resultados do seu 
partido, a cabeça de lista mantém-se firme de que “o PTP vai eleger pelo 
menos dois deputados na Assembleia Legislativa da Madeira”.Raquel Coelho 
disse ainda não acreditar no resultado BE e do CDS.,“As sondagens são 
instrumentos interessantes, mas relativos. Não se pode sobrevalorizar”, 
começou por afirmar ao DIÁRIO o coordenador Regional do Bloco de Esquerda 
(BE), Paulino Ascenção, em reacção ao estudo de opinião da Eurosondagem 
publicado hoje pelo nosso matutino.O bloquista realça que o estudo mostra, por 
um lado, “alguma estabilidade em relação à posição do BE”, junto do 
eleitorado regional e, por outro, “uma bipolarização” PS/PSD. Para 
Paulino Ascenção este resultado “não garante uma mudança significativa 
das políticas regionais” e, como tal, considera “fundamental que o BE 
ganhe mais força”.“É para isso que vamos trabalhar até às 
eleições”, rematou.,O secretário-geral do JPP também já comentou estudo 
de opinião publicado, hoje, no Diário de Notícias da Madeira. Élvio Sousa 
garante que “ o JPP reage ao estudo de opinião da eurosondagem com maior 
naturalidade e tranquilidade, pois na máxima do ditado popular: “nunca se 
pode contar com o futuro”. “Tratando-se de um estudo de opinião, de 
previsão evidente de um cenário futuro, os comentários devem caminhar para a 
expansividade. Os cidadãos da Madeira e do Porto Santo não são muito dados a 
fenómenos incessantes das sondagens por via telefónica, sobretudo quando, por 
exemplo, as comparações recentes entre os resultados de estudos e a realidade 
pós sufrágio são manifestamente distintas”, ressalvou o candidato do 
Juntos Pelo Povo.,Se as eleições regionais fossem hoje, o PS conquistaria 
36,9% do eleitorado, 19 a 20 mandatos. O PSD teria 34,7% e alcançaria 18  a 19 
mandatos. O CDS chegaria aos 8% e aos 4 deputados. O JPP teria 4,8% e 2 
deputados, tantos quantos o BE que chega aos 4%. A CDU ficaria nos 3,6% e teria 
1 a 2 mandatos.Contudo, no desdobramento por concelho, a vantagem global dos 
socialistas de 2,2 pontos sobre para 4,2 no Funchal. Na capital madeirense, os 
socialistas chegariam aos 38% e o PSD aos 33,8%, neste caso abaixo da 
projecção global. O CDS atinge os 8,2%, a CDU chega aos 4,2, o BE iguala os 
4%, o JPP não passa dos 3,1% e o PTP tem 0,7%. No Funchal 15,4% ‘não sabe 
ou não responde’, menos que no resto da Região (17,3%),  à questão feita 
pela Eurosondagem no estudo encomendado pelo DIÁRIO e pela TSF-Madeira e que 
hoje revelamos em pormenor na edição impressa.No resto da ilha, a luta ainda 
está mais renhidaFora do Funchal,  o PS também ganha mas  a diferença para o 
PSD é mínima, de seis décimas. Eis as indicações dadas pelos 1.510 
eleitores ouvidos na sondagem.                                            
Global     Projeção (*)PSD – Miguel Albuquerque  28,8%     35,4%CDS – Rui 
Barreto               6,4%       7,9%JPP – Élvio Sousa               5,0%    
   6,2%PS – Paulo Cafôfo               29,3%    36,0%CDU – Edgar Silva     
            2,6%     3,1%BE – Paulino Ascenção          3,3%    4,0%PTP – 
Raquel Coelho              0,8%    1,0%Outro Partido / Branco / Nulo   5,2%    
6,4%Não sabe/Não responde         18,6% O que diz a sondagem globalDo estudo 
de opinião publicado hoje sobram cinco constatações.1.  Está consomada a 
ultrapassagem do PS ao PSD, que embora se avizinhasse, acontece pela primeira 
vez nas sondagens relativas às eleições regionais encomendadas pelo DIÁRIO 
e TSF-Madeira à Eurosondagem.2. No estudo de opinião realizado esta semana a 
um número de eleitores sem precedentes - 1.510 - também fica claro que a 
bipolarização tende a aumentar,  muito por culpa das dúvidas em relação a 
quem vencerá as eleições.3. A incerteza persiste numa corrida eleitoral 
disputada à décima. Até porque a vantagem dos socialistas em relação à 
social-democracia  no poder é de apenas de 2,2 pontos percentuais, margem  que 
por sinal é inferior à margem de erro da sondagem. 4. O PSD continua a descer 
suavemente, mas depois de deixar de ser absoluto nas sondagens, agora também 
perde a liderança incontestada durante mais de 40 anos. Num ano, e tendo em 
conta a sondagem publicada em Fevereiro de 2018, esbanja cinco pontos de 
vantagem e introduz na cena política, a necessidade de haver 
‘geringonças’ de direita ou de esquerda para tornar a Madeira 
governável.5. A sondagem mostra que, a par do PS, que ganha 1,2 pontos face à 
sondagem de Julho, o CDS recupera 0,9 e o BE 0,1. Em baixa de 1,2 pontos está 
o JPP, o que dita a perda de um deputado, a CDU que corre o risco de perder um, 
enquanto o PTP sai de cena.A propósito dos outros partidosA alínea outro 
partido/branco e nulo surge com 7,1%, com a Eurosondagem a garantir que nenhum 
partido não especificado  no estudo, por não ter assento parlamentar, atingiu 
valores superiores a 1%, o limite mínimo que permite tratamento estatístico. 
Para  que os leitores tenham noção do peso da diversidade partidária na 
sondagem, importa referir que em estudos anteriores os brancos/nulos rondam os 
5%. Logo, os restantes 2,1% estão distribuídos com pouca expressão por 
muitos dos partidos não representados no parlamento madeirense e que admitem 
ir a eleições. Como referimos esta semana são 16 as forças políticas 
interessadas a disputar o sufrágio de 22 de Setembro.,Rui Barreto, líder do 
CDS-PP Madeira, já reagiu aos resultados do estudo de opinião da Eurosondagem 
feito a 1.510 eleitores, que o DIÁRIO publica este sábado.O centrista 
começou por destacar que “a sondagem revela que o povo sabiamente não quer 
um governo de maioria absoluta”, governos esse que classifica de “governos 
de arrogância”.Por outro lado, Rui Barreto refere que o estudo deixa claro 
que “os madeirenses têm três escolhas”.“O CDS é de facto a alternativa 
credível à desilusão do PSD e ao populismo de Paulo Cafôfo”, 
sublinhou.Rui Barreto assumiu-se ainda claramente como candidato para assumir 
os destinos da Região.,O Instituto Português do Mar e da Atmosfera (IPMA) 
prevê para este sábado na Madeira, um dia marcado pela nebulosidade em toda a 
ilha, sobretudo nas vertentes norte e nas terras altas, até final da 
manhã.Quanto ao vento, será fraco a moderado (10 a 30 km/h) do quadrante 
norte, soprando moderado a forte (30 a 40 km/h) nas terras altas a partir do 
meio da tarde.Estado do marCosta Norte: Ondas de noroeste com 1 a 2,5 
metros.Costa Sul: Ondas de sudoeste com 1 metro.Temperatura da água do mar: 
18/19º C,Se as eleições regionais fossem hoje, o PS conquistaria 36,9% do 
eleitorado, 19 a 20 mandatos e ultrapassaria pela primeira vez o PSD. Esta é 
uma das conclusões que se pode retirar do estudo de opinião da Eurosondagem 
feito a 1.510 eleitores, que o DIÁRIO publica este sábado. O estudo 
encomendado pelo DIÁRIO e TSF/Madeira dá vantagem de 2,2 pontos percentuais 
aos socialistas, porém, a bipolarização é evidente, tal como a incerteza 
quanto a quem vai vencer a 22 de Setembro. Os resultados do estudo de opinião 
são divulgados no dia em que se inicia o XVII Congresso Regional do PSD, 
evento no qual Rui Abreu deixa oficialmente o cargo de Secretário-Geral do 
partido, com chamadas de atenção aos militantes.Na edição deste sábado, 
destaque ainda para uma entrevista com a direcção nacional da Polícia 
Judiciária que adianta que vai desenvolver acções de formação para os 
cidadãos por forma a prevenir a criminalidade.Fique ainda a saber que a 
Afavias vai receber 700 mil euros para requalificar uma das ruas onde o Hotel 
Savoy fica localizado e que o Marítimo pode hoje ultrapassar o Nacional na 
tabela classificativa, caso ganhe o Santa Clara nos Açores. Ontem, os 
alvinegros perderam na Choupana frente ao Braga, por 3 bolas a zero. Na 
edição deste sábado o DIÁRIO publica o primeiro artigo da rubrica ‘600 
anos’, com enfoque para a efeméride, já que não há certezas sobre a 
descoberta da Madeira. Historiadores dizem que há fontes contraditórias e 
evidências que a Madeira já era conhecida antes dos navegadores portugueses 
terem cá chegado. ‘600 anos’ para ler a partir de hoje, e sempre aos 
sábados.Tudo isto para ler e muito mais, hoje, com o seu DIÁRIO.Acompanhe a 
actualidade em www.dnoticias.pt.,A Secretaria Regional da Inclusão e Assuntos 
Sociais voltou a reunir os parceiros sociais num encontro que se realizou esta 
tarde, tendo juntado representantes das entidades empregadoras, dos sindicatos, 
das estruturas governativas e da administração do trabalho.Rita Andrade 
salientou que encara este ano de 2019 com “optimismo”, tal como aconteceu 
no ano anterior, apesar dos desafios que lhes serão colocados, mostrando-se 
“preparada” para encará-los.De acordo com a governante, continuam a 
existir sinais positivos, como o crescimento económico consecutivo na Madeira 
há 60 meses, que permite à Região “reforçar um novo ciclo de 
desenvolvimento económico e social, impulsionado pela implementação de 
medidas que garantem o equilíbrio orçamental e a retoma da actividade 
económica, com benefícios para as empresas e para as famílias”.A 
secretária da Inclusão e dos Assuntos Sociais destacou que no final do 
último mês de Dezembro, o desemprego registado na Região Autónoma da 
Madeira fixou-se em 16.245 inscritos, verificando-se uma diminuição em cerca 
de 1.079 desempregados comparativamente a Dezembro de 2017 (-6%) e menos 20% em 
relação a 2016. Se a observação tiver em conta um período mais alargado, 
´é possível constatar, de acordo com as contas da Secretária Regional, que 
Dezembro 2018 apresenta o menor volume de desemprego registado desde 2011, e 
que corresponde a menos 7.496 Desempregados (-31,6%) na Madeira e no Porto 
Santo.A prioridade para 2019 centra-se na “manutenção e na consolidação 
das políticas de emprego, que permitam continuar a diminuir, de forma eficaz, 
o número de desempregados”, destacou Rita Andrade que apontou para a retoma 
económica como um dos factores que tem ajudado à criação de emprego, 
considerado “um pilar social fundamental”.Ainda no decorrer deste ano, a 
ideia é continuar a dar destaque às “medidas de Criação Líquida de 
Emprego que, desde 2015, permitiram criar cerca de 3.000 postos de trabalho”, 
sendo importante salientar a “aposta continuada na política de 
desagravamento fiscal, visando alavancar oportunidades para as empresas” 
criando condições para que os empresários possam reinvestir nas áreas 
produtivas. Segundo Rita Andrade, para este ano, a taxa de IRC volta a reduzir, 
com incidência particular nas micro, pequenas e médias empresas, passando de 
16% para 13,6% para as empresas que apresentarem matéria colectável até aos 
15 mil euros. Para o regime geral, e com matéria colectável acima daquele 
valor (15 mil euros), haverá uma redução de 1%, ao passar de 21% para 20%.A 
governante relembrou ainda que a Comissão Permanente de Concertação Social, 
reunida a 3 de Janeiro, alcançou, de novo, um acordo entre as Entidades 
Patronais, Sindicatos e o Governo, relativo ao valor proposto para o salário 
mínimo regional (SMR) para 2019, que passa a ser de 615 euros. Um valor que 
representa “um acréscimo de 3,9% e um aumento real de 23€ em relação ao 
SMR do ano anterior.“Devo realçar que desde a tomada de posse do actual 
Governo Regional, até agora, já houve um aumento no Salário Mínimo Regional 
de 100 euros líquidos, facto que é relevante e que não poderia deixar de 
destacar”, frisou Rita Andrade.,O euromilhões da próxima terça-feira, 22 
de Janeiro, terá um jackpot de 70 milhões de euros, ima vez que ninguém 
acertou na chave sorteada hoje, composta pelos números 05 - 06 - 16 - 30 - 46 
e pelas estrelas 05 e 10. ,Os números do sorteio do Euomilhões desta 
sexta-feira, 18 de janeiro de 2019, são 5 - 6 - 16 - 30 - 46 e as estrelas 5 e 
10.,O presidente da Câmara Municipal da Ribeira Brava participa a esta hora 
num jantar de confraternização com elementos do Grupo Típico Português em 
Londres que amanhã promove a Festa do Panelo e da Poncha. O convívio desta 
noite serve para dar as boas-vindas ao autarca e à vereadora com o pelouro da 
Cultura sendo amanhã o ponto alto deste certame.O autarca, reeleito em Outubro 
de 2017, por um movimento de cidadãos aceitou o convite para poder assinalar 
pela primeira vez nesta festa popular cuja organização se faz em parceria 
entre a empresa Empresa Diário de Noticias e a colectividade presidida por 
Zita da Silva, natural da freguesia da Serra de Água, que não esconde a 
satisfação por poder receber o autarca ribeira-bravense.Esta visita servirá 
para que o edil mantenha contactos em diferentes núcleos onde residem 
conterrâneos. Ricardo Nascimento não escondeu a sua preocupação pelo facto 
de o Reino Unido estar a atravessar um período de crise política pela saída 
da União Europeia, um facto que está a suscitar instabilidade interna e que 
pode levar ao regresso de emigrantes à Madeira. É justamente para estes que o 
presidente do município garante ser “necessário expressar uma palavra de 
conforto e de tranquilidade”, sublinhando que “a autarquia estará 
disponível, dentro dos parcos meios, a ajudar”.Para amanhã está reservado 
momentos culturais associados à gastronomia que vão ser assinalados através 
de recriações temáticas, altura em que as iguarias típicas, o folclore e os 
despiques vão estar em plano de evidência, conforme adianta a 
dirigente.“Vamos recriar, à nossa medida, uma festa madeirense para recordar 
as tradições, usos e costumes que temos nesta altura do ano, em especial com 
a realização do panelo que, como se sabe, é uma tradição popular que nos 
distingue”, salientou a responsável pelo Grupo Típico.,O vice-presidente do 
Governo Regional esteve esta tarde em Santana, no âmbito da iniciativa 
‘Empresas com Proximidade’, para conhecer a realidade local e incentivar os 
empresários a investir e ajudar a reduzir a taxa de desemprego regional.Na 
visita feita ao Hotel ‘O Colmo, em Santana, Pedro Calado salientou que esta 
é a melhor forma de ouvir os empresários e os trabalhadores, contactar com a 
realidade local de cada sector de actividade e ouvir algumas preocupações, 
ajudando em simultâneo a preparar o programa de governo, quer na área da 
economia, quer na área das finanças.Segundo Pedro Calado, a ideia passa por 
“sentir os benefícios do investimento que os empresários têm com os apoios 
comunitários, como é o caso deste que aqui visitamos” que teve um 
investimento de 650 mil euros totalmente canalizado para a recuperação e 
beneficiação desta infraestrutura hoteleira. “Aproveitaram a nova 
tecnologia para equipamentos solares e acabaram por transferir esse apoio para 
outra empresa madeirense que instalou o equipamento e fez as obras”, explicou 
o governante, salientando o “efeito reprodutivo que beneficiou todo um sector 
de actividade e toda uma economia”. Além disso, foram criados oito novos 
postos de trabalho, um número significativo para um concelho como o de 
Santana.Os apoios comunitários permitiram a esta unidade hoteleira atingir um 
crescimento de quase 60% desde 2017, traduzindo-se em benefícios que, no 
entender do vice-presidente, é o caminho a seguir.Sobre a redução da carga 
fiscal para as empresas, Pedro Calado relembra que a taxa de IRC na Madeira na 
ordem dos 13%, é a mais baixa do país, comparativamente com a praticada no 
Continente (17%) e nos Açores (13,6%).“Dá-nos algum prazer apoiar as 
empresas e fazer com que paguem menos impostos, aproveitando a redução da 
carga fiscal para fazer novos investimentos e ajudar a reduzir a taxa de 
desemprego regional” salientou Pedro Calado, esperando ter condições para, 
no próximo ano, reduzir ainda mais a carga fiscal. ,O Presidente da Câmara 
Municipal de Santa Cruz assina, na próxima segunda-feira, dia 21 de Janeiro, 
um protocolo que vai permitir a instalação de um Julgado de Paz em Santa 
Cruz.A cerimónia contará com a presença do Director-Geral da Política de 
Justiça, Professor Miguel Romão, e do Chefe da Divisão dos Julgados de Paz e 
da Mediação, Emanuel Vieira.Após a assinatura do protocolo, terá lugar uma 
visita às futuras instalações do Julgado de Paz, no Loja do Munícipe, no 
Caniço. ,Pedro Ramos diz que já foram atendidos 183 doentes nos 3 centros de 
saúde (Bom Jesus, Santo António e Nazaré) que disponibilizam a consulta 
aberta em resposta ao plano de contingência no período do Inverno.O 
secretário regional da Saúde faz, por isso, um balanço “positivo” à 
medida e elogia o comportamento da população que “tem utilizado de forma 
criteriosa as unidades de saúde da RAM”.Durante uma visita às consultas 
abertas, no Centro de Saúde do Bom Jesus, Pedro Ramos referiu-se ainda ao dia 
de maior afluência no serviço de urgências do Hospital Dr. Nélio Mendonça, 
14 de Janeiro, em que foram atendidos 401 pacientes. Nesse mesmo dia, os 
centros de saúde com urgência tiveram 477 doentes.Com base no boletim 
epidemiológico, Pedro Ramos disse que o pico da gripe ainda não foi 
alcançado porque os indicadores apontam para uma “tendência crescente, ou 
seja, a gripe está a aumentar”.Com o pico da gripe a aproximar-se, o 
governante garante que os serviços de saúde estão preparados para responder 
“com soluções internas e com reorganização dos serviços”.Adiantou que, 
no que se refere ao Plano de Contingência da Gripe, haverá “um centro de 
saúde adicional”, que alem dos centros de saúde da Nazaré e de Santo 
António, no Funchal, inclui os centros de saúde de Machico é do de Câmara 
de Lobos “servindo de tampão” para a zona Leste e Oeste, 
respectivamente.Em relação à campanha de vacinação contra a gripe, revelou 
“dados muito positivos de evolução em relação aos anos anteriores” com 
40% de vacinação entre os profissionais de saúde e mais de 53% entre os 
cidadãos mais vulneráveis, ou seja, com mais de 65 anos (cerca de 40 mil 
pessoas).,O presidente da Câmara Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo, e o 
presidente da ACIF, Jorge Veiga França, apresentaram, nesta manhã de 
sexta-feira, no Salão Nobre dos Paços do Concelho, os prémios da 6.ª 
edição do ‘Concurso de Vitrinismo’, promovido no âmbito das Festas de 
Natal, e inserida no Programa de Revitalização do Comércio e Serviços do 
Funchal.Paulo Cafôfo começou por dirigir-se à ACIF como “um importante 
parceiro da Câmara, mas mais que da Câmara, da cidade do Funchal”, 
destacando que são nestas ocasiões que “todos devemos mobilizar-nos em 
conjunto, sejam os Municípios, o Governo, as associações representativas dos 
empresários, sindicatos e os próprios empresários. Porque mais que 
concorrência, nós sentimos necessidade de cooperar para o mesmo fim.”No 
total foram concorrentes 38 lojas, notando-se um aumento de 10 participantes em 
relação à edição anterior. Nesta edição natalícia foram introduzidas 
algumas novidades, estando 40% da votação atribuída ao público, implicando 
ainda a própria identificação das lojas concorrentes. Na próxima edição, 
dedicada à Festa da Flor, a Autarquia prevê o alargamento da iniciativa a 
todo o Município pois, até hoje, o foco incidiu no Centro Histórico.Paulo 
Cafôfo acrescentou que “encaramos, actualmente, mais desafios ao nível do 
comércio, pois temos grandes superfícies comerciais e outras lógicas de 
vendas e marketing, pelo que o segredo passa por nos sabermos adaptar, mas sem 
perder a nossa identidade, pois existem no Funchal produtos e lojas únicas e 
muito características.”“A Revitalização do Comércio tem sido uma 
preocupação, temos mantido uma postura pro-activa na implementação de 
medidas importantes como esta, como em termos de eventos, que são fundamentais 
para a mobilização de pessoas à cidade, dinamizando-a e revitalizando-a. 
Além das formações que temos disponibilizado, temos agido no sentido de 
proteger as lojas históricas da cidade do Funchal, e procurar outros espaços 
fechados que possam abrir”, concluiu o Autarca.Os grandes premiados desta 
edição foram: a Catita Kids, em primeiro lugar, com um prémio no valor de 
1.000 euros, a Sous, em segundo lugar, com um prémio de 500 euros e a 
Singular, em terceiro lugar, com um prémio de 250 euros. As menções honrosas 
foram, por sua vez, atribuídas à Giggles Baby &amp; Up, Ergovisão e 
Sofy’s.,Se as eleições regionais fossem hoje nenhum partido teria a maioria 
absoluta e apenas duas forças políticas, ambas de esquerda e actualmente com 
assento parlamentar, teriam melhor resultado do que sufrágio realizado 2015.As 
duas constatações constam no estudo de opinião encomendado pelo DIÁRIO e 
pela TSF-Madeira à Eurosondagem, que publicamos em pormenor na edição 
impressa de amanhã.A questão foi colocada através de entrevistas 
telefónicas feitas pela Eurosondagem entre 14 e 17 de Janeiro. Foram 
efectuadas 1.771 tentativas de entrevistas e, destas 261 (14,7%) não aceitaram 
colaborar no Estudo de Opinião, tendo sido validadas 1.510 entrevistas.A 
amostra foi estratificada por Concelho do Funchal (43,%) e Outros Concelhos 
(57%).O erro máximo da Amostra é de 2,51%, para um grau de probabilidade de 
95% e, como é norma, o estudo será depositado na Entidade Reguladora para a 
Comunicação Social.Em 2015 foi assimA 29 de Março de 2015, o PSD ganhou as 
eleições com maioria absoluta, com 44,35% dos votos que garantiram 24 
deputados. O CDS obteve 13,71% e 7 mandatos e a ‘Mudança’ rendeu menos do 
que a soma das partes (PS-PTP-PAN-MPT), garantindo apenas 11,43% e 6 
deputados.Os madeirenses, muito dados à satisfação da diversidade política 
e aos novos fenómenos, garantiriam ainda deputados ao JPP que alcançou 10,28% 
e 5 mandatos; ao PCP-PEV que com 5,54%, obteve 2 mandatos, tantos quantos o BE 
que se ficou pelos 3,80% do eleitorado; e um ao PND, partido entretanto 
extinto.Há quase quatro anos votaram apenas 49,67% dos eleitores inscritos.,O 
velejador Miguel Sá parte este sábado, dia 19, pelas 13 horas, na Marina do 
Funchal, para a viagem em navegação solitária que tem como destino o 
Arquipélago de Cabo Verde e a Cidade da Praia, no âmbito do Projecto 
Re-Navegar. O Re-Navegar pretende efectuar a ligação marítima em barco à 
vela e em solitário, entre o Funchal e as suas cidades geminadas no 
Atlântico.A cidade do Funchal e a Cidade da Praia estão geminadas desde 17 
Julho de 2003, com o objectivo de fomentar a cooperação e intercâmbio nos 
domínios considerados de relevante interesse para ambas as partes, 
designadamente cooperação económica e empresarial, turismo, ambiente e 
património, educação e formação profissional, fomento cultural e 
desportivo e organização de serviços municipais.A realização desta viagem 
pretende reactivar esses laços de cooperação, através de uma viagem em 
navegação solitária, ela própria motivo de destaque na relação Atlântica 
que une estas duas cidades. O programa da viagem à cidade da Praia, Capital da 
República de Cabo Verde, situada a Sul da Ilha de Santiago, inclui escalas nas 
Selvagens, La Palma, Gomera e Hierro, nas Canárias e visitas às outras ilhas 
habitadas do Arquipélago de Cabo Verde, onde haverá oportunidade para 
estabelecer contactos com a comunidade local, em especial, a nível das 
autarquias e outras entidades em cada ilha, com apresentação da iniciativa e 
descrição das características e peripécias de uma navegação solitária, 
que replica, em algumas etapas, rotas do tempo das descobertas e do comércio 
entre os Arquipélagos. Serão entregues livros e outros materiais de âmbito 
cultural e educativo para cada comunidade, levando o nome da cidade do Funchal 
e dos patrocinadores desta aventura a todas essas paragens onde os portugueses, 
e os madeirenses em particular, já foram visitantes assíduos.A acompanhar a 
partida do velejador para esta aventura estarão presentes, pelas 12h30, a 
Vereadora Madalena Nunes, em representação do Presidente do Município do 
Funchal, António Fontes, Presidente do Clube Naval do Funchal, Rafael Santos, 
Director Executivo da Associação do Filme, Televisão e Multimédia da 
Madeira, diversos patrocinadores, familiares e amigos do velejador.A aventura 
poderá ser acompanhada na página de facebook 
“Re-Navegar-2019-Funchal-Praia”. Está também prevista uma divulgação 
actualizada da localização deste navegador solitário através do dispositivo 
GPS disponível a bordo e que transmite a posição da embarcação para uma 
página de internet em: https://eur-share.inreach.garmin.com/U4ATE.
A aplicação da lei da paridade, em debate no parlamento, nas eleições 
europeias de maio ainda está em dúvida, afirmou à Lusa a presidente da 
subcomissão para a Igualdade e Não Discriminação da Assembleia da 
República.A subcomissão tem agendada para terça-feira à tarde uma reunião 
para discussão e votação indiciária da proposta de lei do Governo que 
altera a lei da paridade nos órgãos do poder político, para reforçar a 
presença das mulheres nas listas eleitorais, mas Elza Pais admitiu que é 
ainda imprevisível quer o desfecho quer o ‘timing’ em se concluirá o 
processo legislativo. A ordenação da lista, com homens e mulheres 
intercalados, é uma das questões que fica em aberto até se perceber se a lei 
é ou não aprovada e se entra em vigor.  Além do debate na subcomissão, 
ainda falta a votação final global, “se vier a existir acordo entre os 
partidos e com que amplitude”, e promulgação do diploma pelo Presidente da 
República, Marcelo Rebelo de Sousa. E ainda não está claro, admitiu, o prazo 
em que é necessário concluir o processo no parlamento para se aplicar às 
europeias, questão que está em análise na comissão. Na reunião de 
terça-feira está igualmente previsto o debate e votação na especialidade do 
diploma do Governo que estabelece o regime da representação equilibrada entre 
homens e mulheres no pessoal dirigente e nos órgãos da Administração 
Pública.,A Lua vai estar encoberta pela sombra da Terra e aparentemente maior 
na segunda-feira, dia em que há um eclipse lunar total e uma ‘superlua’, a 
primeira de três deste ano. O eclipse começa, na fase parcial, pouco depois 
das 03h30 (hora de Lisboa), quando a Lua começa a esconder-se na sombra que a 
Terra projecta no espaço, e termina às 06h51, quando a Lua fica totalmente 
destapada.  A Lua fica totalmente eclipsada entre as 04h41 e as 05h44, altura 
em que sai progressivamente da sombra. Se o céu não estiver nublado, o 
eclipse pode ser visto praticamente em todo o mundo, com excepção do extremo 
leste da Ásia, da Austrália e da Nova Zelândia. O de segunda-feira tem a 
particularidade de ser um eclipse total de uma ‘superlua’, porque a Lua, em 
fase de Lua cheia, aparenta ser maior (na sua maior aproximação à Terra, a 
Lua irá parecer 14% maior no céu).Um eclipse lunar ocorre sempre quando a 
Terra passa entre a Lua e o Sol e a Lua, em fase cheia, encontra-se no plano 
orbital da Terra. Durante o tempo em que fica na sombra da Terra, a Lua não 
fica às ‘escuras’ e ganha um tom vermelho-acastanhado devido à 
refracção e dispersão da luz do Sol na atmosfera terrestre. É por isso que 
vulgarmente se chama “Lua de sangue”.Antes de entrar na sombra, a Lua está 
cerca de uma hora na penumbra, perde brilho e tem um tom cinzento-escuro, cor 
que volta a adquirir ao sair da sombra e a entrar novamente na penumbra. A Lua 
regressa à sua tonalidade branca habitual às 07h50, quando sai completamente 
da penumbra.  Normalmente, uma ‘superlua’ é 30% mais brilhante do que uma 
Lua cheia habitual, o que não sucede durante um eclipse, em que perde 
luminosidade.Por isso, disse à Lusa o director do Observatório Astronómico 
de Lisboa (OAL), Rui Agostinho, a melhor altura para observá-la é ao fim da 
tarde de domingo, depois de a Lua nascer, às 17h06. No horizonte, a Lua 
surgirá igualmente avermelhada (a Lua é iluminada por luz branca que é 
reflectida para a Terra e se torna avermelhada quando dispersa na atmosfera 
terrestre).Perto do horizonte, a Lua parecerá ainda maior, mas é ilusão 
óptica, adverte o OAL.Em 2019 vai haver mais duas ‘superluas’, em 19 de 
Fevereiro e 21 de Março, e um eclipse lunar, mas parcial, em julho. Os 
fenómenos são observáveis em Portugal. Há ‘superluas’ e eclipes lunares 
todos os anos, mas um eclipse total de uma ‘superlua’ só volta a acontecer 
em 26 de Maio de 2021, de acordo com o OAL. Antes do de segunda-feira, houve 
eclipses totais de ‘superluas’ em 1910, 1928, 1964, 1982 e 2015, conta a 
agência espacial norte-americana NASA num vídeo de animação.Na 
segunda-feira, o Centro Ciência Viva de Constância - Parque de Astronomia vai 
estar aberto entre as 03 horas e as 07 horas para uma sessão de observação 
com telescópio e registo de imagens das diferentes fases do eclipse da Lua.No 
céu, pelas 05 horas, com a Lua perto do horizonte, a Oeste, dois planetas 
irão surgir a Este e poderão ser igualmente observados: Vénus e Júpiter (e 
as suas quatro principais luas).Para o caso de não haver condições de 
visibilidade do céu, o Centro Ciência Viva de Constância propõe um programa 
alternativo: uma conversa sobre eclipses lunares, às 03h30, e uma sessão de 
planetário com uma simulação do eclipse, às 04h30. Aos visitantes mais 
resistentes será oferecido chá e bolos.O Observatório Astronómico de 
Santana, na ilha de São Miguel, nos Açores, também vai estar de portas 
abertas para a observação do eclipse.,A agência de notação financeira 
espanhola Axesor classificou hoje Portugal no nível médio/alto ‘BBB’ com 
tendência estável, considerando que o país recuperou para níveis anteriores 
à crise, mas alertou para a elevada dívida pública.Na primeira notação que 
faz ao risco de emprestar dinheiro a Portugal, a empresa sublinha que a 
notação reflete tanto “a confiança” gerada pela consolidação 
orçamental e as reformas estruturais, como “os riscos” derivados da 
moderação das exportações, os ajustes no mercado laboral, o envelhecimento 
da população e o ainda elevado volume da dívida pública.O nível ‘BBB’ 
indica que Portugal tem uma capacidade “mais do que adequada” para 
enfrentar os seus compromissos financeiros, mas essa capacidade tem “maior 
probabilidade” para se deteriorar no médio ou longo prazo do que em 
categorias superiores. A Axesor “espera uma certa moderação” do 
crescimento económico, devido à maturidade do ciclo, à desaceleração do 
consumo privado, à contribuição negativa do setor externo e ao fim da 
política monetária que até agora seguia o Banco Central Europeu (BCE).A 
agência de notação considera que o endividamento público é “um problema 
importante” devendo evoluir para 118,4% do Produto Interno Bruto (PIB) no 
final do corrente ano, “longe” dos 130,6% que tinha em 2014.A Axesor alerta 
para o elevado volume de crédito malparado (NPL no acrónimo inglês) do setor 
financeiro português, com mais de 32.400 milhões de euros.As previsões para 
2019 são que o crescimento do PIB será de 1,8%, que contrasta com os 2,1% em 
2018.O ‘rating’ de Portugal é o segundo que a Axesor publica, depois de em 
outubro passado ter começado a divulgar a nota para Espanha.Até essa altura, 
a empresa apenas classificava a solvência das empresas do mercado.Segundo o 
responsável da linha de ‘ratings’ soberanos da agência, António Madera 
del Pozo, a Axesor considera “estratégico” a publicação da nota para 
Portugal, porque essa “análise interessa a empresas espanholas”, 
nomeadamente as financeiras, cada vez mais presentes no país.,O 
primeiro-ministro, António Costa, defendeu hoje a aposta na rede de cuidados 
continuados e nos cuidados de saúde primários por considerar que são 
importantes serviços públicos de proximidade nos territórios do interior. 
“Um dos grandes ganhos que o 25 de Abril nos deu foi o Serviço Nacional de 
Saúde [SNS]. Contudo, o SNS já não pode ser só o grande hospital, mas sim 
uma porta de proximidade que leva os cuidados de saúde, cada vez mais 
diversificados a cada uma das pessoas”, afirmou o António Costa. O chefe do 
executivo avançou que são uma prioridade no SNS estes dois tipos de 
investimento: os cuidados continuados integrados e cuidados de saúde 
primários. “Porque hoje o SNS contribuiu para alargarmos a nossa esperança 
de vida e ao vivermos mais anos, precisamos de melhores cuidados de saúde, e 
hoje, uma população mais envelhecida precisa de mais cuidados continuados, 
sendo esta uma linha de investimento muito importante, onde o Governo trabalha 
em parceria com as Misericórdia, com Instituições Particulares de 
Solidariedades Social [IPSS] ou a mutualidades”, indicou o primeiro-ministro. 
Na linha dos cuidados de saúde primários, o chefe do Governo enfatizou que 
estes são a primeira resposta, desde a mais tenra infância até à idade 
adulta. “E estes cuidados de proximidade é que fazem a diferença e é por 
isso que ao longo dos últimos anos temos investido na melhoria das unidades de 
cuidados de saúde primários”, disse.António Costa falava hoje durante a 
inauguração do Centro de Saúde e do Serviço de Urgência Básica de Vila 
Nova de Foz Côa, no distrito da Guarda, representando um investimento de cerca 
de 1,5 milhões de euros. Segundo dados avançados pelo primeiro-ministro, em 
todo o país estão em construção 43 novos centros de saúde, outros em 
requalificação, o que perfaz 112 unidades do género. “Temos estado a 
alargar a Unidades de Saúdes Familiares, para chegarmos à centena, como nos 
propusemos fazer nestes quatros anos de governo. E este ano vamos conseguir 
cumprir este objetivo”, acrescentou António Costa, que se fazia acompanhar 
da ministra da Saúde, Marta Temido. Outra das apostas é criar novas 
valências nos centros de saúde e aumentar o número de médicos de família. 
Por seu lado, o presidente da câmara de Vila Nova de Foz Côa, Gustavo Duarte, 
destacou que este novo serviço de saúde se torna mais importante, tanto mais 
que o concelho tem dois Patrimónios Mundiais da Humanidade, sendo um 
território que tem de oferecer cuidados de saúde de proximidade aos milhares 
de pessoas que o visitam anualmente e para quem ali vive.,Cinquenta e três 
pessoas vão começar a ser julgadas na próxima quarta-feira, no Tribunal de 
Aveiro, num mega julgamento relacionado com tráfico de droga.Em causa estão 
crimes de tráfico de estupefacientes, tráfico de armas, associação 
criminosa, branqueamento de capitais e detenção de arma proibida. Alguns dos 
arguidos estão acusados como reincidentes.No centro da acusação está uma 
família do acampamento do Fial, em Albergaria-a-Velha que, segundo o 
Ministério Público (MP), se dedicava ao tráfico de estupefacientes e de 
armas de fogo, pelo menos desde 2002.Os investigadores referem que, com a fuga 
do patriarca para Espanha, em 2010, após praticar crime de homicídio, foi a 
matriarca quem assumiu definitivamente o topo da hierarquia familiar na 
atividade do tráfico de estupefacientes.A mulher, de 54 anos, seria auxiliada 
nesta operação por seis filhos (cinco homens e uma mulher) com idades entre 
os 24 e os 40 anos, e por duas netas, de 20 e 23 anos. Após a detenção da 
matriarca, que se encontra a cumprir uma pena de seis anos de prisão por um 
crime de homicídio por cumplicidade, o MP diz que a liderança do clã passou 
a pertencer ao filho mais velho, assumindo-se como o “gestor” do tráfico 
de estupefacientes.De acordo com a investigação, os arguidos escondiam a 
droga em buracos nos terrenos e matas adjacentes ao acampamento, de onde o 
retiravam à medida que necessitavam para vender e chegavam a utilizar menores 
para ir buscar o produto estupefaciente ao local onde se encontrava ocultado, 
tentando desta forma que tal atividade não fosse associada aos principais 
responsáveis pela mesma.Além da matriarca, um dos filhos também está detido 
a cumprir uma pena à ordem de outro processo e outros quatro aguardam o 
julgamento em prisão preventiva.Sentados no banco dos réus estão ainda 44 
arguidos (34 homens e dez mulheres), residentes nos distritos de Aveiro, Porto, 
Braga, Bragança, Lisboa e Leiria, que ajudariam os principais arguidos nas 
vendas ou no manuseamento e transporte da droga.Destes, cinco estão detidos e 
dois estão sujeitos à medida de coação de obrigação de permanência na 
habitação com vigilância eletrónica.A rede foi desmantelada em julho de 
2017, durante uma megaoperação de combate ao tráfico de estupefacientes, que 
envolveu a realização de cerca de 40 buscas nos distritos de Aveiro, Braga, 
Coimbra, Leiria, Lisboa, Porto, Setúbal e Viseu.Durante a operação, foram 
apreendidas 543 doses de heroína, 141 doses de cocaína, 78 doses de crack e 
12 plantas de canábis, além de 14 armas de fogo, diversas armas brancas, 
carregadores e mais de mil munições.Foram ainda apreendidos três veículos, 
12.400 euros em numerário, peças em ouro furtadas e diverso material 
utilizado para a atividade criminosa.,Dois portugueses foram detidos na noite 
de quinta-feira, no Brasil, depois de terem sido apanhados com quase duas 
toneladas de haxixe, de Marrocos, refere hoje a polícia militar do estado 
brasileiro do Ceará. A apreensão ocorreu na cidade de Fortim e os portugueses 
sido posteriormente conduzidos para a sede da Divisão de Combate ao Tráfico 
de Drogas (DCTD), em Fortaleza.Segundo a polícia militar, os dois portugueses, 
que não possuem antecedentes criminais, foram capturados em separado e não 
ofereceram resistência às autoridades.De acordo com as informações 
recolhidas pela política, a droga apreendida seria distribuída pelas regiões 
do nordeste, norte e sul do Brasil.“Nós imaginamos que [a droga] tenha vindo 
do norte da África, próximo da Península Ibérica, pelo oceano. Em 
território brasileiro, foi transportada para uma embarcação de menor porte, 
e ela atracou em algum cais marítimo em Fortim”, disse aos jornalistas o 
delegado da DCTD, Ismael Araújo.As autoridades da região não têm registo de 
uma apreensão de droga desta dimensão. “Desse tipo de droga não há 
notícia que tenha ocorrido no passado uma apreensão desse montante no Brasil. 
Na Europa, em dezembro do ano passado, ocorreu uma apreensão de mais de duas 
toneladas também de haxixe”, explicou o delegado.No entanto, os “dados 
terão de ser aprofundados pela investigação”, acrescentou.Além dos 
estupefacientes, a Polícia Militar também apreendeu “duas carrinhas, mais 
de mil euros, telemóveis e outros aparelhos eletrónicos”.Os dois detidos 
estão detidos na sede da Divisão de Combate ao Tráfico de Drogas, em 
Fortaleza, e estão acusados de de tráfico de drogas e associação para o 
tráfico.,O Centro Interpretativo do Mosteiro de São João de Tarouca 
encontra-se temporariamente encerrado ao público, mas a igreja e a área 
arqueológica mantêm-se visitáveis, anunciou hoje o Museu de Lamego, 
responsável pela gestão do projeto Vale do Varosa.Segundo o museu, “o 
encerramento manter-se-á enquanto decorrem os trabalhos de valorização do 
espaço, no âmbito da segunda fase do Projeto Vale do Varosa”, que é 
promovido pela Direção Regional de Cultura do Norte, e cofinanciado pelo 
Programa Norte 2020.O Vale do Varosa 2 constitui a segunda fase de um projeto 
que arrancou em 2009 e que permitiu a criação e abertura ao público de uma 
rede de monumentos.Este projeto “incluiu a recuperação parcial e abertura 
ao público do Mosteiro de São João de Tarouca, do Mosteiro de Santa Maria de 
Salzedas e do Convento de Santo António de Ferreirim”, recorda o museu, 
frisando que se tratam de “imóveis históricos de enorme valor identitário, 
artístico e patrimonial, e como tal, de elevado potencial turístico”.Em 
abril de 2014, “a rede foi ampliada com a integração da ponte fortificada 
de Ucanha e da capela de São Pedro de Balsemão”, acrescenta.De acordo com o 
Museu de Lamego, agora, com a segunda fase do projeto, está prevista a 
“continuação, consolidação, alargamento e melhoria” do trabalho já 
feito.Serão realizadas “ações que visam o alargamento das áreas de visita 
já abertas”, a “integração de novos elementos patrimoniais nos percursos 
de visita”, o “aumento da diversidade de elementos e temáticas de visita e 
o reforço da comunicação do projeto”, avança.Os trabalhos de 
valorização no Centro Interpretativo do Mosteiro de São João de Tarouca 
juntam-se à já consolidada intervenção de conservação e restauro do teto 
da antiga botica do Mosteiro de Santa Maria de Salzedas, em Tarouca, “que 
marcou, ainda em 2018, o arranque da operação do Projeto Vale do Varosa 2”, 
refere o museu.Este projeto tem um investimento global de cerca de dois 
milhões de euros.,A ministra da Saúde, Marta Temido, disse hoje que vão ser 
contratados mais profissionais de farmácia hospitalar, devido ao “défice” 
existente neste setor, sem avançar quantos. “Está a fazer-se um esforço 
para contratar mais profissionais e ainda não é uma realidade que haja uma 
interrupção nos serviços de Farmácia no Hospital de São João”, explicou 
a governante, adiantando que as novas contratações poderão acontecer “nos 
próximos dias”. “Trata-se de uma situação que importa ultrapassar 
rapidamente”, disse Marta Temido à margem da inauguração do novo Centro de 
Saúde de Vila Nova de Foz Côa, no distrito da Guarda.A bastonária da Ordem 
dos Farmacêuticos alertou hoje que a segurança dos doentes está posta em 
causa nos hospitais públicos por falta de profissionais e diz que só falta 
aos farmacêuticos “lavar o chão” das farmácias hospitalares. Ana Paula 
Martins escreveu esta semana uma carta à ministra da Saúde na qual manifesta 
a sua “maior preocupação” com a falta de recursos humanos nos hospitais, 
concretamente nas farmácias hospitalares, responsáveis pela preparação dos 
medicamentos dos doentes. “A segurança está em causa porque os 
farmacêuticos não são em número suficiente para as atividades que já hoje 
têm”, escreve a bastonária na carta enviada a Marta Temido, em que dá 
exemplos de atividades que os farmacêuticos tiveram de deixar de realizar nos 
hospitais. Em resposta, Marta Temido, já havia dito hoje, em Coimbra, que as 
suas equipas estão a trabalhar para ultrapassar a questão da falta de 
recursos humanos nas farmácias hospitalares.“A preocupação da senhora 
bastonária da Ordem dos Farmacêuticos mereceu-me a mesma preocupação, com a 
circunstância adicional de que à ministra da Saúde cabe-lhe ultrapassar os 
problemas”, disse Marta Temido. A administração do Hospital de São João, 
no Porto, admitiu hoje que, devido a “um défice muito relevante” de 
recursos humanos, “não é possível” manter o Serviço de Farmácia “na 
sua plenitude”.“Devido à situação deficitária não é possível ao 
Serviço de Farmácia manter o nível de serviço na sua plenitude e que sempre 
foi norma no Centro Hospitalar Universitário de São João (CHUSJ)”, afirma 
a administração do hospital, em comunicado.De acordo com a nota de imprensa, 
“não está tomada nenhuma decisão definitiva em relação à manutenção 
da presença física de farmacêutico durante o período noturno, mas, tal como 
em outros hospitais, pode não ser possível manter a prestação atual”. ,O 
código vencedor do concurso 003/2019 do M1lhão, sorteado hoje, é MJW 
25.124.O prémio, no valor de um milhão de euros, saiu a um apostador no 
distrito de Faro.,O Comando Territorial de Leiria, através do Núcleo de 
Proteção do Ambiente de Leiria, anunciou hoje que identificou os 
responsáveis de duas indústrias do setor da pecuária, suspeitos de descargas 
suinícolas para a ribeira dos Milagres.Em declarações à agência Lusa, o 
comandante do Destacamento Territorial de Leiria, capitão André Gonçalves, 
explicou que, na quarta e na quinta-feira, a GNR detetou “duas situações 
distintas” de descargas para águas residuais na ribeira dos Milagres, no 
concelho de Leiria.“Após os militares terem feito o percurso, verificaram a 
origem em duas indústrias distintas da área da pecuária. Foram duas 
situações diferentes, embora uma a seguir à outra”, acrescentou.Em nota de 
imprensa, a GNR reforça que “no decorrer de uma ação de avaliação e 
monitorização da Bacia Hidrográfica do Rio Lis, os militares detetaram 
descargas de águas, com resíduos industriais, sem qualquer tratamento 
sanitário, efetuadas diretamente para um afluente daquele rio”.A GNR informa 
ainda que os resíduos apenas podem ser valorizados através da sua colocação 
em terrenos agrícolas, para efeitos de fertilização ou, em alternativa, 
podem ser encaminhados para estações de tratamento, sendo proibido o seu 
encaminhamento para linhas de água.Como resultado desta ação, foram 
elaborados dois autos de notícia pelo crime de poluição dos recursos 
hídricos, crime este punido com pena de prisão até três anos ou pena de 
multa até 600 dias, tendo os factos sido remetidos para o Tribunal Judicial de 
Leiria.O capitão André Gonçalves informou ainda que foram recolhidas 
amostras no local e enviadas para a Administração da Região Hidrográfica do 
Centro, cujos resultados serão anexados ao processo-crime.,Portugal vai 
participar em 19 missões em todo o mundo durante este ano, com seis navios, 
dez aeronaves e mais de 2.000 militares, informou hoje o chefe do 
Estado-Maior-General das Forças Armadas (CEMGFA), Almirante Silva Ribeiro.Numa 
intervenção durante um almoço-debate promovido pelo International Club of 
Portugal, que decorreu num hotel em Lisboa, o CEMGFA anunciou que ao longo de 
2019, as Forças Armadas portuguesas vão participar em 29 missões, em quatro 
continentes.Portugal participa nestas missões ao abrigo da NATO, União 
Europeia (UE), Organização das Nações Unidas (ONU) e também parcerias 
bilaterais e multilaterais.O contingente português será composto por seis 
navios da Armada, 66 viaturas táticas do Exército, dez aeronaves da Força 
Aérea e 2.349 militares.“Isto é dez por cento das Forças Armadas 
portuguesas”, uma vez que o país conta com “cerca de 25 mil militares” 
nos três ramos, afirmou o CEMGFA.Relativamente à NATO, Portugal, vai 
participar em 11 missões, na Lituânia, Báltico, Polónia, Afeganistão, 
Iraque, Roménia, Kosovo, no Mediterrâneo e no Mar do Norte, empenhando 1.112 
militares, quatro caças F-16, mergulhadores, um submarino e aeronaves P-3C.Já 
para as seis missões da UE -- no Oceano Índico, Somália, República 
Centro-Africana, Mali e Mediterrâneo - serão destacados 197 militares, uma 
aeronave P-3C e um submarino.Para as três missões da ONU, Portugal irá 
disponibilizar 392 militares para o Mali, Colômbia e República 
Centro-Africana, esta última que o CEMGFA classificou como “a mais 
arriscada” missão desde o final da guerra do Ultramar, em 1974.Nas nove 
missões bilaterais e multilaterais, Portugal irá fazer-se representar com 648 
homens e mulheres, no Atlântico, Iraque, Jordânia, Golfo da Guiné e São 
Tomé e Príncipe.A acompanhar os militares, irão também navios e 
aeronaves.Portugal terá também “um conjunto de forças em prontidão, que 
estão em território nacional e que, se houver uma perturbação da ordem 
internacional, poderão ser empenhadas” nas missões, no caso de alguma 
eventualidade.Nestas missões, os contingentes portugueses irão apoiar e 
treinar as forças locais, reforçar a fiscalização e segurança, realizar 
missões de policiamento aéreo, recolher informação, apoiar processos de 
transição e estabilização, mitigar o tráfico de migrantes, edificar 
estruturas de segurança ou contribuir para a segurança, estabilidade, e livre 
circulação de cidadãos, como é o caso do Kosovo. Segundo o Almirante Silva 
Ribeiro, “todas estas missões visam contribuir para a paz, a segurança e a 
estabilidade, satisfazendo os compromissos internacionais assumidos por 
Portugal, demonstrando solidariedade para com os aliados e reforçando a 
presença no Atlântico como espaço prioritário de interesse estratégico de 
Portugal”.,O indicador coincidente para a atividade económica diminuiu 
ligeiramente em dezembro, tendo o indicador para o consumo privado mantido a 
trajetória, também descendente, iniciada em março passado, revelou hoje o 
Banco de Portugal (BdP).“Em dezembro, o indicador coincidente mensal para a 
atividade económica diminuiu ligeiramente. O indicador coincidente mensal para 
o consumo privado manteve o perfil de redução iniciado em março de 2018”, 
lê-se numa nota disponibilizada na página eletrónica do banco central.Assim, 
o indicador coincidente mensal para a atividade económica recuou de 1,8% em 
novembro para 1,7% em dezembro, enquanto o indicador coincidente mensal para o 
consumo privado caiu para 1,2%, face aos 1,4% registados no mês anterior.  
Segundo o BdP, os indicadores coincidentes são “indicadores compósitos que 
procuram captar a evolução subjacente da variação homóloga do respetivo 
agregado macroeconómico”.  ,O indicador de atividade económica, até 
novembro, e o de clima económico, disponível até dezembro, diminuiram, 
divulgou hoje o Instituto Nacional de Estatística (INE).De acordo com o INE, 
em Portugal, o indicador de atividade económica baixou para 2,0 pontos em 
novembro (dos 2,1 pontos observados em outubro e o indicador de clima 
económico, disponível até dezembro, baixou para 2,2 pontos em dezembro (dos 
2,3 pontos registados em novembro). Segundo a Síntese Económica de Conjuntura 
do INE, o indicador quantitativo do consumo privado desacelerou em novembro, 
refletindo um contributo negativo da componente de consumo duradouro e um 
contributo positivo menos expressivo do consumo não duradouro. O indicador de 
Formação Bruta de Capital Fixo, por sua vez, acelerou em novembro, “devido 
ao contributo positivo mais intenso das componentes material de transporte e 
máquinas e equipamentos”. Em termos nominais, as exportações e 
importações de bens apresentaram variações homólogas de -1,0% e 5,8% em 
novembro, respetivamente (2,9% e 4,4% em outubro). “Note-se que a evolução 
das exportações de bens resultou principalmente do contributo negativo das 
exportações de material de transporte e do contributo positivo menos 
acentuado de bens intermédios”, sinaliza o INE. Considerando a atividade 
económica da perspetiva da produção, os índices de volume de negócios da 
indústria e dos serviços desaceleraram em termos homólogos, tendo o índice 
de produção na indústria registado uma diminuição menos intensa. Por sua 
vez, o índice de produção na construção desacelerou em novembro.Na área 
do euro, em dezembro, o indicador de confiança dos consumidores e o indicador 
de sentimento económico diminuíram também, com os preços das 
matérias-primas e do petróleo a apresentarem variações em cadeia de 0,5% e 
-11,5%, respetivamente (-2,0% e -19,3% em novembro).,O português Rui Pinto, o 
alegado ‘hacker’ que terá acedido ilegalmente aos e-mails do Benfica, 
detido na quarta-feira, em Budapeste, ficou hoje em prisão domiciliária, 
após ter sido presente a um juiz, disse à Lusa um dos seus 
advogados.Francisco Teixeira da Mota considerou a decisão do juiz “um aspeto 
positivo”, acrescentando que o seu constituinte vai ficar a aguardar, sujeito 
a esta medida de coação, o “desenrolar do processo de extradição para 
Portugal”, ao qual a defesa de Rui Pinto já se opôs.Rui Pinto foi hoje 
ouvido em interrogatório judicial na capital húngara, após a detenção, na 
quarta-feira, na sequência de um mandado de detenção europeu.Na 
quarta-feira, sem nunca confirmar o nome do suspeito, a Polícia Judiciária 
(PJ) anunciou a detenção de um cidadão português, em Budapeste, numa ação 
em cooperação com a congénere húngara, mas fonte policial confirmou à Lusa 
tratar-se de Rui Pinto.Em comunicado, divulgado na quinta-feira, os advogados 
de Rui Pinto assinalam que o seu cliente “tornou-se num importante 
denunciante europeu no âmbito dos chamados ‘Football Leaks’”, 
acrescentando que “muitas revelações feitas ao abrigo destas partilhas de 
informação estiveram na origem da publicação, durante vários anos, de 
notícias que deram lugar à abertura de muitas investigações em França e 
noutros países europeus”.O diretor da Unidade de Combate ao Cibercrime e 
Criminalidade Tecnológica (UNC3T) da PJ, Carlos Cabreiro, disse ser 
“prematuro” associar o suspeito a crimes cometidos contra algumas 
instituições desportivas, como o Benfica, FC Porto, Sporting ou a Doyen, 
embora tenha adiantado que o mesmo “é detido por tentativa de extorsão, 
acesso ilegítimo e exfiltração de dados de algumas instituições, inclusive 
do próprio Estado”. “Agora, seguir-se-ão os trâmites normais de 
transferência de detidos quando ocorrem no âmbito de um mandado de 
detenção. A extradição para Portugal acontecerá dentro de um prazo 
razoável, entre três semanas a um mês”, transmitiu o diretor da UNC3T.De 
acordo com Carlos Cabreiro, o alegado ‘hacker’ pode incorrer numa pena de 
prisão “até 10 anos”, embora “haja várias penas associadas aos vários 
tipos de crime”.,Luís Montenegro não vai continuar a fazer oposição a Rui 
Rio e acredita que esta semana contribuiu para tornar o seu partido mais forte. 
“Estou de consciência tranquila”, disse o social-democrata que desafiou 
Rui Rio na liderança do PSD e que deixou a porta aberta para depois dos três 
actos eleitorais.“Esta semana tornou o PSD mais forte”, declarou. Apesar de 
assumir que as suas divergências estratégicas não desapareceram revelou na 
intervenção em directo há pouco que não vai insistir em expressar essas 
mesmas diferenças. Garantiu fazer oposição ao governo PS e disse estar 
convencido que o PSD se vai concentrar em garantir “oposição firme”. O 
ex-líder da bancada social-democrata acrescentou ainda que o PSD terá de se 
apresentar mobilizado para vencer os desafios que se apresentam.,O preço 
homólogo das casas aumentou 4,3% tanto na zona euro quanto na União Europeia 
(UE) no terceiro trimestre de 2018, com Portugal a registar uma subida de quase 
o dobro da média (8,5%), segundo o Eurostat.Face ao segundo trimestre de 2018, 
o preço das habitações subiu, entre julho e setembro, 1,6% na zona euro e 
1,5% na UE.De acordo com o gabinete de estatísticas da UE, as maiores subidas 
face ao terceiro trimestre de 2017 registaram-se na Eslovénia (15,1%), na 
Holanda (10,2%) e na Irlanda (9,1%), tendo havido dois recuos homólogos: na 
Suécia (-2,1%) e em Itália (-0,8%).Face ao trimestre anterior, os maiores 
aumentos do preço das casas foram observados na Holanda (3,3%), em Malta 
(3,1%) e na Croácia (2,8%), enquanto em Itália (-0,8%), na Roménia (-0,7%), 
na Finlândia (-0,4%), na Eslováquia (-0,3%) e na Hungria (-0,2%) o indicador 
recuou.Em Portugal, o preço das habitações aumentou 8,5% face ao terceiro 
trimestre de 2017 e 1,0% na comparação com o período entre abril e junho.,O 
limite de isenção de retenção de IRS aumenta para 654 euros brutos por mês 
em 2019, quando no ano passado tinha sido de 632 euros, revelam as tabelas de 
retenção na fonte em IRS publicadas em Diário da República.No ano passado, 
as remunerações e pensões superiores a 632 euros brutos mensais ficaram 
sujeitas a retenção de IRS.Na última reunião com os sindicatos da função 
pública, o Ministério das Finanças já se tinha comprometido a “ter em 
consideração” o aumento da remuneração base da função pública, dos 
atuais 580 euros para os 635,07 euros, indiciando que os trabalhadores que se 
enquadrem neste patamar de valores deixam de fazer retenção na fonte.Este ano 
também entra em vigor uma norma dirigida às remunerações devidas de anos 
anteriores e relativas a trabalho suplementar, determinando-se que deixam de 
ser somadas à remuneração mensal no momento de aplicação da taxa de 
retenção.
Especialistas consideram que 2019 será um ano melhor que 2018, mas é preciso 
cautela porque um ‘hard Brexit’ pode agitar os mercados e ter 
consequências que podem assemelhar-se às da falência do Lehman Brothers em 
2008.“Acho que estamos num ponto em que é necessário ter alguma 
contenção. Acho que os mercados neste momento estão de algum modo inquietos 
quanto a um eventual cenário de recessão da economia norte-americana, que já 
está numa fase muito avançada do seu ciclo de expansão, que começou em 
2009”, afirmou Carlos Almeida, Director de Investimentos do Banco Best, em 
declarações à Lusa, à margem da Conferência “Best Investment Summit -- 
Desafios e Oportunidades 2019”,  que decorreu quinta-feira, em Lisboa. No 
verão de 2019 a economia norte-americana completará 10 anos consecutivos de 
expansão, “o maior ciclo de expansão na sua História”, indicou Carlos 
Almeida, acrescentando que “é natural que haja alguma inquietação dos 
investidores e alguma volatilidade nos mercados de acções e também, em certa 
medida, nos mercados de obrigações”.O responsável do Banco Best recordou 
que “o ano de 2018 caracterizou-se por um retorno negativo generalizado das 
principais classes de activos, e este ano será um pouco ainda consequência do 
que foi 2018, fruto de alguns pontos e zonas de incerteza que ainda existem em 
termos mundiais”. Também João Pina Pereira, administrador da GNB Gestão de 
Ativos, com o pelouro da área de investimentos, considera que se pode esperar 
melhor de 2019, nomeadamente no mercado de obrigações, em relação ao que 
foi 2018, que considera ter sido “um ano mesmo muito complicado e 
atípico”.“Este ano, as taxas de juro das obrigações vão continuar 
baixas, podem até subir alguma coisa, mas vão continuar baixas, o que não 
invalida que não haja oportunidades para se ganhar dinheiro em obrigações, e 
isto em termos de dívida pública”, referiu o especialista, acrescentando 
que o ‘Brexit’ e a guerra comercial entre os Estados Unidos e a China são 
os principais factores de risco que se colocam neste momento.“E são factores 
de risco tremendos”, acrescentou. “Viu-se o resultado no ano passado [nos 
mercados] e este ano pode ser pior do que o ano passado. Vamos supor que há um 
‘hard Brexit’ e as coisas descontrolam-se. Basta recuarmos 10 anos. No 
último trimestre de 2008, na sequência da falência da Lehman o que aconteceu 
foi um pavor, o mundo parou. Tivemos taxas de decréscimo do PIB nesse 
trimestre na casa de 4%/5%. Ninguém investia, ninguém consumia”, recordou 
João Pina Pereira. “Vamos imaginar que pode acontecer o pior dos desfechos 
do ‘Brexit’, podemos ter uma situação parecida na Europa, não sabemos, 
eu acredito que não, mas não tenho certezas”, antecipou. Carlos Almeida 
referiu também que 2019 será um ano marcado igualmente pelas eleições 
europeias, em maio de 2019, “que vão ser muitíssimo importantes”, 
nomeadamente para “perceber a força do eixo franco-alemão e a forma como 
Macron e Merkel irão sair deste processo eleitoral e reforçar o seu peso 
nesta refundação necessária da União Europeia. É preciso perceber que 
União Europeia é que vamos ter depois deste ‘Brexit’, que é também ele 
próprio uma zona de incerteza”.“Começámos por um ‘Brexit’, depois 
falou-se em ‘hard Brexit’ e eventualmente até poderemos ter um ‘slow 
Brexit’, que é de facto aqui algo que pode gerar alguma inquietação”, 
afirmou o responsável.No mesmo sentido, André Themudo, responsável de vendas 
da BlackRock Portugal, referiu, durante a conferência, que “ninguém ganhou 
dinheiro nos mercados em 2018, um ano que foi pouco comum”, mas o 
especialista da gestora de activos acredita que o mercado de acções vai 
voltar para valores positivos em 2019, apesar das incertezas e da volatilidade 
que “está para ficar”.   “Gostamos do mercado de acções dos EUA, 
sobretudo do sector saúde, biotecnologia, infra-estruturas e sector 
financeiro, e a nossa segunda aposta são os mercados emergentes”, adiantou 
André Temudo. “Onde estamos mais negativos é no mercado accionista europeu, 
porque há muitos riscos geopolíticos e isso assusta os investidores”, 
referiu, acrescentando que os preços das acções estão a oscilar sobretudo 
ao sabor das tensões geopolíticas sem reflectir os fundamentais das empresas. 
,A chanceler alemã Angela Merkel classificou hoje o tratado franco-alemão, 
que vai assinar com Macron, na próxima terça-feira, como “necessário” 
para dar um novo impulso à União Europeia (UE).  “Trabalhamos na Europa, 
queremos dar um novo impulso à unidade europeia”, disse Merkel, numa 
videochamada semanal enviada aos cidadãos alemães.   Em causa está o tratado 
de Aix-la-Chapelle, que pretende renovar o tratado de Eliseu, documento 
fundador das relações bilaterais entre a França e a Alemanha, subscrito em 
1963 para marcar a reconciliação dos dois países após a II Guerra Mundial.  
“O mundo transformou-se e necessitamos de um novo tratado que consolide os 
fundamentos do [tratado] de Eliseu”, sublinhou.  A chanceler alemã recordou 
ainda que a França e a Alemanha são aliados sólidos, tanto à escala 
bilateral como multilateral, sendo necessária uma estreita relação para 
fazer face aos “desafios globais” do meio económico, político e cultural. 
De acordo com o Palácio do Eliseu, o nome do tratado evoca ainda o encontro 
entre o Presidente francês e a chanceler alemã a 10 de Maio passado naquela 
cidade alemã, em alemão Aachen, antiga sede do império de Carlos Magno.Em 08 
de janeiro, a presidência francesa indicou, em comunicado, que “os dois 
países procuram aprofundar os seus compromissos em favor da segurança e da 
prosperidade dos seus cidadãos no quadro de uma Europa mais soberana, unida e 
democrática”. O pacto cobrirá também aspectos de educação, cultura, 
clima e ambiente e cooperação da sociedade civil. A assinatura do documento 
entre Angela Merkel e o Presidente francês, Emmanuel Macron, vai decorrer no 
salão da coroação da Câmara Municipal de Aachen.  ,Cerca de 80 mil 
polícias foram mobilizados em todo a França, 5 mil destes em Paris, para o 
décimo dia de manifestações dos “coletes amarelos”, anunciaram hoje as 
autoridades francesas. Os principais monumentos da capital estarão hoje 
rodeados por um importante dispositivo antimotim para evitar a repetição de 
imagens de confrontos e vandalizações do espaço público nas manifestações 
anteriores.A principal manifestação em Paris está prevista para acontecer na 
Esplanada dos Inválidos, em frente ao túmulo de Napoleão, embora os 
“coletes amarelos” não tenham o hábito de divulgar os locais dos 
protestos antecipadamente.Será o décimo sábado consecutivo em que o grupo 
vai para as ruas vestido com coletes amarelos, peça obrigatória em todos os 
veículos para o caso de algum acidente.Depois de uma queda geral no número de 
participantes, no sábado passado o movimento ganhou novamente algum vigor, com 
84 mil manifestantes em todo o país, de acordo com dados do Ministério do 
Interior francês.Hoje será o primeiro dia de protesto depois de o Presidente 
francês, Emmanuel Macron, ter lançado um grande debate nacional, uma fórmula 
com a qual pretende que as queixas dos cidadãos sejam canalizadas através do 
diálogo em vez de protestos de rua.Os auto proclamados porta-vozes dos 
“coletes amarelos” já desacreditaram esse debate nacional e apelaram ao 
aumento das manifestações.Os “coletes amarelos” começaram os protestos 
devido ao aumento do preço dos combustíveis em França, mas passou 
rapidamente a ser um protesto contra as atuais condições de vida dos 
franceses, como a perda de poder de compra e contra o Governo do Presidente 
Macron.,O Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, afirmou na sexta-feira que 
abriu “canais de diálogo e entendimento” com embaixadores de vários 
países da União Europeia, dias depois da UE reiterar que não reconhece o seu 
novo mandato.“Tive um encontro produtivo com embaixadores da União Europeia. 
Discutimos questões de interesse comum e abrimos canais de diálogo e 
entendimento, no âmbito do respeito e da autodeterminação dos povos”, 
afirmou Maduro, numa mensagem publica na rede social Twitter.A televisão 
estatal VTV mostrou imagens de Maduro a receber a embaixadora da UE em Caracas, 
Isabel Brilhante, e representantes de vários países europeus, incluindo 
Portugal, no Palácio de Miraflores, sede do Executivo.Antes do encontro com 
Maduro, a delegação foi recebida pelo ministro dos Negócios Estrangeiros da 
Venezuela, Jorge Arreaza.À excepção da mensagem publicada por Maduro, não 
há ainda informações sobre os temas discutidos na reunião.A UE reiterou no 
dia 10 que não reconhece o novo mandato presidencial de Maduro, empossado no 
mesmo dia perante o Supremo Tribunal como Presidente da Venezuela para o 
período 2019-2025.De acordo com o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, 
Maduro foi reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições 
antecipadas de 20 de maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Mas, um dia 
depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os resultados, 
alegando irregularidades e a falta de respeito pelos tratados de direitos 
humanos ou pela Constituição da Venezuela.,Pelo menos 20 pessoas morreram e 
54 ficaram feridas na sequência de um incêndio de grandes dimensões num 
oleoduto no centro do México, anunciaram na sexta-feira as autoridades 
mexicanas.“Disseram-me que 20 pessoas morreram queimadas e 54 ficaram feridas 
com queimaduras. Os feridos foram transferidos e estão a ser tratados agora 
mesmo”, disse o governador do estado mexicano de Hidalgo, Omar Fayad, em 
declarações à televisão local. De acordo com a agência Associated Press, o 
oleoduto terá explodido horas depois de um grupo ter invadido o local, numa 
pequena vila do estado mexicano de Hidalgo, a 100 quilómetros da capital, e 
perfurado ilegalmente uma torneira.O Presidente mexicano, Andres Manuel Lopez 
Obrador, declarou uma ofensiva contra o roubo de combustível e convocou todos 
os sectores do Governo para prestar assistência às vítimas.,Dois portugueses 
detidos na noite de quinta-feira, no Brasil, com quase duas toneladas de 
haxixe, ainda não foram presentes a tribunal, informou hoje Governo português 
que está a acompanhar a situação. A situação está a ser acompanhada, 
localmente, pela vice-cônsul de Portugal em Fortaleza, Cristina Pedroso, que 
já visitou os dois homens, de 41 e 27 anos.Segundo o jornal brasileiro O Povo, 
as autoridades falam ainda na existência de um terceiro suspeito que estará 
em fuga, também ele cidadão português.A apreensão ocorreu na cidade de 
Fortim, tendo os portugueses sido posteriormente conduzidos para a sede da 
Divisão de Combate ao Tráfico de Drogas (DCTD), em Fortaleza.A polícia 
militar informou que os dois portugueses, que não possuem antecedentes 
criminais, foram capturados em separado e não ofereceram resistência às 
autoridades.De acordo com as informações recolhidas pela polícia, a droga 
apreendida seria distribuída pelas regiões do nordeste, norte e sul do 
Brasil.“Nós imaginamos que [a droga] tenha vindo do norte da África, 
próximo da Península Ibérica, pelo oceano. Em território brasileiro, foi 
transportada para uma embarcação de menor porte e ela atracou em algum cais 
marítimo em Fortim”, disse aos jornalistas o delegado da DCTD, Ismael 
Araújo.As autoridades da região não têm registo de uma apreensão de droga 
desta dimensão, estando em causa 1.984 quilogramas de haxixe.“Desse tipo de 
droga não há notícia que tenha ocorrido no passado uma apreensão desse 
montante no Brasil. Na Europa, em Dezembro do ano passado, ocorreu uma 
apreensão de mais de duas toneladas também de haxixe”, explicou o chefe da 
polícia.Os dois portugueses estão detidos na sede da Divisão de Combate ao 
Tráfico de Drogas, em Fortaleza, e são suspeitos de tráfico de droga e 
associação para o tráfico.,O Presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, concedeu 
ao primeiro-ministro israelita, Benjamin Netanyahu, a Ordem Nacional do 
Cruzeiro do Sul, a mais alta condecoração brasileira atribuída a cidadãos 
estrangeiros, segundo informação publicada ontem no Diário Oficial da 
União.A Ordem Nacional do Cruzeiro do Sul só pode ser concedida por decisão 
do Presidente do país.Desde a campanha presidencial, Bolsonaro tem assinalado 
a sua intenção de aproximar o Brasil de Israel. O chefe de Estado brasileiro 
já afirmou que irá transferir a embaixada do país de Telavive para 
Jerusalém, contrariando a posição histórica do Brasil de neutralidade no 
conflito entre israelitas e palestinos.Jair Bolsonaro também anunciou que 
enviará uma comitiva brasileira a Israel para estudar projetos de 
dessalinização de águas naquele país, com o intuito de instalar esta 
tecnologia no nordeste brasileiro, região que sofre constantemente com as 
secas.Netanyahu fez uma visita ao Brasil em dezembro e esteve presente na posse 
de Bolsonaro, realizada em 01 de janeiro.Na altura, o primeiro-ministro 
israelita celebrou uma “nova era” iniciada por ambos os países, que 
selaram uma parceria estratégica para cooperar em áreas como tecnologia, 
defesa, agricultura, segurança e água.“Israel é a terra prometida e o 
Brasil é a terra da promessa”, disse Netanyahu, durante a sua visita ao 
Brasil.,Um grupo de 21 reclusos agrediu um colega até a morte no 
Estabelecimento Penitenciário Provincial de Maputo, anunciou hoje o 
Ministério da Justiça, Assuntos Constitucionais e Religiosos (MJACR) 
moçambicano.Na nota distribuída hoje à imprensa, o Ministério da Justiça 
disse que está a averiguar as razões que levaram os reclusos a agredir a 
vítima, prometendo responsabilizar o grupo.“A justiça, em colaboração com 
outras instituições do sistema de administração da justiça, promete tomar 
medidas criminais”, garantiu.Dados oficiais indicam que as cadeias 
moçambicanas registam uma sobrelotação de 222,1%, sem que seja visível uma 
alteração na tendência de abrandamento na ocupação excessiva.Até dezembro 
de 2017, a informação anual da Procuradoria-Geral da República indicava que 
as cadeias do país tinham 18.185 reclusos em dezembro de 2017, mas o país 
possui uma capacidade máxima de 8.200.,Cerca de 4.216 migrantes chegaram à 
Europa por via marítima nos primeiros 16 dias deste ano, quase o dobro do 
total de chegadas (2.365) registado no mesmo período de 2018, divulgou hoje a 
Organização Internacional das Migrações (OIM).Este é o mais recente 
balanço da organização liderada desde outubro passado pelo português 
António Vitorino, que na passada terça-feira, e numa análise dos primeiros 
13 dias do ano corrente, dava conta de 2.200 chegadas de migrantes e de 
refugiados ao território europeu por mar.Este aumento expressivo deve-se ao 
registo de entradas em Espanha, país que em 2018 se tornou na principal rota 
marítima para a Europa e que se perspetiva neste princípio de 2019 como a 
principal porta de entrada de migrantes para o território europeu.De acordo 
com o novo balanço, entre os dias 13 e 16 de janeiro, as chegadas ao 
território espanhol mais que duplicaram, de 1.609 para 3.367 pessoas.“Até 
ao meio do mês [de janeiro], as chegadas irregulares de migrantes por mar para 
Espanha representam quase 80% de todas as chegadas do Mediterrâneo deste 
tipo”, indicou a OIM, numa nota informativa.“Além disso, este total quase 
iguala todas as chegadas deste tipo a Espanha durante os primeiros três meses 
de 2018, período durante o qual a OIM relatou 3.369 chegadas de migrantes 
irregulares ao território espanhol por via marítima”, referiu a 
organização.Já ao nível das vítimas mortais nas três principais rotas do 
mar Mediterrâneo - Mediterrâneo Oriental (da Turquia para a Grécia), 
Mediterrâneo Central (da Líbia para Itália) e Mediterrâneo Ocidental (de 
Marrocos para Espanha -- os dados da OIM relativos aos primeiros 16 dias de 
janeiro apontam para 83, menos do que as 199 mortes registadas no mesmo 
período de 2018.No balanço anterior, divulgado terça-feira, a OIM tinha 
relatado que 16 pessoas tinham morrido durante a travessia do 
Mediterrâneo.Quando analisados os registos em outras regiões ou rotas 
migratórias nestes primeiros 16 dias, o número de migrantes mortos sobe para 
92.,O Ministério da Energia da Namíbia apontou falhas ao petróleo refinado 
em Angola, referindo que os níveis de enxofre detetados superam as normas 
internacionais, de acordo com a imprensa local.“Angola ainda tem 
combustíveis com níveis de enxofre de 2.000 partes por milhão (ppm), bem 
acima dos padrões internacionais de 500 ppm. Isto significa que o combustível 
de Angola não corresponde aos nossos padrões”, disse o diretor-adjunto do 
Ministério para a regulação, conformidade e economia do departamento dos 
assuntos petrolíferos, Carlo McLeod, citado pelo jornal diário The 
Namibian.“A Namíbia é um importador líquido de produtos petrolíferos 
refinados. Daí, ao importar produtos petrolíferos, o país precisa de aderir 
às obrigações regionais e internacionais para diminuir as emissões de 
carbono e pela necessidade de proteger o ambiente”, explocou McLeod.Ainda 
assim, o responsável acredita que a situação vai mudar nos próximos meses, 
com a abertura de uma nova refinaria em Lobito e com a melhoria da atual 
refinaria em Luanda.“Entre outras razões, esta nova refinaria vai ser 
construída para processar o petróleo de crude angolano até produtos 
refinados que correspondam às normas europeias e americanas”, reforçou.Em 
junho de 2013, o antigo ministro namibiano da Energia, Isak Katali, e o antigo 
ministro angolano do Petróleo, José Maria de Vasconcelos, assinaram um 
memorando de entendimento para facilitar o fornecimento de petróleo por parte 
de Angola.O acordo entre os dois países não chegou a ser assinado pois os 
apoiantes do Presidente namibiano, Hage Geingob, consideraram que o negócio 
tinha contornos obscuros.A Namíbia pretendia comprar petróleo de crude mais 
barato a Angola, para depois o refinar através de outras parcerias 
estrangeiras no Dubai.,O Presidente norte-americano, Donald Trump, recebeu hoje 
o braço-direito do líder norte-coreano, Kim Jong-un, com quem se encontra em 
reunião, numa altura em que se intensificam as conversações sobre uma 
segunda cimeira entre os dois dirigentes.O encontro de Trump com o ex-diretor 
dos serviços secretos norte-coreanos Kim Yong-chol, anunciado por Sarah 
Sanders, porta-voz da Administração Trump, começou às 12:15 locais (17:15 
de Lisboa) na Sala Oval.“Eles vão abordar as relações entre os dois 
países e a continuação dos progressos no sentido da desnuclearização total 
e completamente verificada da Coreia do Norte”, indicara a porta-voz pouco 
antes do início do encontro.Kim Yong-chol reuniu-se horas antes com o 
secretário de Estado norte-americano, Mike Pompeo, num hotel de Washington.Um 
porta-voz do Departamento de Estado, Robert Palladino, disse que eles tiveram 
uma “boa” conversa em relação ao progresso nos compromissos assumidos por 
Trump e Kim na sua cimeira de junho em Singapura.Trump falou diversas vezes 
sobre uma segunda cimeira no início deste ano e trocou várias cartas com Kim 
Jong-un, apesar dos poucos progressos tangíveis no vago acordo de 
desnuclearização assinado na sua histórica primeira cimeira.Desde então, 
vários analistas independentes divulgaram relatórios descrevendo com pormenor 
a continuação do desenvolvimento de tecnologia nuclear e balística da Coreia 
do Norte.Uma reunião agendada entre Pompeo e Kim Yong-chol em Nova Iorque em 
novembro passado foi abruptamente cancelado, tendo as autoridades 
norte-americanas apenas dito, na altura, que foi a Coreia do Norte que cancelou 
o encontro.As negociações estagnaram devido à recusa norte-coreana de 
fornecer informação pormenorizada sobre as suas instalações nucleares e de 
mísseis que seria utilizada pelos inspetores para verificar qualquer acordo 
para as desmantelar.Pyongyang tem exigido a Washington que ponha fim às duras 
sanções económicas e forneça garantias de segurança antes de a Coreia do 
Norte tomar quaisquer medidas além da sua suspensão inicial de testes 
nucleares e balísticos.,Doze jovens, entre lusodescendentes e franceses que 
estão a aprender português, vão ser distinguidos este sábado em Paris pelo 
seus feitos académicos com bolsas de 1.600 euros para cada um.Esta é a quinta 
edição consecutiva das bolsas conjuntas da associação Cap Magellan e da 
seguradora Império, que premeiam anualmente os melhores alunos 
lusodescendentes e franceses que estudam português no último ano do liceu em 
França ou no primeiro ano do ensino superior.Este ano há 12 estudantes 
distinguidos, muitos vindos dos arredores de Paris, mas também de outras 
partes de França, como Grenoble ou Lyon. Alguns dos franceses sem qualquer 
ligação a Portugal estão a aprender o português por frequentarem um liceu 
com secção de português, ou, como o jovem Vincent Etomba-Vialette, 
praticante de capoeira, foram seduzidos pela cultura.Os jovens premiados são: 
Maëva Capela, Eva Crespo, Vincent Etomba-Vialette, Mariana Figueiredo, Théo 
Francez, Maëlys Lagarde, Lucile Le Bas-Carlez, Lauryne Moura, Miguel Angelo 
Pinheiro, Valentina Reis Pereira, Daniela Ribeiro Claro e Victor Soares.A 
cerimónia de atribuição das bolsas vai acontecer no consulado-geral de 
Portugal em Paris, depois de ter sido adiada em dezembro devido à 
manifestação dos ‘coletes amarelos’.,O secretário-geral das Nações 
Unidas, António Guterres, disse hoje esperar que o processo eleitoral na 
República Democrática do Congo (RDCongo) termine sem violência e em “pleno 
respeito” pela vontade expressa da população.“Esperamos que o processo 
eleitoral na RDCongo termine sem violência e com pleno respeito da vontade e 
da decisão da sua população” expressa no sufrágio de 30 de dezembro, 
declarou Guterres numa conferência de imprensa na sede da ONU, em Nova Iorque, 
Estados Unidos da América.Segundo o secretário-geral da ONU, é necessário 
também que este processo decorra de acordo com as regras constitucionais em 
vigor no país.À pergunta sobre a União Africana, que pediu na quinta-feira a 
“suspensão da proclamação dos resultados definitivos das eleições devido 
a dúvidas sobre a conformidade dos resultados provisórios,“ António 
Guterres assinalou que esta posição não foi expressa pela União Africana 
como instituição.“Não foi a União Africana, foi uma cimeira de um grupo 
de países convidados pelo presidente da União Africana [neste caso o chefe de 
Estado ruandês, Paul Kagame]”, assinalou o secretário-geral das Nações 
Unidas.Na quinta-feira, a União Africana pediu a “suspensão da 
proclamação” dos resultados eleitorais definitivos na República 
Democrática do Congo (RDCongo) - uma posição entretanto apoiada pela União 
Europeia - e acordou o envio de uma delegação de “alto nível” a 
Kinshasa. Reunidos em Addis Abeba, capital da Etiópia, chefes de Estado e de 
Governo africanos consideraram “existirem sérias dúvidas sobre a 
conformidade dos resultados provisórios, tais como foram proclamados pela 
Comissão Eleitoral Nacional Independente (CENI)”.Os dados divulgados há uma 
semana e relativos às eleições de 30 de dezembro apontam para a vitória nas 
presidenciais do opositor Félix Tshisekedi, com 38,57% dos votos, à frente do 
candidato do principal partido da oposição, Martin Fayulu, com 34,8%. Os 
resultados foram contestados por Fayulu, que, segundo dados recolhidos pelos 
cerca de 40.000 observadores da Conferência Nacional Episcopal do Congo 
(CENCO), foi o candidato mais votado, com 61% dos votos.Fayulu, da União para 
a Democracia e o Progresso Social (UDPS), apresentou uma queixa por fraude no 
Tribunal Constitucional, que deve proclamar os resultados definitivos até 22 
de janeiro, data da tomada de posse do novo presidente do país.Os resultados 
das eleições legislativas, realizadas no mesmo dia das presidenciais, deram 
uma larga maioria às forças favoráveis ao presidente cessante, Joseph Kabila 
(pelo menos 350 deputados em 500).Caso se confirmem os resultados provisórios, 
Tshisekedi, 55 anos, será o sucessor de Kabila, que preside aos destinos do 
país desde 2001.,O primeiro-ministro da Guiné-Bissau, Aristides Gomes, disse 
hoje que os impostos no país estão abaixo dos critérios de convergência da 
União Económica e Monetária da África ocidental e devem ser 
aumentados.“Evidentemente que não vamos fazer aumentos bruscos, mas 
progressivamente temos de caminhar no sentido de toda a gente pagar, o maior 
número de pessoas pagarem”, afirmou Aristides Gomes, quando questionado 
sobre um possível aumento de impostos.O Governo aumentou em dezembro o IGV 
(Imposto Geral sobre Vendas) de 17 para 19%, provocando um aumento dos bens de 
consumo.O primeiro-ministro falava em conferência de imprensa no final da 
missão do Fundo Monetário Internacional (FMI), que esta semana visitou o 
país para apreciar o projeto de orçamento para 2019 e debater a evolução do 
setor financeiro.Segundo o primeiro-ministro, o IGV tem de aumentar mais, mas 
“sem meter medo”.Questionado pelos jornalistas se haveria mais aumentos de 
impostos até às eleições legislativas, marcadas para 10 de março, 
Aristides Gomes respondeu que até lá não há tempo para preparar 
aumentos.“Mas temos de estar habituados a este princípio, porque senão 
vamos continuar com estes níveis de défice orçamental e não dá 
possibilidade ao Estado para respeitar os seus compromissos”, sublinhou.O 
défice da Guiné-Bissau aumentou para 5% do PIB em 2018, contra uma meta de 
2,5%, segundo o critério da UEMOA.Segundo o FMI, o projeto de orçamento de 
Estado para 2019 propõe-se a consolidar as finanças públicas através de um 
aumento da receita e um modesto crescimento da despesa.“O aumento da receita 
será suportado por medidas de reforço da administração fiscal, incluindo a 
recente aprovação de duas novas leis tributárias e reforma da Brigada de 
Ação Fiscal, assim como pela cobrança de imposto de selo sobre o transporte 
aéreo e ajustamento das taxas de alguns impostos”, disse o chefe da missão 
do FMI, Tobias Rasmussen.,A comunidade internacional não pode ficar passiva 
numa altura em que Washington e Moscovo estão a decidir o destino de um 
tratado nuclear histórico, especialmente na Europa, afirmou hoje a Campanha 
Internacional para a Abolição das Armas Nucleares (ICAN).Os Estados Unidos 
estão a ameaçar abandonar um acordo histórico que foi firmado em 1987 
durante a Guerra Fria, o Tratado de Forças Nucleares de Alcance Intermédio 
(INF, na sigla em inglês), acusando a Rússia de ter violado os termos do 
documento.A situação atual “é uma situação extremamente perigosa”, 
afirmou, em declarações à agência noticiosa francesa France Presse (AFP), 
Beatrice Fihn, diretora da ICAN, organização que foi o prémio Nobel da Paz 
de 2017.“Se este tratado for abandonado e os Estados Unidos se retirarem, os 
dois países estarão livres para dispor esses mísseis de alcance 
intermediário nas fronteiras da Europa”, referiu a representante da 
ICAN.Assinado por Ronald Reagan e Mikhail Gorbachev, então Presidentes dos 
Estados Unidos e da antiga União Soviética, respetivamente, o tratado INF 
aboliu o recurso a um conjunto de mísseis de alcance (intermédio) entre os 
500 e os 5 mil km e pôs fim à crise desencadeada na década de 1980 com a 
instalação dos SS-20 soviéticos, visando capitais ocidentais.O Presidente 
norte-americano, Donald Trump, anunciou em outubro passado a intenção de sair 
do acordo, alegando o desrespeito dos termos do tratado por parte da Rússia, 
acusação que as autoridades de Moscovo rejeitam.No início de dezembro, 
Washington fixou um ultimato de 60 dias (até 02 de fevereiro) para Moscovo 
cumprir o tratado, ou seja, para desmantelar um novo sistema de mísseis que, 
segundo os norte-americanos, viola o acordo histórico.Segundo Beatrice Fihn, o 
resto do mundo foi “deixado de lado, simplesmente a assistir (a Donald Trump 
e ao seu homólogo Vladimir Putin) e aos respetivos egos” a decidirem o 
destino deste tratado classificado como crucial e histórico.“Temos de deixar 
de ser passivos”, reforçou a representante.“Não é um assunto apenas para 
Trump e Putin, mas é uma questão global e todos os governos têm um papel a 
desempenhar”, frisou.Altos funcionários norte-americanos e russos 
reuniram-se esta semana em Genebra (Suíça) para debater esta matéria, mas as 
negociações terminaram sem sucesso, com a subsecretária de Estado 
norte-americana responsável pela pasta do controlo de armamento e assuntos de 
segurança internacionais, Andrea Thompson, a acusar Moscovo de “flagrante 
violação” do INF.Por sua vez, o chefe da diplomacia russa, Sergei Lavrov, 
pediu, na quarta-feira, aos europeus que “aconselhem Washington a ter uma 
posição mais responsável”.Segundo a NATO e os Estados Unidos, o novo 
míssil terrestre russo 9M729, capaz de transportar uma ogiva nuclear e com um 
alcance superior a 500 km, viola o tratado INF.Na quinta-feira, Trump anunciou 
uma nova estratégia para ampliar e modernizar o sistema de defesa antimísseis 
norte-americano, considerando que os seus adversários, como a Coreia do Norte 
e o Irão, estão a aumentar “a capacidade de ataque letal”.Um relatório 
do Pentágono (Departamento de Defesa norte-americano) divulgado a par do 
discurso de Trump indicou que “o atual contexto de segurança é o mais 
complexo e volátil” dos últimos tempos e que os “adversários potenciais 
estão a investir de modo substancial na sua capacidade ao nível dos 
mísseis”, mencionando a Rússia e a China.,O Presidente angolano considerou 
hoje “injusta e perigosa” a atual situação na República Centro- Africana 
(RCA), cujo Governo está impedido pelo Conselho de Segurança das Nações 
Unidas de equipar o exército para fazer face às investidas rebeldes.João 
Lourenço, que falava na cerimónia de cumprimentos de Ano Novo do corpo 
diplomático em Angola, lembrou que, na RCA, as forças rebeldes têm registado 
avanços preocupantes no terreno militar, onde Portugal participa na missão 
das Nações Unidas (Minusca).“Este facto preocupa-nos bastante, porque o 
Governo da RCA está condicionado e limitado na sua ação de defesa do 
território nacional, segurança e proteção do seu país pelo Conselho de 
Segurança da ONU, que o impede de equipar o exército com os meios 
necessários para fazer face às investidas dos grupos rebeldes que atuam no 
país”, referiu.“Temos apelado repetidas vezes para que se reveja esta 
situação, a nosso ver injusta e perigosa”, sublinhou João Lourenço, na 
presença de 92 individualidades do corpo diplomático.A RCA caiu no caos e na 
violência em 2013, depois do derrube do ex-Presidente François Bozizé por 
vários grupos juntos na designada Séléka (que significa coligação na 
língua franca local), o que suscitou a oposição de outras milícias, 
agrupadas sob a designação anti-Balaka. O conflito neste país, com o tamanho 
da França e uma população que é menos de metade da portuguesa (4,6 
milhões), já provocou 700 mil deslocados e 570 mil refugiados, e colocou 2,5 
milhões de pessoas a necessitarem de ajuda humanitária. O Governo do 
Presidente, Faustin-Archange Touadéra, um antigo primeiro-ministro que venceu 
as presidenciais de 2016, controla cerca de um quinto do território. O resto 
é dividido por 18 milícias que, na sua maioria, procuram obter dinheiro 
através de raptos, extorsão, bloqueio de vias de comunicação, recursos 
minerais (diamantes e ouro, entre outros), roubo de gado e abate de elefantes 
para venda de marfim.Portugal participa na Missão Multidimensional Integrada 
das Nações Unidas para a Estabilização da República Centro-Africana 
(MINUSCA), desde o início de 2017, com uma companhia de tropas especiais, a 
operar como Força de Reação Rápida.Portugal tem 230 militares empenhados em 
missões na RCA, dos quais 180 na MINUSCA - uma companhia de paraquedistas e 
elementos de ligação - e 50 na Missão Europeia de Treino Militar-República 
Centro-Africana (EUMT-RCA).A importância da participação portuguesa é ainda 
salientada pelo facto de o 2.º comandante da MINUSCA ser o general Marco 
Serronha e o comandante da EUMT-RCA ser outro oficial general português, o 
brigadeiro-general Hermínio Teodoro Maio.,A greve, por tempo indeterminado, de 
trabalhadores do Caminho-de-Ferro de Luanda (CFL) prossegue na próxima semana 
e com a suspensão, a partir de sábado, dos únicos dois comboios em 
circulação, exigidos por lei. Em declarações hoje à agência Lusa, o 
secretário da Comissão Sindical para os Assuntos Jurídicos, Dias Kinquela, 
em jeito de balanço da greve iniciada na segunda-feira, disse que os protestos 
vão continuar e que a lei estabelece que os serviços mínimos funcionam 
apenas do primeiro dia de greve até ao quinto.Desde o arranque da greve, 
segunda-feira, apenas dois dos 17 comboios do CFL estão a circular com a 
realização de duas viagens, assegurando o transporte de manhã e à tarde de 
cerca de 350 passageiros em cada período.“Os serviços mínimos ficam 
suspensos a partir de amanhã [sábado]”, garantiu o sindicalista.Segundo 
Dias Kinquela, na quarta-feira foi realizado um encontro entre a comissão 
negociadora e o Conselho de Administração do CFL, mas o principal ponto de 
divergência - aumentos salariais - mantém-se sem solução.“Mesmo com a 
presença do secretário de Estado para os Transportes Terrestres não houve 
solução, a empresa continua a dizer que não tem dinheiro, recorreu-se ao 
Estado, que até aqui ainda não se pronunciou”, disse.O sindicalista referiu 
que o titular da pasta dos Transportes em Angola orientou a elaboração de um 
memorando, que foi já submetido à Casa Civil da Presidência da República, 
mas ainda não há resposta.No encontro, avançou Dias Kinquela, o secretário 
de Estado e o conselho de administração da empresa pediram à equipa 
negociadora para se suspender a greve, mas os representantes dos trabalhadores 
consideraram não ter legitimidade para atender a esta solicitação.“Por 
isso pedimos ao conselho de administração para, eles próprios, pedirem aos 
trabalhadores. A reunião aconteceu hoje, às 10:00 e no ponto que tem a ver 
com o aumento salarial, [a administração] disse que está sem condições 
para satisfazer essa exigência. Assim sendo, os trabalhadores abandonaram a 
sala”, explicou.De acordo com o secretário da Comissão Sindical para os 
Assuntos Jurídicos, os trabalhadores recusam-se a aceitar essa resposta e 
garantem que não vão retomar os trabalhos até que este ponto seja 
resolvido.“Até aqui a administração também ainda não nos deu nenhuma 
contraproposta, argumentando que não têm capacidade para aumentar sequer 1%. 
Isso frustra os trabalhadores”, frisou o sindicalista, acrescentando que este 
ponto representa 60% das reivindicações.Ainda hoje, o primeiro secretário da 
Comissão Sindical, o secretário-geral do Sindicato Independente dos 
Ferroviários de Angola e o secretário-geral da Central Geral de Sindicatos 
Independentes e Livres de Angola (CGSILA) iriam reunir-se com o ministro dos 
Transportes angolano, Ricardo de Abreu.“Estamos à espera dos resultados 
desse encontro, para se encontrar uma solução pacífica deste problema”, 
referiu.Relativamente aos salários praticados na empresa, o sindicalista disse 
que o mais baixo é de 40 mil kwanzas (112 euros) e o mais alto ronda um 
milhão de kwanzas (2.815 euros).Para os maquinistas, informou o sindicalista, 
depois de uma reivindicação feita pelos mesmos, o salário foi ajustado, 
passando o maquinista principal a auferir 199 mil kwanzas (560 euros), o de 
primeira, 117 mil kwanzas (329 euros), o de segunda, 90 mil kwanzas (253 euros) 
e o de terceira, 84 mil kwanzas (236 euros).“Mas este salário tem provocado 
contestação, porque na área da tripulação existe o maquinista e o 
condutor, que tem o papel de relatar toda a informação sobre a circulação 
do comboio, mas não foram aumentados e continuam com salários que variam 
entre os 73 mil kwanzas [205 euros] e 83 mil kwanzas [233 euros]”, 
indicou.,Seis pessoas foram hoje presentes a tribunal no Quénia, por suspeitas 
de envolvimento num ataque que esta semana provocou a morte de 21 pessoas num 
complexo de luxo na capital, Nairobi.Um juiz decidiu que cinco dos suspeitos 
serão submetidos a prisão preventiva durante 30 dias enquanto as autoridades 
investigam o ataque reclamado pelo grupo al-Shabab, associado ao grupo 
al-Qaida.Os procuradores suspeitam que suspeitos - entre os quais dois taxistas 
- terão “auxiliado e sido cúmplices” dos atacantes que iniciaram a 
investida na tarde de terça-feira e foram abatidos pelas autoridades na manhã 
seguinte.A acusação afirmou ainda estar à procura de mais suspeitos, tanto a 
nível nacional, como internacional.“As investigações quanto a este assunto 
são complexas e internacionais, e pedem, portanto, tempo e recursos 
necessários para desvendar toda a associação criminosa”, referiu Noordin 
Haji, diretor de ação penal, citado pela Associated Press (AP).No âmbito da 
investigação, terão sido detidas 11 pessoas.De acordo com as autoridades 
quenianas, os atacantes que conduziram o ataque ao complexo de luxo, na 
terça-feira, provocaram a morte de 21 pessoas, entre as quais um polícia.Um 
dos atacantes fez-se rebentar, e outros quatro morreram.O complexo foi alvo de 
vários tiroteios e explosões coordenadas, tendo sido evacuado depois dos 
primeiros relatos de um ataque e de veículos incendiados.O ataque tem 
semelhanças com o cerco no centro comercial ‘Westgate’, também naquela 
zona, conduzido em 2013 por membros do mesmo grupo.Na altura, os atacantes 
invadiram o complexo e deram início a um cerco de três dias e que provocou a 
morte de 67 pessoas.Na segunda-feira, um tribunal em Nairobi decidiu levar 
três dos suspeitos detidos a julgamento, ilibando um outro por falta de 
provas.Desde 2011 que o grupo rebelde ameaça retaliar depois de o Quénia ter 
enviado tropas para a Somália.,Um grupo rebelde etíope, recentemente recebido 
de regresso ao seu país, acusou o Governo reformista de efetuar ataques 
aéreos que causaram várias mortes, o que é negado pelo executivo de Abiy 
Ahmed.As tensões estão a crescer com a Frente de Libertação Oromo (OLF), 
que há cerca de um ano estava no exílio e listada como um grupo terrorista 
por travar uma guerra de guerrilha pela autodeterminação.Este grupo foi um 
dos convidados a participar no diálogo político, como parte das amplas 
reformas do primeiro-ministro, Abiy Ahmed, que assumiu o cargo em abril.A OLF 
referiu, em comunicado, que a força aérea da Etiópia realizou ataques 
aéreos na região de Oromia, nos dias 12 e 13 de janeiro, causando sete mortos 
civis, entre eles um bebé.“Tentar esconder esse ataque é como tentar 
esconder-se com um camelo roubado”, disse a OLF, acusando as tropas etíopes 
de queimar as casas das pessoas e roubar os seus pertences.O gabinete de Abiy 
Ahmed negou os relatos de ataques aéreos, mas disse que os grupos rebeldes 
“não estão a cumprir os pedidos de paz”. O assessor do primeiro-ministro, 
Billene Seyoum, acusou a OLF de “flagrante violência contra membros da 
comunidade”.O comunicado salienta que as forças etíopes responderam a um 
pedido do governo regional de Oromia e que têm estado a realizar “uma 
operação de estabilização nas últimas duas semanas, estando a área agora 
a ser protegida”.O primeiro-ministro recentemente expressou frustração com 
a OLF, alertando-a contra a tentativa de tomar o poder em poucos meses, em vez 
de seguir o caminho para o que ele prometeu serem umas “eleições livres e 
justas em 2020”. A Etiópia está atualmente a enfrentar confrontos a em 
várias partes do país que levaram à deslocação de centenas de milhares de 
civis. As minorias étnicas foram atacadas e as universidades foram fechadas.A 
agitação representa o maior desafio até agora às reformas da Etiópia.,O 
presidente do parlamento venezuelano, no qual a oposição tem a maioria, disse 
hoje que não sucumbirá a pressões e que seguirá uma rota já estabelecida 
para assumir as competências da presidência do país.“Vamos exercer as 
nossas competências e fazer o que devemos fazer sem sucumbir a elementos ou 
pressões, com uma rota que já estabelecemos”, disse Juan Guaidó numa 
entrevista a um jornal digital.Segundo Juan Guaidó, o Presidente da Venezuela, 
Nicolás Maduro, está a usurpar a presidência do país desde 10 de janeiro, 
quando tomou posse para um segundo mandato, considerando que a solução para a 
crise política passa por convocar novas eleições.“Hoje, Maduro usa a faixa 
presidencial, parte dos símbolos do poder e isso não o faz Presidente, porque 
roubou uma eleição, manipulou o Estado de direito, desmontou a Constituição 
e agora o parlamento exercerá a suas competências”, declarou.Para o 
presidente da Assembleia Nacional, habitualmente designada de parlamento, a 
única saída política da Venezuela, perante a “ditadura” e para 
restabelecer a democracia, é com pressão popular, com a união de todos, 
inclusive das Forças Armadas e da comunidade internacional.Juan Guaidó enviou 
uma mensagem ao “chavismo inconformado” com a gestão de Nicolás Maduro, 
para que acompanhe a luta do parlamento.“Venham para cá [para o lado da 
oposição], Maduro não protege ninguém. Hoje, por seguir uma ordem, estão 
presos os funcionários [dos serviços secretos] que me sequestraram. Para esse 
chavismo desiludido aqui há uma alternativa, uma rota que é a defesa da 
Constituição”, salientou.Em 13 de janeiro, Juan Guaidó esteve detido 
durante quase uma hora, pelos serviços secretos, quanto estava a caminho de 
uma reunião fora de Caracas, anunciou a sua mulher.Um vídeo divulgado nas 
redes sociais dá conta do momento em que funcionários, armados, intercetaram 
a viatura do deputado.Três dias antes, Nicolás Maduro tomou posse, perante o 
Supremo Tribunal de Justiça, como Presidente da Venezuela para o período 
2019-2025.Segundo o Conselho Nacional Eleitoral da Venezuela, Maduro foi 
reeleito para um novo mandato presidencial nas eleições antecipadas de 20 de 
maio de 2018, com 6.248.864 votos (67,84%).Um dia depois das eleições, a 
oposição venezuelana questionou os resultados, alegando irregularidades e o 
não respeito pelos tratados de direitos humanos ou pela Constituição da 
Venezuela.Vários países manifestaram a intenção de não reconhecer o novo 
mandato de Nicolás Maduro.No mesmo dia da tomada de posse, o parlamento 
venezuelano declarou-se em emergência para restituir o “fio 
constitucional”, denunciando que há uma “usurpação da Presidência” do 
país.
O Benfica regressou hoje ao segundo lugar da I Liga portuguesa de futebol, ao 
derrotar o Vitória de Guimarães 1-0, com um golo de Seferovic, num jogo 
intenso da 18.ª jornada, em que foi mais eficaz.O golo do avançado suíço, 
aos 81 minutos, surgiu numa altura em que a turma minhota estava por cima do 
jogo e garantiu aos ‘encarnados’ o quarto triunfo consecutivo sob o comando 
do treinador Bruno Lage e a reposição dos cinco pontos de distância para o 
líder FC Porto - as ‘águias’ têm 41 e os ‘dragões’, que venceram 
hoje o Chaves (4-1), 46.Com mais domínio territorial ao longo dos 90 minutos, 
principalmente na segunda parte, os vitorianos sentiram problemas em criar 
ocasiões e averbaram a quarta derrota nos últimos cinco jogos oficiais, 
mantendo os 28 pontos.Com André André e Tozé de regresso ao ‘onze’, tal 
como o guarda-redes Douglas, os vitorianos protagonizaram uma entrada mais 
intensa do que na terça-feira para a Taça de Portugal (outro triunfo 
‘encarnado’ por 1-0) e empurraram o jogo para o meio-campo contrário nos 
primeiros 10 minutos, embora sem lances de perigo.Além de Vlachodimos ter 
regressado à baliza e de Conti e Samaris terem surgido nas posições do 
castigado Rúben Dias e do lesionado Fejsa, as ‘águias’ apresentaram um 
ataque remodelado, com Cervi e Castillo - titular pela primeira vez na I Liga 
-, e começaram, aos poucos, a aproveitar o adiantamento do adversário para 
responder com ataques rápidos.Apesar da menor posse de bola durante os 
primeiros 45 minutos (46%), a equipa treinada por Bruno Lage criou mais 
ocasiões de golo: Pedro Henrique, com um corte, evitou a emenda decisiva de 
Castillo, aos 24 minutos, e Pizzi obrigou Douglas a defesa apertada, aos 27.O 
chileno Castillo protagonizou mesmo o lance mais flagrante da primeira parte, 
quando ficou isolado na ‘cara’ de Douglas e viu Osorio dar o corpo à bola 
para evitar o golo, aos 41 minutos.Apesar de ter perdido o ascendente inicial, 
a turma minhota criou também os seus lances mais perigosos no final da 
primeira parte, com André André a rematar ligeiramente ao lado, aos 36 
minutos, Tozé a obrigar Vlachodimos a uma grande defesa, aos 44, e Alexandre 
Guedes a atirar à figura do guarda-redes grego, em zona frontal, aos 45+2.Os 
vimaranenses voltaram a assumir as ‘rédeas’ do desafio no arranque da 
segunda parte e chegaram várias vezes às imediações da área contrária, 
mas voltaram a sentir muitos problemas para ultrapassar a retaguarda 
‘encarnada’, quase sempre bem coordenada, e atirar à baliza.O Benfica, por 
seu turno, não saiu para o ataque com a mesma qualidade do primeiro tempo, 
mesmo após as entradas de Rafa, aos 62 minutos, e de Seferovic, aos 71.Rafa 
Soares esteve muito perto de adiantar os vimaranenses, num remate de longe, aos 
77 minutos, mas os ‘encarnados’, na resposta, não perdoaram: Gabriel 
encontrou André Almeida solto na ala direita e o lateral vislumbrou Seferovic, 
tendo colocado a bola no avançado suíço para um golo fácil.A partir do 
golo, o Benfica controlou totalmente a partida e esteve até mais perto de 
marcar do que o adversário.,O Nacional da Madeira perdeu esta noite, por 0-3, 
frente ao Sporting de Braga, na Choupana. O triunfo arsenalista foi construído 
com golos de Ricardo Horta (61), Murilo (73) e Paulinho (86), todos eles 
apontados na segunda parte.Com esta derrota, os insulares mantêm o 12.º 
lugar, com 19 pontos, enquanto os minhotos ascendem ao segundo lugar da 
classificação da I Liga, à condição, com 40 pontos.,Susana Sousa Gomes 
conquistou hoje dois títulos de campeã nacional de natação, no decorrer do 
Campeonato Nacional de Masters, que decorre na Mealhada. A nadadora do Clube 
Naval do Funchal alcançou ainda um novo recorde nacional 400 metros livres no 
escalão de veteranos D.Susana Sousa Gomes venceu esta prova no tempo recorde 
de 4:49.44, derrubando um máximo que datava de 2011.A nadadora do Naval 
alcançou, ainda, o título na prova de 50 metros mariposa, com um registo de 
30:15.Registo, ainda, para os dois pódios alcançados por João Pedro Sousa, 
igualmente do Clube Naval, que foi 2.º nos 400 metros livres e 3.º nos 200 
metros estilos, escalão E.,O executivo de São Vicente recebeu, hoje, nos 
Paços do Município, os atletas da modalidade de esgrima da Associação 
Desportiva e Recreativa de Ponta Delgada, que subiram ao pódio no Campeonato 
Regional de Cadetes, no passado dia 12 de Janeiro.O Presidente da Câmara, 
José António Garcês, enalteceu todo o trabalho realizado pela Associação e 
congratulou os atletas pela conquista, desejando os maiores sucessos para toda 
a direcção e atletas.,O jovem português Leandro Cardoso e o médio maliano 
Mamadou Traoré são as grandes novidades na lista dos jogadores que Petit 
chamou para o jogo deste sábado, em São Miguel, frente ao Santa Clara. Ambos 
os jogadores vinham evoluindo nos sub-23 e treinando no plantel principal, com 
o avançado português, 19 anos, a constituir uma estreia absoluta nestas 
lides.O Marítimo treinou bem cedo e seguiu viagem para São Miguel num voo 
directo da SATA,  com 20 jogadores convocados por Petit, ainda não divulgados 
oficialmente pelo clube, num lote que  inclui três guarda-redes e (ainda) 
nenhum dos novos reforços chegados neste mercado de Inverno. De fora ficaram o 
lateral brasileiro Bebeto, que cumpre castigo, e o médio Fabricio Baiano, 
lesionado. Ruben Ferreira não foi chamado por opção.Eis os 20 convocados: 
Charles, Pedro Mateus e Mathew Nogueira (guarda-redes); Nanu, Zainadine, Lucas 
Áfrico, Fábio China, Gamboa, Vukovic, Jean Cleber, Edgar Costa, Jorge Correa, 
Rodrigo Pinho, Joel Tagueu, Ricardo Valente, Leandro Barrera, Leandro Cardoso, 
Mamadou Traoré, Aliosio Soares e Pedro Pelágio.O Marítimo será recebido, 
esta tarde, na Casa da Madeira nos Açores que prepara-se para levar ao 
Estádio de São Miguel mais de 100 madeirenses a residirem nos Açores, a que 
se junta meia centena que viajou da Madeira, alguns deles no avião que 
transportou a equipa  verde-rubra.Recorde-se que o jogo terá lugar amanhã em 
Ponta Delgada, inserido na 18ª jornada da Liga, pelas 20h30, hora da 
Madeira.Entretanto, registe-se que já estão muitos adeptos do Marítimo em 
São Miguel a fazer a festa. ,Susana Sousa Gomes e João Pedro Sousa participam 
este fim-de-semana no Campeonato Nacional/Open Inverno de Masters 2019, na 
Mealhada. Os irmãos navalistas estão competir entre 796 nadadores de todo o 
país, com um total de 5 provas previstas.   A competição está de vento em 
popa para os nadadores navalistas com Susana Gomes a bater o recorde nacional 
nos 400 m livres 4:49:44, resultado conquistado ao final desta manhã de 
sábado.  A competição termina no próximo domingo. ,O Levante confirmou hoje 
ter apresentado uma queixa na Real Federação Espanhola de Futebol (RFEF), por 
entender que houve utilização irregular pelo FC Barcelona do jogador Chumi, 
na primeira mão da Taça do Rei.Na sua conta no Twitter, o Levante revelou ter 
apresentando a denúncia junto da RFEF, depois de na quinta-feira o caso ter 
vindo a público através do jornal El Mundo, explicando que o futebolista da 
formação catalã estava suspenso.O defesa foi titular e saiu aos 58 minutos 
no jogo da primeira mão, em 10 de janeiro, um dia depois de ter sido suspenso 
por acumulação de cartões amarelos ao serviço da equipa filial dos 
catalães.No primeiro jogo, o Levante ganhou por 2-1 e na quinta-feira, quando 
já era conhecido o caso, o FC Barcelona venceu em casa a equipa valenciana por 
3-0, virando a seu favor a eliminatória dos oitavos de final da Taça do Rei.O 
FC Barcelona reagiu, dizendo que a utilização foi “correta”, na medida em 
que o jogador estaria suspenso apenas na equipa satélite, adiantando que 
existe um prazo para apresentação de queixa e que este já expirou.Ainda 
assim, o presidente do Levante, Quico Catalán, explicou na quinta-feira que os 
argumentos para a queixa do clube valenciano têm jurisprudência 
“sólida”.O sorteio dos quartos de final da competição está marcado para 
hoje à tarde e a questão deverá ser analisada com urgência, embora a 
decisão seja passível de recurso em sede da justiça federativa e, 
posteriormente, de tribunal administrativo.Na época de 2015/16, na Taça do 
Rei, o rival Real Madrid fez alinhar Denis Cheryshev frente ao Cádis, sem ter 
em conta uma suspensão, o que motivou a desqualificação da equipa 
‘merengue’ da competição.,O tenista espanhol Rafael Nadal, segundo 
classificado do ranking mundial, qualificou-se hoje para os oitavos de final do 
Open da Austrália, primeira prova do ‘Grand Slam’ de 2019, ao vencer o 
australiano Alex De Minaur em três ‘sets’.Nadal impôs-se a De Minaur, 
29.º tenista do mundo, que eliminou na ronda inaugural o português Pedro 
Sousa e cuja presença já está confirmada no Estoril Open deste ano, pelos 
parciais de 6-1, 6-2 e 6-4, após duas horas e 24 minutos de encontro, 
referente à terceira eliminatória.O tenista espanhol, que já conquistou 17 
títulos do ‘Grand Slam’, mas apenas um no torneio de piso duro 
australiano, em 2009, vai defrontar nos oitavos de final o checo Tomas Berdych, 
57.º posicionado na hierarquia da ATP, que hoje se impôs ao argentino Diego 
Schwartzman.,O Santa Clara defronta este sábado o Marítimo, no Estádio de 
São Miguel, nos Açores, pelas 20h30 (19h30 locais). Como forma de promover um 
dérbi ‘saudável’, o emblema açoriano fez questão de publicar nas redes 
um vídeo que lança as bases para aquele que augura ser um confronto 
pacífico.“O verdadeiro dérbi é aquele onde há respeito pelo adversário, 
espírito agregador e fairplay. Foi isso que o CD Santa Clara e o CS Marítimo 
demonstraram. Viva aos Açores, viva à Madeira, viva ao futebol 
português!”, escreve o Santa Clara na sua página de Facebook, legendando a 
produção multimédia onde se pode vislumbrar várias picardias em diversos 
dérbis espalhados pelo Mundo, que não servem de exemplo para este embate. De 
resto, há ainda espaço para uma troca de cachecóis entre adeptos insulares.
A Associação Notas e Sinfonias Atlânticas, entidade que gere e dinamiza a 
Orquestra Clássica da Madeira, informa que o concerto agendado para amanhã, 
19 de janeiro, às 18 horas, no Salão Nobre da Assembleia Legislativa da 
Madeira, já se encontra esgotado.Recorde-se que este concerto, a ser 
interpretado pelo Ensemble XXI, tem como convidado o jovem solista João 
Teixeira, no trombone.,Amanhã, dia 19 de Janeiro, o Reguilha Bar recebe a 
festa ‘Vintage’, que tem como objectivo fazer ‘voltar no tempo’ e 
relembrar o estilo de música, de vestuário e de decoração desta época. Os 
melhores disfarces masculinos e femininos terão direito a um brinde. Além 
disso, a festa será ainda abrilhantada pelo grupo dos ‘Motards Unidos’ que 
irão fazer uma exposição de motas e artigos que são relíquias.Refira-se 
que o Reguilha Bar fica situado na Estrada do Portinho, no Caniço de Baixo 
(junto ao Atalaia).,A Secretaria Regional de Educação, através da Direcção 
de Serviços de Educação Artística e Multimédia (DSEAM), da Direcção 
Regional de Educação, promove, sábado (19 de Janeiro), pelas 18 horas, no 
Museu da Quinta das Cruzes, o espectáculo ‘Antiqua’ com o Dolcemente, 
grupo de música de câmara antiga que se dedica quase em exclusivo à 
interpretação de temas dos períodos medieval ao barroco.O Dolcemente é 
composto por professores das Actividades Artísticas Extraescolares (AAEE) da 
DSEAM, nomeadamente Sara Faria (flautas de bisel), Teresa Leão (bandolim), 
Iryna Bandura (violoncelo) e José António Silva (guitarra). A escolha da 
designação para o grupo assenta nas características tímbricas e na 
delicadeza do som dos instrumentos envolvidos.Este concerto renascentista 
contará com a participação especial da solista Matilde Brazão, no 
violoncelo, e de Fábio Ferro, na voz. Matilde Brazão irá interpretar, em 
conjunto com o grupo, a ‘Sonata em Lá Menor’ de Giacomo Perti. Fábio 
Ferro interpretará obras de Vivaldi, Pepusch e Dowland.Este espectáculo é 
gratuito e aberto ao público. ,Miguel Leitão Jardim é novo convidado da 
Restock Galeria, inaugura no próximo dia 1 de Fevereiro a exposição de 
fotografia ‘I I I’. Neste espaço localizado no Armazém do Mercado o autor 
apresenta três séries de nove fotografias cada, em torno da questão da 
consciência individual.Cada uma das séries é apresentada sob a forma de 
questão. “Das luzes de que a vida é feita e dos objectos por elas 
iluminados de uma certa maneira. O que são? Ilusões? Revelações? Portas de 
acesso ao esclarecimento?” Assim introduz o autor nascido no Funchal em 1968 
a primeira. A segunda série parte da afirmação: “O corpo é finito. Existe 
um caminho igual para a consciência? Acede ao esclarecimento ou simplesmente 
se refunda?”. A terminar, mais questões para o terceiro grupo de 
fotografias: “A consciência contempla as ideias, como pensou Platão, 
regressa à essência, fundindo-se com as mais ínfimas partículas do 
Universo? E como se fotografa a consciência?”O autor é autodidacta, tendo 
aprofundado os conhecimentos nesta área em alguns seminários e formações de 
curta duração. Começou na fotografia analógica, tendo passado para a 
fotografia digital em 2009. Começou a expor em 2011, contando hoje com 
exposições no Funchal, São Vicente e Viseu.,‘A Música do Gago’ e 
‘Para Onde Estás a Olhar’ são os dois novos trabalhos de Ruben Aguiar, 
músico que em 2016 apostou numa carreira a solo, depois de ter sido teclista e 
de ter acompanhado vários cantores. O cantor dedica-se a espectáculos na 
Madeira e juntos das comunidades, onde consolidou o percurso.Os primeiros temas 
originais do percurso em nome próprio foram gravados em 2017, ‘Mordo um 
dedo’, ‘Para onde estás a olhar’ e ‘Jessy’. Agora volta aos singles 
com mais duas músicas, temas que poderão integrar o seu disco de estreia, que 
espera lançar este ano.,Pedro Fernandes está na Madeira e vai por cá ficar 
três dias. O apresentador de televisão deu conta da sua vinda à Madeira nas 
redes sociais. Segundo publicou no Instagram, está no Porto da Cruz, preparado 
para conhecer “alguns dos trilhos mais bonitos de Portugal”. “Vão ser 
três dias a correr com paisagens tão maravilhosas que nem me vou lembrar das 
dores nas pernas”, acrescentou o também radialista no post.
Foi no Estreito de Câmara de Lobos, mais concretamente no Caminho Velho da 
Marinheira, que um fogo em mato deflagrou durante a madrugada.Os bombeiros 
foram chamados para o local, por volta das 12h45 deste sábado, tendo enviado 
uma viatura de combate a incêndios. Dois operacionais colocaram termo às 
chamas até às 2 horas, tendo posteriormente regressado ao quartel. ,Uma 
mulher na casa dos 60 anos não resistiu a uma paragem cardiorrespiratória e 
faleceu esta manhã no Lombo de São João, na Ponta do Sol. Ao que foi 
possível apurar, a vítima estava a descer umas escadas quando se sentiu mal e 
caiu no último degrau. A sexagenária sofreu um corte na cabeça e entrou em 
paragem cardiorrespiratória. Quando os Bombeiros Voluntários da Ribeira Brava 
e Ponta do Sol chegaram ao local já nada conseguiram fazer para salvar-lhe a 
vida. A PSP tomou conta da ocorrência.,Ano novo, hábitos antigos. Apesar dos 
vários alertas deixados pela Polícia de Segurança Pública, os condutores 
madeirenses continuam a arriscar conduzir embriagados, à semelhança do que 
aconteceu no ano anterior, onde o número de condutores apanhados sob efeito de 
álcool disparou.Ao longo da última semana, a PSP voltou a deter 11 condutores 
que acusaram álcool ao volante, no Funchal (2), em Câmara de Lobos (3), na 
Calheta (4), na Ribeira Brava (1) e em Santa Cruz (1).De acordo com o balanço 
disponibilizado pelo Comando Regional da PSP, houve ainda três outros 
condutores que foram apanhados sem carta de condução, no Funchal (2) e em 
Câmara de Lobos (1).Apesar de menos trágica, - na semana passada ocorreram 65 
acidentes que provocaram 26 feridos e 4 mortos- nesta semana houve também 
registo de 58 acidentes de viação, que deixaram uma pessoa em estado grave e 
provocaram 15 feridos ligeiros. Nesta época em que a chuva começa a ser mais 
frequente, o Comando Regional da PSP aconselha os condutores a verificarem os 
pneus das viaturas, “pois estes fazem toda a diferença no caso de uma 
travagem de emergência, tendo também importância na prevenção dos 
despistes”. “Neste sentido, de acordo com a legislação em vigor, os pneus 
das viaturas ligeiras devem apresentar em toda a circunferência da zona de 
rolagem desenhos com uma altura de, pelo menos, 1,6 mm nos relevos principais. 
Já os motociclos, devem apresentar uma altura de, pelo menos, 1 mm”, 
recordou.,Um idoso, com cerca de 70 anos, sofreu esta tarde um corte num dedo 
de uma mão, quando estava a trabalhar com uma serra eléctrica, no Jardim da 
Serra. O alerta foi dado aos Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos, que se 
deslocaram ao local com uma ambulância para socorrer a vítima.Após receber 
os primeiros socorros no local, o idoso foi transportado para o Hospital 
Central do Funchal.  
O PPM – Partido Popular Monárquico, esteve reunido em congresso no sábado, 
dia 19, na Ilha do Faial – Açores, tendo contado com a participação do 
coordenador regional da Madeira, João Noronha, que foi eleito, mais uma vez, 
um dos vice presidentes nacionais do partido. O Congresso votou e aprovou os 
novos estatutos e as moções de estratégia para os próximos quatro anos, bem 
como a moção apresentada por Hugo Varandas da Juventude Monárquica. Em cima 
da mesa estiveram as eleições para 2019, tendo o PPM mostrado abertura para 
negociar coligações com outros partidos políticos que estejam próximos do 
programa e das ideais do partido.O crescimento do PPM na Madeira também esteve 
em discussão, devido ao aproximar das eleições regionais que terá João 
Noronha como candidato. Gonçalo da Câmara Pereira foi eleito presidente da 
direcção, que já havia substituído o anterior presidente, Paulo Estêvão, 
deputado da Assembleia Legislativa dos Açores, até à realização do 
Congresso.,O CDS entende a vontade de mudança, que a sondagem do DIÁRIO, hoje 
publicada na edição impressa, revela como sendo um dos principais factores 
que vão determinar o voto dos madeirenses, nas eleições regionais de 22 de 
Setembro, como importante, mas, alerta Rui Barreto, “não faz sentido ser só 
pelo desejo de mudança”. É necessário, entende o líder do CDS, 
“considerar os projectos e as ideias”.O Programa de Governo, que cada 
força vai apresentar, é uma espécie de guião de actuação para os quatro 
anos seguintes e, por isso, deve ser considerado com atenção por todos os 
madeirenses.Além disso, defende Rui Barreto, os eleitores devem ter em 
consideração o perfil de cada candidato, nomeadamente, o que fez, as 
competências que tem e o mérito demonstrado nas funções que já exerceu. 
“Não se trata só de um concurso de imagem”, alerta o CDS.O partido diz 
sempre ter dado importância aos programas de Governo, que apresenta, em 
documentos que não são propaganda. Um sinal dessa importância é a 
iniciativa, já em curso, de organizar uma série de conferências para ouvir 
os madeirenses, não apenas os que comungam das ideias do CDS, para depois 
fazer constar do programa as conclusões a retirar.,A inauguração oficial do 
restaurante ‘Ty Madeira’, em Cardiff, no País de Gales, decorreu este 
domingo, 20 de Janeiro, ao sabor da poncha e da gastronomia madeirense, e à 
voz de Miro Freitas.O estabelecimento contou com casa cheia, tendo o bar 
‘Poncha de São Vicente’ levado alguns dos ingredientes necessários para 
preparar a bebida mais tradicional da Região. Quanto à animação musical, 
ficou a cargo do madeirense Miro Freitas, em mais uma actuação da sua tour de 
2019.,Parece que há condições para poder nevar hoje no Areeiro. A 
temperatura ronda os zero graus e há precipitação. A mínima de hoje atingiu 
os seis graus negativos e às 10 horas da manhã subiu aos 1,4º C.A 
temperatura mais alta na Madeira registou-se esta manhã, no Lido com 17,1º 
C,A terceira segunda-feira de Janeiro fica marcada pela entrada em vigor de 
preços ligeiramente mais caros nos combustíveis, a julgar pelo despacho 
governativo que estipula os valores máximos de venda dos combustíveis ao 
público na Região.Às zero horas desta segunda-feira entraram em vigor os 
valores que serão praticados até ao próximo domingo, 26 de Janeiro. E tanto 
os gasóleos, como a gasolina, surgem mais caros no mercado madeirense, depois 
de na semana passada ter havido descidas.Eis os preços definidos.Gasolina 
super sem chumbo IO 95 ....... 1,394 euros por litroGasóleo rodoviário 
................................ 1,219 euros por litroGasóleo colorido e 
marcado .................. 0,760 euros por litroOs preços em vigor até ontem 
eram estes:Gasolina super sem chumbo IO 95 ....... 1,390 euros por 
litroGasóleo rodoviário ................................ 1,211 euros por 
litroGasóleo colorido e marcado .................. 0,752 euros por litroA 
evolução dos preços dos combustíveis tem por base o comportamento do barril 
de petróleo e produtos derivados nos mercados internacionais.,Hoje o sol vai 
disputar o céu com as nuvens, num dia em que o azul estará geralmente muito 
coberto, mas com boas abertas nas vertentes Sudoeste da ilha da Madeira. O 
Instituto Português do Mar e da Atmosfera prevê ainda aguaceiros fracos, mais 
frequentes nas vertentes Norte e nas zonas montanhosas e vento moderado (20 a 
30 km/h) predominando de Nordeste, soprando moderado a forte (até 40 km/h) e 
com rajadas até 60 km/h, no extremo Leste da ilha da Madeira e nas zonas 
montanhosas até meio da tarde. Está ainda prevista uma pequena descida de 
temperatura, em especial da máxima.Hoje na zona do Funchal as previsões são 
de céu com períodos de muita nebulosidade e vento fraco (inferior a 15 km/h), 
sendo também aqui esperada uma pequena descida da temperatura máxima que 
nesta segunda-feira será de 19ºC. A mínima é de 14ºC.Em Câmara de Lobos 
os valores ganham amplitude, a mínima será de 13ºC e a máxima de 20ºC; no 
Caniçal vão estar entre os 15ºC e os 17ºC; no Porto Moniz entre os 14ºC e 
os 17ºC; e em Machico, Santa Cruz e Porto Santo entre os 14ºC e os 18ºCNa 
Ponta do Sol os termómetros vão registar na parte mais fria também 14ºC e 
na mais quente 20ºCNa Ponta do Pargo e em São Vicente estará mais frio, com 
a mínima a descer aos 12ºC e a máxima a chegar aos 17ºC, o mesmo 
acontecendo em Santana, mas aqui a máxima será de 16ºC.Esta noite as 
temperaturas desceram abaixo dos zero graus, às 6 horas registou-se -0,2ºC no 
Pico do Areeiro.Quanto ao estado do mar para hoje, o IPMA prevê na costa Norte 
ondas de Norte com 1,5 a 2,5 metros e na costa Sul ondas do quadrante Sul com 1 
metro. A temperatura da água do mar está nos 19ºC.,O que mais irá 
influenciar o seu voto nas eleições Regionais de 22 de Setembro? Os discursos 
inflamados, o merchandising partidário, feito de aventais ou canetas, os 
comícios com música pimba, as promessas habituais, os cartazes XL, o 
currículo dos candidatos a deputados, a imagem do cabeça-de-lista, as 
agências de comunicação,  o vigor do contencioso, os cheques e as cunhas?A 
pergunta foi feita no estudo de opinião encomendado pelo DIÁRIO e pela 
TSF-Madeira à Eurosondagem e o resultado será publicado na edição impressa 
de amanhã.A questão foi colocada através de entrevistas telefónicas feitas 
pela Eurosondagem entre 14 e 17 de Janeiro. Foram efectuadas 1.771 tentativas 
de entrevistas e, destas 261 (14,7%) não aceitaram colaborar no Estudo de 
Opinião, tendo sido validadas 1.510 entrevistas.A amostra foi estratificada 
por Concelho do Funchal (43,%) e Outros Concelhos (57%).O erro máximo da 
Amostra é de 2,51%, para um grau de probabilidade de 95% e, como é norma, o 
estudo será depositado na Entidade Reguladora para a Comunicação 
Social.,“O concelho de Santa Cruz, acusa falta de transportes públicos em 
algumas localidades”. A denuncia é da CDU, que esta manhã promoveu uma 
iniciativa política na zona da Mãe de Deus (Caniço), “paradigmática desta 
falta de transportes numa área de grande expressão urbana”Nesta parte do 
concelho santa-cruzense existem diariamente apenas dois transportes colectivos: 
um pela manhã e, outro ao fim da tarde, expõem os comunistas.“Mesmo tendo o 
PCP já apresentado na legislatura anterior, uma proposta para um Plano de 
Transportes neste Concelho, a mesma foi rejeitada”, sublinham.Além da falta 
de transportes públicos, a CDU denuncia também a “falta de qualidade” dos 
transportes existentes, tendo em conta que “nem sempre se ajustam às 
necessidades das populações, com horários e regularidade nem sempre se 
adequados aos seus utilizadores”. No entender da CDU, estes problemas 
“comprometem não só direito à mobilidade daquela população, mas também 
o desenvolvimento humano e social daquela localidade”.,De 23 a 28  Janeiro 
uma delegação da Confraria Enogastronómica da Madeira irá visitar a ilha da 
Córsega, onde participará no dia 26 de Janeiro no evento ‘Saint-Vincent, 
Fête des Vignerons’ e no Capítulo da ‘Confrérie des Compagnons du 
Sciacarrellu’.O certame irá realizar-se no museu Palais Fesch, no centro da 
cidade de Ajaccio.Fundada a 30 de Abril de 2000 e filiada na Federação 
Nacional das Confrarias da Gastronomia Portuguesa, inicialmente como Academia 
e, mais tarde como Confraria Gastronómica, a Confraria Enogastronómica da 
Madeira tem como propósito de defender os pratos típicos da gastronomia 
madeirense aproveita estes eventos para juntar filiados e confrades em 
convívios gastronómicos.Também são frequentes presenças em eventos 
organizados por outras confrarias, em Portugal e no estrangeiro, como é o caso 
doe evento da próxima semana,A previsão é do Instituto Português do Mar e 
da Atmosfera e dá conta de que o dia de hoje deverá contar com céu 
geralmente muito nublado, na Madeira. Além disso, há ainda previsão de 
aguaceiros, em especial nas vertentes norte e terras altas. Quanto à 
possibilidade de queda de neve, tal parece não se confirmar, uma vez que o 
Pico do Areeiro amanheceu sem qualquer manto branco.Aliás, ao que foi 
possível apurar, durante esta noite a temperatura mínima fixou-se nos 3,1ºC, 
o que se revela demasiado alta para proporcionar neve. Por outro lado, a 
precipitação também foi escassa, ficando-se pelos 1,1 mm desde a meia 
noite.Quanto ao vento, deverá ser moderado (20 a 35 km/h) do quadrante norte, 
soprando por vezes forte (até 45 km/h) nas terras altas. Na costa Norte, 
haverá ondas de noroeste com 2 a 2,5 metros e na costa Sul serão de sudoeste 
com 1 metro., A Associação Venezuelana de Professores de Língua Portuguesa 
(AVELP) vai assinalar os 600 anos do descobrimento da Madeira, condecorando 
madeirenses que estão há décadas no país e que tenham contribuído para o 
desenvolvimento local daquele arquipélago.“Vamos fazer uma homenagem digna 
aos madeirenses, que são os que realmente hoje continuam aqui”, disse à 
Lusa o presidente da AVELP, David Pinho, a propósito dos 600 anos do 
descobrimento da Madeira, a 01 de julho.“Encomendámos aos alunos a tarefa de 
investigar histórias de vida e o contributo que deram ao desenvolvimento tanto 
da Venezuela como de Portugal. Vamos dedicar-nos principalmente aos madeirenses 
que chegaram na época da ditadura” em Portugal, relatou.A intenção é 
condecorar “os mais velhos, mas sobretudo os que chegaram nos anos 1950 e 
1960”, na cerimónia, que decorrerá no Centro Portugês.“Em Vargas [norte 
de Caracas], há uma grande quantidade de madeirenses na venda de peixe e 
também na agricultura. Em Santo António de Los Altos, no estado de Miranda 
[sul de Caracas], também temos vários casos na agricultura e inclusive já 
temos algumas histórias de vida”, frisou.Aos quase 3.000 alunos de 
português foi atribuída a tarefa de investigar a história dos madeirenses e, 
durante vários meses, os estudantes “vão trabalhar com eles”, explicou o 
professor.“Temos casos muito específicos, muito particulares, de madeirenses 
que progrediram muito aqui na Venezuela e que hoje em dia, por diversas 
razões, não regressam a Portugal. Pelos filhos, pela questão climática, 
ficaram neste país e desenvolveram muito este território”, disse.David 
Pinho insistiu que, atualmente, “são os madeirenses que realmente continuam 
nesta terra”, porque “os continentais, depois dos anos 1983 e 1987, devido 
à queda do dólar, foram-se embora”.“Temos uma população de muitos 
madeirenses que agora começou a interessar-se com a [aprendizagem da] língua, 
tal como os lusodescendentes, filhos de madeirenses”, disse.O presidente da 
AVELP disse ainda estar “preocupado com o grande problema económico” que a 
Venezuela atravessa atualmente e relatou que as escolas são forçadas a cobrar 
uma mensalidade muito barata, porque caso contrário os alunos desistem.Além 
disso, lamentou: “Não temos uma ajuda do Estado” português.“O professor 
é muito mal pago aqui na Venezuela, uma hora está entre cem e duzentos 
bolívares soberanos [entre 0,087 euros e 0,17 euros à taxa de câmbio oficial 
de hoje]. Não é valor digno para trabalhar”, afirmou.Segundo David Pinho, a 
associação está a discutir esta realidade com associações portuguesas na 
Venezuela.“Queremos que os professores sejam compensados, porque há poucos 
professores e temos que os aproveitar e pagar-lhes como deve ser”, referiu.A 
AVELP foi fundada há três anos e tem 140 professores filiados.,O presidente 
da Câmara da Ribeira Brava e a vereadora com a pasta da Cultura chegaram há 
minutos à Festa do Panelo e da Poncha que decorre em Londres, uma iniciativa 
organizada pelo Grupo Típico Português e com a colaboração do DIÁRIO. Com 
casa cheia de emigrantes, o autarca ribeira-bravense está sentado na mesa de 
honra juntamente com o cônsul adjunto, João Paulo Brito.Depois do tradicional 
cozido à portuguesa, começaram os despiques em Londres onde o presidente da 
Câmara Municipal da Ribeira Brava, Ricardo Nascimento, se encontra para 
assinalar a Festa do Panelo e da Poncha.,Na iniciativa realizada esta tarde 
pela CDU, na freguesia de Santo António, concelho do Funchal, a porta-voz da 
iniciativa Herlanda Amado, falou sobre o “tão prometido alargamento” do 
Caminho do Jamboto, recordando promessas que não foram cumpridas nas Zonas 
Altas da capital madeirense ao longo dos últimos anos.“As populações das 
Zonas Altas do Funchal sempre foram confrontadas com muitas dificuldades, desde 
a falta de acessos, falta de saneamento básico ou falta de transportes 
públicos. Durante esta tarde de sábado nos vários contactos desenvolvidos 
juntos das populações no concelho, continuámos a ser confrontados com um 
conjunto de reivindicações, algumas delas muito antigas, e que os vários 
executivos camarários, foram sempre adiando a sua resolução”, atirou a 
comunista, exemplificando com os casos da freguesia de Santo António, que 
“são muitos” e onde podemos constatar “várias promessas” que “foram 
sendo feitas ao longo dos anos, mas que nunca se concretizaram”. “Exemplo 
disso é o Caminho do Jamboto, o tão prometido alargamento vem sendo arrastado 
no tempo, mas a sua concretização nunca avançou até hoje. É preciso 
continuar a levar as reivindicações junto das entidades competentes, seja do 
Governo Regional ou da Câmara Municipal, no sentido de os mesmos cumprirem as 
promessas feitas ao longo dos anos. A jornada de trabalho que realizamos hoje 
tem como objectivo para além de denunciar as falsas promessas e fazer o 
levantamento dos vários problemas que afectam quem vive nestas zonas, também 
mobilizar as populações para a reivindicação dos seus legítimos direitos. 
As promessas têm que sair do papel e passar para a concretização do 
terreno”, concluiu Herlanda Amado.,A opinião “é unânime” e saiu da 
conferência ‘Turismo - Requalificar ou Crescer?’, organizada pelo Conselho 
Económico e Social, órgão do CDS-Madeira. “É preciso cuidar do destino 
Madeira”, alertaram os oradores convidados André Barreto e Bruno Freitas, 
dois conhecidos gestores da área hoteleira.“Temos uma ilha maravilha, com 
condições únicas e uma autenticidade que não existem em parte nenhuma”, 
referiu, por seu turno, o líder do CDS-Madeira, Rui Barreto, no final dos 
trabalhos.Depois de terem explanado as sua ideias, André Barreto e Bruno 
Freitas estiveram duas horas a responder às muitas questões colocadas por uma 
plateia interessada. Rui Barreto elogiou a capacidade e o conhecimento dos 
oradores convidados. “Consideramos que na Madeira temos massa crítica e 
gente com capacidade e conhecimento para reflectir connosco aquilo que são os 
principais assuntos da Região”, disse o líder centrista, numa alusão aos 
convidados de fora da Região que o PS-Madeira tem convidado para os Estados 
Gerais.Daquilo que ouviu dos oradores, tomou algumas notas. “Nós temos que 
cuidar dos nossos ‘cantinhos’ com muito cuidado”, disse, acrescentando a 
imperatividade em “cuidar da Laurissilva, das levadas, dos caminhos, 
alindá-los, cuidar da qualidade da água e do mar”.“As pessoas que nos 
procuram querem viver experiências e a nós compete-nos vendê-las com o 
máximo de dignidade”, atirou Rui Barreto.A conferência focou-se assim numa 
questão central e o líder do CDS-Madeira lançou ideias para reflexão. 
“Estamos agora a atingir um nível de inflexão na entrada de turistas, e a 
questão que se coloca é se devemos ou não indexar o licenciamento e o 
aumento de camas a patamares mínimos de ocupação e rendimento mínimo por 
quarto”, equaciona o líder centrista madeirense, lembrando um facto: 
“Estamos a aumentar a oferta e a diminuir a procura, criando uma pressão 
enormíssima no preço por quarto. Aquilo que o CDS quer discutir com as 
pessoas do sector é se devemos colocar um limite mínimo de taxa de ocupação 
e rendimento”.Rui Barreto acredita que esta reflexão é importante para 
garantir rendimento a quem investe, decidir a quem queremos vender o produto e 
dar estabilidade aos trabalhadores do sector. “Nós não sabemos tudo, todos 
os dias tenho dúvidas e é por isso que o CDS quer ouvir as pessoas certas 
para encontrarmos as melhores soluções”, sintetizou Rui Barreto.A 
conferência ‘Turismo - Requalificar ou Crescer?’ integra o projecto do CDS 
‘Ouvir a Madeira’ e irá reflectir sobre 21 sectores da Região. Este 
projecto é desenvolvido pelo Conselho Económico e Social, órgão do partido 
coordenado por José Manuel Rodrigues.,Cerca de uma dezena de cidadãos 
participaram na concentração no Aeroporto do Porto Santo, onde ficará até 
à saída do último voo da Binter, em protesto “contra o isolamento e o 
bloqueio económico”.A manifestação, que teve início às 17 horas, tem 
como objectivo chamar a atenção para a situação a que o Porto Santo é 
sujeito todos os anos, “devido a escassez do número de voos na época 
sazonal, aos preços praticados, aos horários dos voos tendo em conta que 
vivemos sobretudo do ‘Turismo’”.Perante os slogans “‘Porto Santo é 
rentável” e “Isolamento Não “, os manifestantes ergueram a sua voz para 
reivindicar novas soluções no transporte aéreo: mais voos interilhas pela 
companhia Binter e mais do que a viagem semanal entre Porto Santo e Lisboa pela 
TAP.Desejam restabelecer as duas viagens por semana, como nos anos 90 se 
realizavam, às sextas e domingos. Também reivindicam mais voos 
internacionais, pois neste momento só há o voo da Dinamarca. Os manifestantes 
vão esperar pelos voos da Binter e da TAP que aterram no final da tarde deste 
sábado, para que os passageiros oiçam as suas reivindicações.,,Numa 
iniciativa política promovida, este sábado (19 de Janeiro), o Bloco de 
Esquerda (BE) sensibilizou a população do Bairro da Nazaré para “a 
importância dos serviços públicos de saúde de acesso universal e gratuitos 
para toda a gente”.“Numa altura em que está prestes a abrir um hospital 
privado e que tem recrutado profissionais no serviço público é pertinente 
este alerta, porque o privado é só para quem pode pagar. Não estamos contra 
os negócios nem contra os investimentos privados, estamos contra as políticas 
negligentes que deixam degradar o serviço público e favorecem os interesses 
privados”, sublinhou o coordenador do Bloco de Esquerda, Paulino Ascenção.O 
bloquista passou a enumerar algumas das situações que contribuem para a 
“degradação do serviço público de saúde”, que a seu ver “acontece 
para dar a oportunidade aos privados de entrarem no ‘negócio’”. São 
exemplos: “a falta de profissionais de saúde (enfermeiros, assistentes 
operacionais, médicos e outros técnicos de saúde); a falta de manutenção 
das instalações e dos equipamentos; a falta de médicos de família; o 
encaminhamento para os privados de consultas, exames de diagnóstico e 
intervenções cirúrgicas; a recusa em atender às reivindicações justas dos 
profissionais de saúde em dignificar o seu trabalho e carreiras profissionais; 
as listas de espera”.“A lógica do lucro do sector privado na saúde é 
perversa, o que rende para o negócio não é resolver os problemas dos 
pacientes, mas ter clientes frequentes. Estamos a caminhar para um sistema 
público rebentado só para os pobres e um sistema privado com maior qualidade, 
mas só para quem pode pagar. A privatização da saúde significa que quem 
não tem dinheiro fica sem cuidados”, acrescentou Paulino Ascenção.,O 
velejador Miguel Sá já navega rumo a Cabo Verde, numa viagem solitária que 
visa a chegada à Cidade da Praia, geminada com o Funchal. Eram cerca das 13 
horas quando saiu da marina do Funchal, a bordo do ‘Marujo’, após momentos 
de convívio com amigos e familiares.Ao DIÁRIO, o experiente velejador contou 
que leva alguns souveniers da Madeira para entregar pelos portos por onde 
passar. Leva também um bolo de mel, que deverá trazer de volta, tal como 
partiu. Na Madeira fica um outro bolo, com a mesma data de confecção e 
embalado da mesma forma. “Será um ‘bolo da roda’”, conta. Quando 
regressar à Madeira ambos os bolos serão provocados para que se faça uma 
comparação de sabor.Miguel Sá foi ainda presenteado por amigos com garrafas 
de vinho e comida, numa espécie de afago por esta viagem solitária.Também 
Madalena Nunes, vereadora da Câmara Municipal do Funchal, marcou presença na 
partida do madeirense. Entregou um livro e um carta, endereçados à Praia, 
cidade de Cabo Verde geminada com o Funchal. “É uma forma de demonstrarmos a 
nossa disponibilidade para colaborar com as nossas cidades irmãs”, salientou 
a autarca.Apesar da falta de vento para navegar, tudo indica que o velejador 
deverá chegar a ilha de La Palma, em Canária, na próxima segunda-feira. Este 
será o seu primeiro porto e onde deverá ficar cerca de três dias, partindo 
depois para Gomera, onde permanecerá mais três dias. Fica até ao final do 
mês em Hierro, também nas Canárias, de onde partirá rumo a Santo Antão, 
desta feita no arquipélago de Cabo Verde. “Propus esta viagem à Câmara do 
Funchal, uma vez que ia para Cabo Verde, como forma de assinalar o 16º 
aniversário de geminação das duas cidades. Para o experiente velejador, o 
barco está sempre preparado “para sair para onde for”, pelo que está 
“sempre preparado”. A bordo, com a mecânica, electrónica e velas 
preparadas, está tudo em condições.Para estes dias, além da alimentação e 
outros elementos necessários para a viagem, leva alguns livros a serem 
entregues em escolas de Cabo Verde.António Fontes, presidente do Clube Naval 
do Funchal, também esteve presente.A aventura pode ser acompanhada na página 
de facebook ‘Re-Navegar-2019-Funchal-Praia’. Está prevista a transmissão 
da posição da embarcação para uma página de internet em: 
https://eur-share.inreach.garmin.com/U4ATE.,Se as eleições regionais fossem 
hoje, o PS conquistaria 36,9% do eleitorado, 19 a 20 mandatos e ultrapassaria 
pela primeira vez o PSD. Esta é uma das conclusões que se pode retirar do 
estudo de opinião da Eurosondagem que o DIÁRIO publica este sábado.Perante o 
cenário favorável, o secretário-geral do Partido Socialista da Madeira, 
João Pedro Vieira, reagiu com optimismo afirmando que “o estudo confirma o 
final de um ciclo político, em que os madeirenses e os portos-santenses exigem 
efectivamente uma mudança para a Região”.“Paulo Câfofo traduz essa 
esperança de todos os madeirenses na construção de um tempo novo para a 
Região Autónoma da Madeira”, sublinha João Pedro Vieira.Assim, segundo o 
seu o secretário-geral, “o Partido Socialista parte na liderança dessa 
perspectiva de mudança para a Região com muita esperança, muita motivação, 
mas também muita responsabilidade”.
As taxas Euribor mantiveram-se hoje em máximos desde Julho do ano passado a 
três meses, desceram a seis meses e subiram para novos máximos a 12 meses em 
relação a sexta-feira.                                                A 
Euribor a três meses, em valores negativos desde 21 de Abril de 2015, voltou 
hoje pela décima sessão consecutiva a ser fixada em -0,308%, um máximo dos 
últimos seis meses e contra o mínimo de sempre, de -0,332%, registado pela 
primeira vez em 10 de Abril de 2017.A taxa Euribor a seis meses, a mais 
utilizada em Portugal nos créditos à habitação e que entrou em terreno 
negativo pela primeira vez em 06 de novembro de 2015, desceu hoje para -0,236%, 
menos 0,001 pontos e contra o actual mínimo de sempre, de -0,279%, registado 
pela primeira vez em 31 de janeiro de 2018.               No prazo de 12 meses, 
a taxa Euribor, que desceu para valores abaixo de zero pela primeira vez em 5 
de Fevereiro de 2015, subiu hoje para -0,115%, um novo máximo dos últimos 
seis meses, mais 0,001 pontos e contra o actual mínimo de sempre, de -0,194%, 
atingido pela primeira vez em 18 de Dezembro de 2017.                           
     As Euribor são fixadas pela média das taxas às quais um conjunto de 57 
bancos da zona euro está disposto a emprestar dinheiro entre si no mercado 
interbancário. ,O Agrupamento Duero/Douro pretende que as Arribas do Douro 
Internacional sejam destino turístico de excelência e para o efeito está em 
curso a criação uma plataforma digital transfronteiriça que promova o 
turismo e o património deste território.O Terraduero é um projeto de 
cooperação que reúne um elevado número de entidades locais de Espanha e 
Portugal para promover o turismo de massas em território raiano as Arribas do 
Douro.“A riqueza cultura e natural do território transfronteiriço necessita 
de ser valorizada, reconhecida, conhecida e acima de tudo preservada. Deste 
modo, o nosso principal objetivo é posicionar a fronteira luso-espanhola como 
um forte destino turístico a nível internacional”, explicou a Lusa o 
diretor geral do Agrupamento Europeu de Cooperação Territorial (AECT) Duero/ 
Douro, José Luís Pascual.Segundo os responsáveis pela entidade promotora, 
que é o AECT- Duero/Douro, a divulgação de todas as atividades do 
território raiano serão impulsionadas através de uma central de reservas 
ibéricas que se encontra em fase de concretização e que permita aos 
visitantes reconhecer a região com um destino turismo moderno.“Os turistas 
provenientes das grandes cidades europeias que pretendam visitar esta região 
de excelência, através desta plataforma, poderão fazê-lo de uma forma 
organizada e colocar em valor as nossas possibilidades de visita que vão desde 
a gastronomia, aos vinhos, à natureza, desportos náuticos e às atividades ao 
ar livre”, explicou o responsável pelo AECT.O Terraduero reúne entidades 
das zonas portuguesas de Trás-os-Montes, Douro, Beira Interior Norte e das 
províncias espanholas de Salamanca e Zamora, entre municípios, instituições 
de ensino superior, empresas, cooperativas e outras, abrangendo um território 
de 120 mil quilómetros quadrados, do interior peninsular. Responsáveis por 
este projeto transfronteiriço admitem que a breve prazo entrará em 
funcionamento a Central de Reservas Terraduero, que englobará todas as 
entidades aderentes, as quais deverão ultrapassar mais de uma centena.“O 
nosso objetivo é que estes estabelecimentos rurais disponham de um canal 
‘online’, seguro, que chegue a um maior número de clientes e que dará a 
possibilidade ao turista de chegar ao território de uma forma segura e direta, 
e fazer um planeamento simples, eficaz e de baixo custo”, indicou.Uma das 
apostas deste projeto, entre outras, está virada para o autocaravanismo, já 
que os responsáveis pelo projeto ibérico acreditam que esta modalidade 
turística pode ajudar a trazer e fixar pessoas por mais de uma semana no 
território e com poder de compra.“Este é uma vertente turística que a 
nível europeu cada vez reúne mais adeptos em Portugal e Espanha e ainda não 
estamos organizados para poder acolher este tipo de visitantes”, vincou José 
Luís Pascual.Nos municípios de Portugal e Espanha que fazem parte do 
Terraduero já foram entregues candidaturas a fundos comunitários para a 
criação de parques de autocaravanas com as devidas infraestruturas de 
apoio.As atividades típicas do território serão dadas a conhecer aos 
visitantes, como é caso de um “mata porco” de forma tradicional ou a 
visita às festas populares, mas tudo terá de ser organizado através de uma 
plataforma ‘online’.O projeto Terraduero é financiado pelo INTERREG 
Portugal e Espanha. ,O presidente da BP Portugal, Pedro Oliveira, defende que 
não há “virtude” na fatura detalhada, considerando que “é uma medida 
de arremesso político” e que terá “muito provavelmente um sobrecusto para 
o cliente final”. “Estamos preparados, como temos estado ao longo de 90 
anos, para aplicar a lei em Portugal. Agora, se me perguntar se há alguma 
virtude nessa lei, tenho que dizer que não”, afirmou Pedro Oliveira em 
entrevista à agência Lusa. Uma semana após a publicação da lei com os 
novos deveres de informação dos comercializadores de combustíveis, o 
presidente da BP Portugal disse que “o consumidor português não precisa de 
ter uma bíblia fiscal num talão para saber que dois terços do preço da 
fatura, para não dizer mais, decorrem de impostos”.Segundo Pedro Oliveira, 
as novas regras vão implicar alterações de sistemas, ‘tickets’ de fatura 
mais extensos e mais tempo nas transações nos postos de abastecimento, o que 
se refletirá em custos para as empresas. “Isso, no final, em mercados 
concorrenciais, como o mercado dos combustíveis, vai-se traduzir muito 
provavelmente num sobrecusto para o cliente final. Acho que é uma medida, mais 
uma vez, de arremesso político que tem subjacente a demagogia dos tempos”, 
declarou.Em entrevista à Lusa, por ocasião do 90.º aniversário da BP 
Portugal, Pedro Oliveira adiantou que a indústria se manifestou desde logo 
disponível para reforçar a informação aos consumidores, mas numa solução 
“mais leve”.  “Nós, enquanto indústria, dizíamos que estávamos 
disponíveis para informar, mas não nos parecia que ter em todo e qualquer 
recibo a variabilidade fiscal de cada transação viesse trazer valor 
acrescentado. Defendíamos soluções mais leves, mas foram sugestões que não 
foram tidas em conta”, acrescentou. Os comercializadores de eletricidade, 
gás natural e combustíveis têm novos deveres de informação em fevereiro, 
segundo a lei publicada em Diário da República no passado dia 11, que 
introduz períodos de adaptação dos sistemas de faturas e coimas de 1.000 a 
50.000 euros para os incumpridores. Segundo o diploma, a fatura detalhada nos 
combustíveis deve conter as taxas e impostos discriminados e a quantidade e 
preço da incorporação de biocombustíveis, as fontes de energia primária 
utilizadas e as emissões e gases com efeito de estufa a que corresponde o 
consumo da fatura.Os comercializadores devem também incluir na fatura 
informação relativa aos meios e formas de resolução judicial e 
extrajudicial de conflitos disponíveis, incluindo a identificação das 
entidades competentes e o prazo para este efeito.O diploma determina ainda um 
período de adaptação dos sistemas de faturas de 90 dias após a divulgação 
de regulamentação e a afixação dos elementos de informação pelos 
comercializadores de GPL e combustíveis derivados do petróleo nos 
estabelecimentos comerciais.“Estamos nessa fase. Quando estiver definida a 
normativa em detalhe, iremos avaliar necessidades e custos”, disse, 
explicando que “ainda falta conhecer alguns detalhes que são sobrecustos no 
ato da transição. Serão relevantes, mas não posso antecipar [o valor]”, 
concluiu. O parlamento aprovou em outubro do ano passado, por unanimidade, um 
diploma que obriga as empresas do setor energético a introduzir mais 
informação nas faturas para os consumidores, incluindo detalhes sobre os 
impostos no valor a pagar. O texto final, saído da comissão de Economia, 
Inovação e Obras Públicas, teve como base projetos de lei do CDS-PP e do PS 
com o mesmo objetivo, o reforço da informação a dar aos utentes.,Portugal 
fez “progressos significativos” contra a violência contra mulheres e até 
é pioneiro em certas áreas, mas verifica uma baixa taxa de condenações e 
necessita de uma “coordenação mais robusta” entre as agências 
governamentais, indica hoje um relatório europeu. A conclusão consta no 
primeiro relatório de avaliação realizado a Portugal após a ratificação 
em 2013 da Convenção do Conselho da Europa para a Prevenção e o Combate à 
Violência Contra as Mulheres e a Violência Doméstica, designada como 
Convenção de Istambul.A avaliação é da responsabilidade do Grupo de 
Peritos para o Combate à Violência contra as Mulheres e a Violência 
Doméstica (GREVIO, na sigla em inglês), órgão especializado e independente 
previsto na convenção que tem a missão de monitorizar a aplicação do texto 
por parte dos Estados signatários.“O GREVIO reconhece o compromisso 
significativo das autoridades portuguesas e os progressos alcançados”, 
indica o relatório assinado pelo grupo de peritos, que aponta, no entanto, um 
conjunto de deficiências e recomenda ao longo de cerca de 80 páginas medidas 
para melhorar a proteção das vítimas, os procedimentos judiciais contra os 
agressores e a área da prevenção.Os últimos dados conhecidos, relativos a 
2018 e apresentados em meados de novembro passado pelo Observatório de 
Mulheres Assassinadas, davam conta de 24 mulheres assassinadas por familiares 
ou companheiros em Portugal, mais seis do que em 2017.Segundo o GREVIO, e no 
seguimento da ratificação da Convenção de Istambul, Portugal alargou o 
âmbito das políticas públicas, tendo instituído a criminalização de 
outras formas de violência contra as mulheres, como a perseguição, a 
mutilação genital feminina e o casamento forçado.Um dos aspetos saudados 
pelo grupo de peritos são os esforços portugueses no contexto da mutilação 
genital feminina, esforços esses que resultaram em três programas de ação 
consecutivos, “o que faz de Portugal um pioneiro na área”.Mas os peritos 
recomendam que estes esforços devem abranger outras situações de 
violência.“O GREVIO apela a Portugal para que desenvolva programas de longo 
prazo que abordem todas as formas de violência cobertas pela Convenção e se 
baseiem nos progressos já alcançados”, aponta o documento.O relatório 
europeu elogia igualmente o papel assumido pela Comissão para a Cidadania e a 
Igualdade de Género (CIG) na aplicação, na monitorização e na avaliação 
das políticas relacionadas com a igualdade de género e a violência baseada 
no género. “Mesmo assim, (o GREVIO) considera que a implementação de 
planos de ação nacionais (...) beneficiaria de uma coordenação mais robusta 
entre as agências governamentais”, frisa o texto, que aconselha igualmente, 
e para melhorias operacionais, “um maior envolvimento das autoridades 
locais”.Mas os peritos apontam outras “lacunas importantes 
remanescentes”.“O relatório reconhece o progresso alcançado na 
construção de uma moldura legislativa sólida para abordar a violência 
contra as mulheres, mas (...) uma área de particular preocupação é a 
definição de violação que não se baseia apenas na ausência de 
consentimento livre e requer o uso de ‘restrição’”, aponta o 
texto.Outro foco de preocupação do órgão independente é “o uso 
generalizado de processos suspensos e a falta generalizada de ênfase na 
obtenção de condenações em casos de violência contra as mulheres”.Neste 
sentido, os peritos recordam que “os procedimentos judiciais e as sanções 
penais constituem uma parte essencial da proteção das mulheres” e solicitam 
às autoridades portuguesas que assegurem “que as sentenças em casos de 
violência contra as mulheres preservem a função dissuasora das penas”.O 
relatório do GREVIO destaca ainda os esforços de Portugal em combater os 
estereótipos de género e em aumentar a consciencialização sobre a 
prevalência da violência contra as mulheres, especialmente entre as 
gerações mais jovens, por exemplo, através de medidas para prevenir a 
violência no namoro.Os peritos sublinham igualmente os progressos alcançados 
“na promoção da igualdade de género e no combate à discriminação de 
género no local de trabalho”.Na lista de recomendações, o GREVIO pede 
ainda que as autoridades portuguesas assumam medidas que assegurem que “os 
direitos e a segurança das vítimas e dos respetivos filhos sejam garantidos 
em relação à determinação e ao exercício dos direitos de custódia e 
visita”.A par dos 24 casos de femicídios registados até meados de novembro 
passado, outras 16 mulheres viram a sua vida ser atentada no mesmo período, 
    </text>
  </text_source>
  <text_source />
  <text_source />
  <text_source />
</text_sources>
