<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text_sources>
  <text_source id="dn" name="diário de notícias" url="https://www.dnoticias.pt/servicos/rsspage">
    <notes>
'http://www.dnoticias.pt/rss/madeira.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/pais.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/mundo.xml',
'http://www.dnoticias.pt/rss/desporto.xml','http://www.dnoticias.pt/rss/casos-do-dia.xml'
    </notes> 
    <text>
que “as Festas de Natal e Santo Amaro foram um sucesso”, a despeito dos 
“muitos que vaticinaram o fim da Festa de Santa Amaro, com quase todos os 
partidos em uníssono a afirmar essa calamidade”.“Na verdade, não só a 
Festa de Santo Amaro não acabou, como se realizou ainda com mais força, 
pujança e sucesso” , sublinha a nota da Câmara, realçando o cartaz que 
“honrou a dignidade desta festividade” e a “importância do concelho”, 
ao mesmo tempo que defendeu uma “gestão rigorosa” das receitas e do 
investimento neste tipo de festividade.“Santo Amaro, ao contrário do que 
apregoaram os costumeiros arautos da desgraça, foi um sucesso, fechando com 
chave de ouro a época de Natal em Santa Cruz que, este ano, encheu de orgulho 
a população e, com ela, todos os que trabalharam para que a Festa tivesse e 
uma relevância muito maior. Este é caminho que queremos seguir, não cedendo 
a pressões de qualquer género, não esmorecendo perante exercícios 
políticos de aproveitamento barato de polémicas sem sentido, e agindo sempre 
em nome e em benefício dos que confiaram em nós para gerir o concelho de 
Santa Cruz”, enfatizou o executivo santa-cruzense.,Na primeira audição 
regimental de 2019, a deputada Sara Madruga da Costa exigiu à Ministra da 
Cultura que honre os compromissos assumidos pelo seu Governo com a Madeira e 
que dê início ao investimento tecnológico prometido ao Centro Regional da 
RTP-Madeira.A deputada madeirense lembrou que o Governo da República 
comprometeu-se a efectuar o referido equipamento, logo depois dos Açores e que 
até à data a Madeira continua a aguardar que o Governo honre o compromisso 
assumido, apesar do investimento já ter sido concluído nos Açores.“O 
investimento já foi concluído há muito nos Açores e a Madeira continua a 
aguardar que o Governo honre o compromisso e inicie o investimento tecnológico 
na RTP-M”, referiu a deputada social democrata.De acordo com Sara Madruga da 
Costa “a RTP- Madeira é neste momento o parente pobre da RTP, os 
equipamentos existentes são obsoletos e a falta de investimento da República 
põe em causa o cumprimento das obrigações de serviço público e 
reflectem-se no trabalho diário dos profissionais, com a agravante que neste 
ano teremos três actos eleitorais”.Sara Madruga da Costa exigiu, assim, à 
Ministra da Cultura a concretização e a definição do investimento 
tecnológico prometido à RTP-M.Graça Fonseca limitou-se a referir que está 
prevista a renovação da central técnica da televisão da RTP-M, sem se 
comprometer com uma data para o efeito.,Foi preciso quase um ano, após o 
temporal de finais de Fevereiro de 2018, mas finalmente o cais de Câmara de 
Lobos, que dá apoio à ainda resistente comunidade piscatória, está 
funcional. O acto oficial de ‘inauguração’ decorreu hoje, com a visita do 
presidente do Governo Regional da Madeira.Como bem lembrou Miguel Albuquerque 
esta manhã o cais ficou “totalmente danificado “ pela força das ondas de 
sudoeste (como atestam as fotos de então) e hoje está “totalmente 
reabilitado” após investimento que não foi muito significativo, cerca de 
150 mil euros, segundo o governante, mas muito “importante”.Brexit é 
“processo suicidário”À margem desta visita, o líder do Executivo de uma 
Região que tem na emigração uma forte representatividade no Reino Unido, mas 
também cujo principal sector económico, o turismo, depende do fluxo de 
turistas desse território, foi questionado sobre o processo de saída do país 
da União Europeia e que ontem sofreu um atraso pelo chumbo do acordo no 
Parlamento britânico.Albuquerque sempre achou que o Brexit era “um processo 
suicidário para a Grã-Bretanha e acho que é péssima esta situação que se 
está a viver no Reino Unido”, acrescentando que tudo o que, neste momento, 
aponte para uma saída abrupta do Reino Unido da União Europeia seria 
catastrófico, em primeiro lugar para o próprio Reino Unido”, acreditando 
que a solução terá de ser negocial, mas “que vai se arrastar no tempo”.E 
acrescenta: “Não acho que seja possível que o Reino Unido saia já em 
Março (prazo previsto era a 29), sem medidas cautelares, no fundo, do próprio 
abastecimento da Grã-Bretanha que depende, no seu dia-a-dia, das importações 
do continente europeu. Neste momento é um processo mau para a Europa, para 
todos os países europeus e, sobretudo, é mau para os próprios habitantes do 
Reino Unido. Neste momento já não se discute o Brexit, mas uma disputa de 
poder entre as diversas forças do Partido Conservador e do Partido 
Trabalhista. Esta indefinição pode ter consequências para a queda da Libra, 
que já aconteceu nos últimos meses em -12% e que, felizmente, não afectou o 
nosso turismo, mas temos de pensar que temos uma grande comunidade e a maioria 
integrada, mas temos de pensar no fluxo de turismo inglês”, lembrou.,A 
primeira sessão plenária de 2019 do Parlamento Europeu traz boas notícias 
para as nove Regiões Ultraperiféricas da União Europeia. A proposta de 
regulamento que estabelece disposições específicas relativas ao objetivo de 
Cooperação Territorial Europeia (Interreg), foi votado hoje favoravelmente, 
garantindo assim mais investimento dirigido às RUP, no próximo Quadro 
Financeiro Plurianual (QFP).Este é um dossier para o qual Cláudia Monteiro de 
Aguiar apresentou várias propostas e que acompanhou de perto, dada a 
importância que tem para Madeira. A alteração da Deputada do PSD, para que a 
taxa de cofinanciamento para as RUP seja a máxima permitida de 80%, ao invés 
dos 70% inicialmente sugeridos pela Comissão Europeia (CE), foi também votada 
favoravelmente. Com a aprovação dos Eurodeputados em Estrasburgo, os recursos 
do FEDER para o Interreg contam com um aumento de cerca de 11 mil milhões de 
euros, mais 2,5 mil milhões do que a Comissão Europeia propunha. Na prática, 
isto traduz-se também num aumento do apoio financeiro que afeta a cooperação 
das Regiões Ultraperiféricas, passando de 270 milhões de euros, apresentados 
pela Comissão Europeia, para 357 milhões de euros no QFP 2021-2027.“O valor 
percentual mantém-se nos 3,2% do total dos recursos do FEDER para o Interreg, 
mas este aumento do apoio monetário para as RUP representa muito para estas 
nove regiões europeias que têm já a sua dose de desafios diários. Esta 
aprovação vai reforçar relações com a Macaronésia e vai ajudar a diminuir 
o ‘fosso’ que separa as RUP do continente europeu, na medida em que 
permitirá aos ilhéus, cidadãos europeus, um apoio substancial ao 
desenvolvimento de projectos nas RUPs”, disse a Eurodeputada Madeirense, 
após a votação do relatório.Esta é a primeira proposta dentro da Política 
de Coesão, a ser aprovada em Plenário pelos Deputados. Iniciam-se agora as 
negociações com os Governos dos Estados Membros para se alcançar um texto 
final. A Deputada madeirense espera que “os Governos não reduzam o montante 
que o Parlamento aprovou porque terá uma repercussão negativa para todas 
estas Regiões”.  ,O secretário da Saúde garantiu, nesta manhã, que o 
SESARAM vai contratar, até ao final do primeiro trimestre deste ano, 80 
enfermeiros. Para que isso aconteça, apenas falta a assinatura do 
contrato-programa de financiamento entre a Região e a gestora do serviço de 
saúde público. Os enfermeiros serão admitidos ao abrigo da reserva de 
recrutamento do último concursos para admissão.Na fase seguinte, no segundo 
trimestre, serão contratados os outros 80 enfermeiros, com os quais ficarão 
admitidos os 400 a que o Governo se propôs contratar durante a actual 
legislatura.O esclarecimento do Pedro Ramos foi feito, aos jornalistas, na 
abertura do I seminário “Nascer...Crescer...e Ser Feliz”, que decorre na 
Sala do Senado do Campus Universitário da Penteada (UMa), numa organização 
da Escola Superior de Saúde da Universidade da Madeira. Isabel Fragoeiro, que 
preside a instituição, entre vários aspectos, falou dos perigos de 
isolamento, que as novas tecnologias representam, quando as crianças e 
adolescentes ficam demasiado tempo dedicadas em exclusivo a esse meios, em 
detrimento dos contactos presenciais, nomeadamente, com amigos e familiares.No 
entanto, vincou, é necessário não diabolizar as novas tecnologias, que 
também têm muitos benefícios, como um rápido acesso à informação e o 
aproximar de pessoas que, de outra forma, não poderiam contactar.No seminário 
estão inscritos 140 participantes. Os cursos de Enfermagem da UMa têm cerca 
de uma centena de alunos.,A decisão é de final de 2018, mais precisamente do 
dia 28 de Dezembro, mas só agora, há dois dias mais precisamente, o Instituto 
de Segurança Social da Madeira foi autorizado pelo Governo Regional a 
renunciar ao contrato de empreitada e a lançar um novo procedimento para as 
instalações sanitárias do conhecido Lar da Bela Vista, o maior da Região.Em 
causa está o incumprimento do acordo contratual - mediante concurso públcio - 
da empreitada de beneficiação (renovação) das casas de banho de todo o 
Estabelecimento da Bela Vista, situado na zona do Lazareto, no Funchal, e que 
tinha sido entregue à sociedade J. A. Pinto - Arquitetura e Engenharia 
Unipessoal Lda, pelo valor de 383.997,97 euros, mais IVA.Na Portaria 13/2019, 
autorizada pela Vice-Presidência do Governo Regional (que detém as finanças) 
e pela Secretaria Regional da Inclusão e Assuntos Sociais (que tem a tutela do 
estabelecimento), diz-se que, “em razão do incumprimento do contrato, o dono 
da obra (Segurança Social) irá proceder à resolução sancionatória do 
respectivo contrato (...), bem como à adjudicação da referida empreitada ao 
concorrente classificado em 2.º lugar nos termos do Relatório Final aprovado, 
pela quantia de € 379.777,61, a que acresce o IVA à taxa legal em vigor”, 
informa.O problema é que até à data “a despesa estimada para a 
celebração do contrato cessante foi de € 518.197,15, a acrescer o valor do 
IVA à taxa legal em vigor, e objeto da correspondente repartição de encargos 
orçamentais (Ano Económico de 2017 com 196.721,31 euros e Ano Económico de 
2018 com 321.475,84 euros)”, mas o segundo ano não foi contabilizado nesta 
nova Portaria, pelo que toda a verba referida, os mais de 379,7 mil euros (mais 
IVA) serão para pagar este ano de 2019, ficando por isso mais caro do que o 
inicialmente previsto.Acresce o facto de a obra que foi adjudicada a 6 de Junho 
de 2017, necessariamente para satisfazer uma carência já notória no 
estabelecimento, já leva pelo menos três anos de atraso, sem esquecer que 
antes tinha sido remodelado o refeitório.Em vésperas do Natal de 2017, o 
presidente do Governo Regional, em visita ao local, prometeu “inscrever a 
remodelação de alguns quartos, nomeadamente, ‘melhorar as camas e a 
funcionalidade dos alojamentos’, no Orçamento Regional para 2019”, 
escrevia o DIÁRIO. O Lar da Bela Vista recebe cerca de 260 utentes, sem 
esquecer o apoio domiciliário que presta a idosos.,O director nacional da 
Polícia Judiciária (PJ), Luís Neves, far-se-á acompanhar do adjunto Carlos 
Farinha na visita de dois dias, prevista para esta quinta e sexta-feira, 17 e 
18 de Janeiro, à Madeira, para apresentação de cumprimentos às entidades 
regionais, para inteirar-se das necessidades ao nível de recursos judiciários 
e também para anunciar o novo coordenador do Departamento de Investigação 
Criminal da PJ no Funchal.Carlos Farinha, ex-director do Laboratório de 
Polícia Científica da PJ, em Lisboa, é um profundo conhecedor da realidade 
judiciária na Madeira, ele que durante vários anos dirigiu o DIC-Funchal. 
Daí que Luís Neves tenha feito questão de que estivesse presente nesta 
deslocação, a primeira à Madeira na qualidade de responsável máximo pela 
PJ, cargo que assume desde Junho de 2018. Um dos compromissos que constam na 
agenda é uma audiência com o Representante da República, Ireneu Barreto, 
pelo meio-dia, no Palácio de São Lourenço. Contudo, de acordo com o Gabinete 
de Comunicação da PJ, Luís Neves e Carlos Farinha terão outros encontros 
programados com representantes e dirigentes regionais e judiciários para 
apresentação de cumprimentos.No programa consta também uma visita às 
instalações da PJ no Funchal, onde o responsável máximo pela instituição 
judiciária se inteirará sobre as necessidades ao nível de recursos humanos e 
materiais e definirá a linha de objectivos para 2019. Nesta oportunidade, 
deverá também ser anunciado o nome do sucessor de Eduardo Nunes no cargo de 
coordenador do DIC-Funchal, ele que cessou funções a 25 de Dezembro último, 
passando ao regime de disponibilidade depois de ter concluído uma comissão de 
serviço de quase seis anos. O nome indicado para assumir o cargo cimeiro da PJ 
na Madeira é Ricardo Tecedeiro, número dois na estrutura dirigida por Eduardo 
Nunes.Refira-se que Ricardo Filipe Tecedeiro é um dos 40 coordenadores de 
investigação criminal de escalão 1 do mapa de pessoal da Polícia 
Judiciária que foram nomeados a 30 de Novembro de 2017 por despacho de Pedro 
do Carmo, antigo diretor nacional-adjunto da PJ.O Gabinete de Comunicação da 
PJ em Lisboa não confirma o nome do sucessor, mas admite que será anunciado 
durante a visita de Luís Neves. Para sexta-feira, está prevista uma 
conferência de imprensa para balanço desta visita de dois dias.,Por que tenho 
formigas?A ausência profunda e detalhada de higienização poderá ser a 
principal causa das infestações de formigas, dado que a louça suja na pia, 
resíduos de comida nas bancadas, migalhas no chão e lixo fornecem as fontes 
de alimento para as formigas que procuram frequentemente uma fonte de 
alimentação. O que começa com algumas formigas a introduzir-se no interior 
de uma edificação pode tornar-se um grande problema, uma vez que as formigas 
estabelecem colónias no interior de paredes, circuitos eléctricos, relvados 
ou na fundação da sua propriedade.Será realmente um problema a presença de 
formigas?Um dos maiores problemas relacionados com a presença de formigas em 
casa é a contaminação de alimentos, isto tem por base a existência de 
bactérias nos seus corpos, que se disseminam quando percorrem os diversos 
trajectos e colocam em causa a saúde pública, facto que induz à necessidade 
de classificar algumas espécies de formigas como pragas urbanas. Ao encontrar 
qualquer tipo de formiga nos produtos alimentares ou no interior de 
equipamentos eléctricos é uma experiência desagradável que poderá originar 
danos económicos.Conheça um pouco mais sobre as formigas:Entrada:As formigas 
podem introduzir-se até mesmo nas mais pequenas fissuras, com a finalidade da 
procura de água e substâncias alimentares doces ou gordurosas nas áreas de 
preparação e armazenamento de alimentos.Trajectos identificados:As formigas 
deixam os trajectos que percorrem devidamente marcados com feromonas, este 
facto ocorre para que os outros elementos da colónia tenham conhecimento dos 
caminhos até à fonte de alimento ou água.Localização das colónias:As 
formigas podem construir uma colónia em qualquer lugar, no interior ou 
exterior da sua habitação ou edificação, seja em relvados, paredes e 
fundações.Dimensão das colónias:As colónias podem chegar a 300.000 
indivíduos, sendo que as mesmas colónias podem deslocar-se e mudar 
rapidamente quando ameaçadas.Ciclo da vida de uma colónia:Uma colónia pode 
viver uma vida relativamente longa, formigas obreiras podem viver até 7 anos e 
a rainha pode chegar aos 15 anos.A maioria das abordagens domésticas para 
‘controlo de formigas’ elimina apenas as formigas superficialmente, não 
obtendo eficácia ao nível da localização da colónia.  Alguns métodos de 
controlo profissional podem ser eficazes, originando a destruição da colónia 
e impedindo deste modo a continua proliferação.Como se livrar de 
formigas?Identificar as formigasIdentificar correctamente as formigas que 
habitam na sua cozinha será um primeiro passo extremamente importante no 
controlo das formigas, isto ocorre porque existem muitas espécies distintas de 
formigas, as quais têm diferentes hábitos e comportamentos que podem afectar 
os métodos necessários para controlá-las.Encontre os pontos de acesso ao 
interior das formigasSiga as formigas que já estão no interior da 
edificação por algum tempo, encontrando deste modo as localizações por onde 
elas acedem ao interior. Verifique no interior da sua habitação na 
envolvência de janelas, portas ou fissuras no chão, mas também nas áreas 
exteriores. Se alguma formiga entra e sai através desses pontos, concentre 
nessas áreas os seus esforços de limpeza e isolamento, de modo a garantir a 
eliminação do caminho de acesso.Encontre a colónia de formigasDepois de 
identificar um trajecto e os pontos de entrada a partir dos quais as formigas 
entram em sua casa, tente  observar os  trajectos que as formigas percorrem 
para sair da sua habitação. Verificará que todas as formigas seguem o mesmo 
percurso, isso ocorre porque quando as formigas entram em sua casa, deixam 
sinais para identificação posterior da sua colónia. Provavelmente não é 
surpreendente ouvir que as formigas mais frequentemente infestam áreas 
alimentares, uma vez que estas áreas detêm fonte de alimento e água que 
todas as  formigas, assim como todas as outras pragas, necessitam para 
sobreviver. Existem outras áreas, tais como casas de banho, quartos, salas de 
estar, paredes interiores, sistemas eléctricos, ares condicionados, 
equipamentos informáticos e unidades de aquecimento que também são 
conhecidas por atrair formigas.Controlar uma infestação de formigasSolicite 
ajuda profissional quando tem uma infestação de formigas!O que diferencia a 
Extermínio - Higiene Controle, Lda:A nossa equipa detém recursos para gestão 
e controlo de formigas, bem como de todas as pragas urbanas.Como cada prédio 
ou casa é diferente, o nosso departamento técnico criará um programa 
exclusivo e personalizado para cada situação.Manter as formigas no exterior 
das edificações é um processo contínuo e que deverá ser realizado em 
permanência.Prevenção de reinfestação- Mantenha a pia da cozinha limpa e 
seca;- Varra, lave e desinfecte o chão com frequência;- Aspire com 
frequência os espaços em contacto com alimentos;- Remova o lixo 
regularmente;- Elimine os acessos/pontos de entrada na sua casa.A Extermínio 
– Higiene Controle Lda é especialista no controlo e gestão de pragas 
urbanas.Disponibilizamos serviços de emergência 24 horas/7dias por semana na 
Ilha da Madeira e Porto Santo.Oferecemos um serviço de orçamentação 
gratuito.Obtenha ajuda hoje mesmo!www.exterminio.ptTelefone: 291 930 500,O MPT 
Madeira esteve ontem na Ladeira de Santo António, junto à bomba gasolina, 
protestando contra a existência de uma cratera que ali existe há mais de uma 
semana, o que prejudica os automobilistas e o comércio local.Uma situação 
que levou o Partido da Terra a acusar o presidente da Câmara Municipal do 
Funchal de ter “voltado as costas aos funchalenses quando estes confiaram o 
seu voto por um mandato de quatro anos e agora numa situação de part-time vai 
desgovernando a Câmara Municipal, procurando assim chegar ao poder do Governo 
Regional”.Tendo isto em conta, o MPT Madeira vai dar voz a todos os 
funchalenses, não deixando que “uma Câmara Municipal fique ao abandono só 
porque a ânsia de poder para o Governo Regional esteja a bloquear todos os 
sectores da autarquia, prejudicando de forma clara todos aqueles que votaram ou 
não na Coligação do Professor Paulo Cafôfo”.,O IPMA prevê para esta 
quarta-feira períodos de céu muito nublado e aguaceiros fracos, em especial 
nas vertentes norte.O vento será  fraco a moderado (10 a 30 km/h) de norte, 
estando ainda prevista uma pequena descida da temperatura máxima.Para o 
Funchal, o IPMA prevê períodos de céu muito nublado, havendo a possibilidade 
de ocorrência de aguaceiros fracos a partir da tarde.O vento será fraco 
(inferior a 15 km/h).Em relação ao estado do mar, na costa norte as ondas 
serão de noroeste com 1 a 1,5 metros e na costa sul as ondas serão inferiores 
a 1 metro.A temperatura da água do mar será de 19ºC.,Pelo menos 16 forças 
políticas deverão estar nos boletins de voto das eleições Regionais de 22 
de Setembro. Mas podem ser mais. É este o assunto que faz manchete esta 
quarta-feira na edição em papel do DIÁRIO de Notícias, remetendo para uma 
notícia da autoria do jornalista Jorge Freitas Sousa.Já a grande foto de capa 
ilustra o ‘ferry’ ‘Lobo Marinho’ atracado no porto da ilha 
‘dourada’. Porto Santo “bem servido” é o título que acompanha a 
imagem.  “É a ilha portuguesa com melhores e mais frequentes ligações 
marítimas”. A garantia consta da exposição enviada ontem pelo Grupo Sousa 
ao Presidente da República e a diversas entidades regionais, conforme revela o 
jornalista Ricardo Miguel Oliveira.No topo da capa surgem ainda outros três 
destaques:- Expensive Soul actuam no Summer Opening- Câmara do Funchal tem 15 
unidades sem chefe- Chumbo ao ‘Brexit’ desencadeia moção de censuraJá 
sabe, tudo isto e muito mais poderá ler esta quarta-feira no seu DIÁRIO em 
papel ou através da versão e-paper aqui que poderá subscrever de forma 
rápida aqui.Como sempre poderá acompanhar toda a actualidade informativa 
através da nossa aplicação ‘mobile’, que pode descarregar 
confortavelmente através da ‘PlayStore’ ou ‘APP Store’, introduzindo 
para tal no motor de busca o seguinte: dnoticias.pt. Pode ainda visitar o nosso 
‘site’, que se encontra em permanente actualização, ou acompanhar-nos via 
rádio, nomeadamente na TSF-Madeira, sintonizando a frequência 100 FM.Tenha 
uma excelente quarta-feira e boas leituras com o seu DIÁRIO.,João Carlos 
Vasconcelos Spínola foi nomeado hoje presidente da Fundação Aldeia da Paz, 
por decreto de 11 de Janeiro deste ano de 2019 assinado pelo Bispo do Funchal, 
D. António Carrilho.Esta Instituição Particular de Solidariedade Social, 
destinada à educação de crianças e jovens carenciados de especial apoio, 
conta ainda na direcção com: José Manuel Mendonça de Gouveia 
(vice-presidente), Cláudia Raquel Almada Freitas Silva (secretária), João 
Fernando Faria Rodrigues (tesoureiro), Jorge Remígio Ferreira Vieira (vogal) e 
Luís Miguel Pedreiro (assistente).O conselho fiscal passa a ser presidido por 
Nuno Frederico Rivera Ferreira.,O Instituto de Administração da Saúde, IP 
RAM (IASAÚDE) foi premiado pelo INFARMED pelas Boas Práticas implementadas no 
âmbito da Via Verde do Medicamento da RAM. O prémio Boas Práticas INFARMED 
25+ foi entregue, hoje, em Lisboa, pela presidente deste instituto, Maria do 
Céu Machado, ao presidente do IASAÚDE, Herberto Jesus, no encerramento das 
comemorações do 25.º aniversário da Autoridade Nacional do 
Medicamento.Nesta cerimónia foram distinguidos projetos e instituições 
promotoras de boas práticas no sector dos Medicamentos e Produtos de Saúde, 
entre os quais o IASAÚDE. No total foram 81 as entidades, institutos, 
hospitais e serviços premiados de todo o país, em diferentes categorias, pelo 
INFARMED.Para o presidente do IASAÚDE, a atribuição deste prémio é um 
reconhecimento nacional de todo o trabalho desenvolvido na Região, na área do 
medicamento. Recorde-se que a Via Verde do Medicamento, implementada no dia 20 
de abril de 2018, é considerada como a melhor do país.A sessão de 
encerramento das comemorações dos 25.º anos do INFARMED reuniu algumas 
centenas de participantes e convidados entre os quais o Secretário de Estado 
Adjunto e da Saúde, Francisco Ramos.,Recuperação do Cais de Câmara de 
LobosO presidente do Governo Regional, Miguel Albuquerque, visita, pelas 11.30 
horas, as obras de recuperação do Cais de Câmara de Lobos, já concluídas.O 
cais de Câmara de Lobos foi muito danificado durante a intempérie de 28 de 
fevereiro do ano passado, sobretudo ao nível das lajetas de betão armado. 
Verificaram-se ainda orifícios de dimensão significativas, abertos na parede 
de aduelas da face sul do cais.‘Nascer... Crescer... e Ser Feliz’O 
secretário regional da Saúde, Pedro Ramos participa no 1.º seminário 
‘Nascer...Crescer...e Ser Feliz’, pelas 9h30, na Sala do Senado do Campus 
Universitário da Penteada, da Universidade da Madeira (UMa), organizado pela 
Escola Superior de Saúde da Universidade da Madeira. ‘Percursos de Vida’A 
Escola Secundária Jaime Moniz organiza uma palestra intitulada ‘Percursos de 
Vida’, pelas 11h30, na sala de conferências.O painel de debate terá como 
oradores Nini Andrade Silva, Luís Miguel Jardim e Marco Gomes.O objectivo 
deste encontro é oferecer aos alunos um relato na primeira pessoa de 
diferentes percursos de vida, colocá-los em contacto com pessoas que tinham 
sonhos e vontades.  Permita assim conhecer as opções de vida e o resultado 
das mesmas, de forma a constatarem que tudo depende de cada um, do empenho e da 
capacidade de resistência às adversidades.Música de Câmara Concerto de 
música de Câmara do ‘Quinteto de Metais MadBrass5’, pelas 21h30, no 
Belmond Reid’s Palace.Apresentação do livro ‘Pássaros de Ferro’A 
Câmara Municipal Funchal, através da Biblioteca Municipal, leva a efeito a 
apresentação do livro ‘Pássaros de Ferro’, de Maria Helena do Carmo. O 
evento realiza-se no Museu Militar da Madeira, sito ao Palácio de São 
Lourenço pelas 18 horas.,Há, pelo menos, dois madeirenses que estão a 
participar nos novos programa da SIC e TVI ‘O Carro do Amor’ e ‘First 
Date’, respectivamente.Ana Maria Jardim é concorrente de ‘O Carro do 
Amor’ e Miguel Barros participa no ‘First Date’.Tratam-se de dois 
programas de encontros, que ajudam os concorrentes a encontrar o amor, sendo 
que o da SIC é apresentado por Diana Chaves e o da TVI por Fátima Lopes.‘O 
Carro do Amor’ foi adaptado ao formato norte-americano ‘Driven to Love’, 
sendo que os casais, à semelhança do programa ‘Casados à Primeira 
Vista’, são escolhidos por especialistas. Tudo se passa dentro de um carro, 
onde dois desconhecidos viajam num carro por Lisboa e arredores. Estes enquanto 
conduzem, vão-se conhecendo, cabendo ao homem ou mulher que está ao volante 
decidir se quer continuar viagem com aquele parceiro ou se quer dar boleia ao 
senhor(a) que se segue.No ‘First Date’, o set do programa é um 
restaurante/bar, onde os participantes acedem viver o seu primeiro encontro à 
frente das câmaras – que apesar de ocultas são consentidas. O foco da 
edição visa captar todas as emoções, sinais e reacções do casal, sem 
filtros ou julgamentos, para que se possam acompanhar todos os pormenores da 
comunicação não verbal, determinante neste tipo de encontros. Cada programa 
integra 6 a 7 encontros, com a maior diversidade possível entre cada um dos 
casais, para que se consiga uma maior abrangência de identificação com o 
público em casa. Será dado um maior foco às histórias mais emocionantes, 
porque estão a correr muito bem, ou muito mal, privilegiando momentos cómicos 
e divertidos.Refira-se que, cada vez mais, há madeirenses a participar neste 
género de programas das televisões nacionais, tal como Cláudio Mendes que 
foi um dos concorrentes do ‘Casados à Primeira Vista’, da SIC, mas cujo 
casamento chegou ao fim.  ,A 11 de Janeiro, pelas 20 horas, realizou-se no 
Regimento de Guarnição Nº3, simultaneamente com as comemorações a decorrer 
na Academia Militar (AM) em Lisboa, a efeméride do 182º aniversário do 
Estabelecimento de Ensino Superior Público Universitário Militar, evento em 
que os ex-alunos, de várias gerações, recordam e partilham momentos 
marcantes e únicos passados naquele Estabelecimento de Ensino.O encontro 
decorreu na Messe de Oficiais, do Regimento, tendo-se materializado uma 
Videoconferência com os militares oriundos da AM que integram o 8º 
Contingente Nacional da Força Nacional Destacada no Iraque. O momento 
partilhado por todos os presentes, constou de breves palavras de incentivo e 
apoio entre o Exmo. Comandante da ZMM, o Exmo. Comandante do RG3 e o Comandante 
da Força Nacional Destacada.O Comandante da ZMM, Major-General Carlos 
Perestrelo, já na sala de refeições e antes do habitual “amarelo de 
carne”, prato típico da AM, dirigiu umas breves palavras aos presentes. O 
evento culminou com grito da AM executado pelo Tenente Tiago Camacho e 
acompanhado, em uníssono, por todos os presentes.,Meia centena foi assistir, 
nesta tarde de terça-feira, à partida de Henrique Afonso rumo à epopeia que 
o próprio traçou: dar a volta ao Mundo num veleiro e regressar em 2022, em 
plena Festa da Lapa, no Paul do Mar.Foram assim muitos os que não quiseram 
perder o início desta viagem, com ponto de partida desde o Cais 8 do Porto do 
Funchal. Entre as entidades presentes estiveram o vereador da Câmara Municipal 
do Funchal, João Pedro Vieira, e ainda a presidente do Instituto do Vinho, do 
Bordado e do Artesanato da Madeira (IVBAM), Paula Jardim.Depois de um brinde 
com Vinho Madeira acompanhado de muitas palavras de incentivo a este corajoso 
madeirense, a partida deu-se por volta das 17h45.De resto, pode seguir a 
aventura de Henrique Afonso via Facebook ou acompanhando a par e passo todos os 
seus movimentos a bordo do ‘Sofia do Mar’ clicando aqui. O primeiro ponto 
de paragem será nas ilhas Canárias.,O Secretário Regional de Educação, 
Jorge Carvalho, assistiu hoje a um simulacro de incêndio, no âmbito do treino 
do Plano de Prevenção e Emergência e da implementação das medidas de 
autoproteção contra incêndio em edifícios, na Escola Básica e Secundária 
Gonçalves Zarco.Este simulacro envolveu cerca de 850 alunos e aproximadamente 
100 docentes e não docentes daquele estabelecimento de ensino e contou com a 
participação de elementos do Serviço Municipal de Protecção Civil do 
Funchal, Bombeiros Municipais do Funchal e Polícia de Segurança Pública.,O 
Serviço de Saúde da RAM informa que, a partir de hoje, dia 15 de Janeiro, a 
Consulta Aberta (consulta complementar) foi alargada ao Centro de Saúde do Bom 
Jesus, das 14h às 20 horas, de segunda a sexta. Recorde-se que esta consulta 
complementar destinada aos utentes que necessitam de atendimento pouco ou nada 
urgente, residentes no concelho do Funchal, foi disponibilizada a partir do dia 
10 de Janeiro nos Centros de Saúde de Santo António e da Nazaré e, em apenas 
três dias, já registou mais de 80 atendimentos.  Através de um comunicado de 
imprensa, explica que “o alargamento desta consulta a mais um Centro de 
Saúde no Funchal surge em função da procura, no sentido de garantir o 
atendimento aos utentes que por motivos de doença súbita, não urgente e/ou 
pouco urgente necessitam de cuidados médicos”. Explica ainda que a consulta 
aberta (consulta complementar) vigora em situação de excepção durante o 
período de activação do Plano de Contingência para o Inverno. Esta consulta 
é criada no âmbito do Plano de Contingência para o Inverno apresentado pelo 
Instituto de Administração da Saúde, IP-RAM, em vigor desde outubro até 
abril, o qual integra orientações estratégicas e referenciais para 
actuação nas instituições do sistema de saúde da RAM. “Assim, os utentes 
que necessitam de ajuda médica, não urgente, devem privilegiar a ida ao 
centro de saúde da sua área de residência e procurar uma das várias 
soluções de atendimento lá existentes, nomeadamente a consulta de recurso, 
as consultas não programadas e/ou a consulta aberta existente, a partir do dia 
10 de janeiro, nos Centros de Saúde do da Nazaré e no Centro de Saúde de 
Santo António, e a partir do dia 15 de Janeiro, no Centro de Saúde do Bom 
Jesus”, acrescenta o mesmo comunicado.  Esgotadas estas possibilidades de 
atendimento, os utentes residentes fora do Funchal têm ainda a possibilidade 
de recorrer aos Centros de Saúde com Serviço de Atendimento Urgente, 
nomeadamente:Serviços de Urgência com funcionamento 24hCentro de Saúde da 
Calheta Centro de Saúde de Machico Centro de Saúde de São Vicente Centro de 
Saúde do Porto Santo Serviços de Urgência com funcionamento inferior a 
24hCentro de Saúde de Câmara Lobos - Dias úteis: das 16:00 às 23:00 | 
Fins-de-semana e Feriados: das 09:00 às 23:00. Centro de Saúde do Porto Moniz 
- Dias úteis: das 08:00 às 20:00 Centro de Saúde da Ribeira Brava - Todos os 
dias: das 08:00 às 23:00 Centro de Saúde de Santana - Todos os dias: das 
08:00 às 22:00   “Reforçamos que o recurso adequado aos serviços 
disponíveis possibilitará uma melhor resposta na prestação de cuidados, em 
conformidade com as necessidades da população, diminuindo os tempos de 
espera”, concluiu.,O secretário regional da Saúde, Pedro Ramos, considera 
que é de estrema importância desenvolver a investigação em todas as áreas 
da saúde, com grande ênfase em saúde mental, naquela que diz ser “a 
doença do futuro”, para melhorar a forma de tratamento dos pacientes com 
esta doença. “Não há saúde sem saúde mental”, frisou. Declarações 
prestadas, há pouco, na assinatura do protocolo de cooperação para a 
implementação do ‘Observatório Regional de Saúde Mental na Região 
Autónoma da Madeira’, entre a Universidade da Madeira (UMa) e a Secretaria 
Regional da Saúde. Pedro Ramos destacou que está ideia “lançada” pelo 
professor, Daniel Neto é mais um instrumento de grande importância para 
acompanhar e monitorizar todo o processo do novo plano de saúde mental, que em 
breve será anunciado as linhas orientadoras. “A saúde mental é uma área 
extremamente importante para a Madeira”, destacou, referindo que este 
observatório vai permitir conhecer melhor a doença e melhora a forma de 
tratamento. O reitor da Universidade da Madeira, José Carmo, explicou que o 
observatório será “uma base de dados que acompanhará a doença”, 
acrescentando que “vai permitir identificar e ter indicadores que permitem 
verificar o estado da Região na área da saúde mental”. Num trabalho de 
aprofundamento da doença que visa dotar os profissionais de saúde e os alunos 
da universidade. 
Um requerimento para a audição dos ministros da Administração Interna e das 
Finanças na Assembleia da República foi hoje aprovado, por maioria, no 
âmbito da apreciação parlamentar de sete diplomas sectoriais da 
descentralização de competências para as autarquias.A proposta do CDS-PP 
requer a audição dos ministros Eduardo Cabrita e Mário Centeno, da 
Associação Nacional de Municípios Portugueses (ANMP), da Associação 
Nacional de Freguesias (Anafre) e dos presidentes das áreas metropolitanas de 
Lisboa e do Porto e das Comunidades Intermunicipais (CIM).As audições, 
aprovadas com a abstenção do PS, na comissão de Ambiente, Ordenamento do 
Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, realizam-se no 
âmbito da discussão de propostas de alteração do CDS-PP relacionadas com a 
apreciação parlamentar de sete diplomas sectoriais da transferência de 
competências para autarquias e entidades intermunicipais.O deputado Álvaro 
Castello-Branco (CDS-PP) explicou que as audições visam “melhor 
compreensão e esclarecimento” sobre as propostas de alteração aos diplomas 
sectoriais relativos a jogos de fortuna ou azar, promoção turística, vias de 
comunicação, justiça, fundos europeus e captação de investimento, 
habitação e património imobiliário público.As propostas de alteração 
relacionadas com a apreciação parlamentar dos sete diplomas baixaram sem 
votação para debate na especialidade, enquanto resoluções do PCP, PEV e BE 
para a cessação de vigência dos 11 diplomas sectoriais já publicados foram 
chumbadas em plenário.O CDS-PP propõe que a produção de efeitos dos 
decretos sectoriais fique “dependente da sua regulamentação, no prazo de 60 
dias contados da entrada em vigor”, quanto aos “montantes concretos a 
transferir para as autarquias”, “serviços concretos a transferir da 
administração directa e indirecta do Estado ou no seu setor empresarial” e 
“recursos humanos” e “património a transferir”.Na proposta 
acrescenta-se que, em relação a 2019, os municípios e entidades 
intermunicipais “que não pretendam exercer as competências” comunicam 
esse facto à Direcção-Geral das Autarquias Locais (DGAL), “após prévia 
deliberação dos seus órgãos deliberativos, nos 60 dias seguintes à 
publicação da regulamentação” do decreto-lei.A deputada socialista Helena 
Roseta questionou se foi ponderada a duração do processo legislativo quando 
os 11 diplomas sectoriais já publicados impõem às autarquias e entidades 
intermunicipais um prazo que varia entre 31 de Janeiro e 2 de Fevereiro, 
consoante a data da sua publicação, para se pronunciarem sobre a recusa das 
competências em 2019.O presidente da comissão, Pedro Soares (BE), notou que 
“a admissão destas apreciações parlamentares não suspende” os 
decretos-lei e que “as assembleias municipais e as câmaras poderão 
deliberar” enquanto durar o processo legislativo no parlamento.Os deputados 
decidiram não reactivar o grupo de trabalho da descentralização e que as 
audições serão realizadas no âmbito da comissão parlamentar.O Governo 
aprovou 21 diplomas sectoriais para a transferência de competências para 
autarquias e entidades intermunicipais, faltando ainda o decreto de novas 
atribuições das freguesias.,Bombeiros profissionais municipais e sapadores 
realizam na manhã de quinta-feira, em Lisboa, um protesto nacional em frente 
à presidência do Conselho de Ministros, onde o Governo estará reunido. Os 
bombeiros protestam contra a proposta do Governo para regulamentar a carreira 
de bombeiro profissional, que, relativamente à actual situação, “significa 
uma desvalorização enorme na carreira, não respeita a importância” destes 
profissionais” e “é um recuo muito significativo relativamente à 
possibilidade de progressão, à possibilidade de chegar ao topo de carreira e 
ao salário de entrada”, justificou o Sindicato dos Trabalhadores da 
Administração Local (STAL), que agendou o protesto.“Temos aqui uma proposta 
que aponta para uma redução muito significativa da posição de entrada [na 
profissão], de cerca de 200 euros, e exclui os suplementos. Estes 
trabalhadores, que têm de ter uma formação, que têm uma profissão de risco 
permanente sem que tenham qualquer suplemento ao nível da disponibilidade, 
vão entrar com um salário que, em termos líquidos, é até inferior ao 
Salário Mínimo Nacional”, disse à Lusa José Correia, do STAL.O 
sindicalista considera a proposta “totalmente inadmissível”, quando se 
exige que estes profissionais tenham um grau de preparação e de prontidão 
para as operações de socorro que exige um perfil e uma formação muito 
específica.José Correia explicou que “estes profissionais auferiam três 
suplementos - uns auferiam só um, outros dois, outros nenhum -, que eram os 
suplementos de risco, de disponibilidade e de penosidade”.“O que aconteceu 
é que o Governo entendeu harmonizar as mesmas condições e integrou no 
salário base os suplementos. Na prática, todos passaram a auferir um 
determinado salário que incluía já os suplementos iguais para todos, para 
acabar com a possibilidade de uns receberem um suplemento e outros receberem 
outro”, sublinhou.Actualmente, apontou, por via da inclusão no salário 
desses suplementos, um bombeiro municipal tem uma posição de entrada na 
profissão de 700 euros. Se se excluir o montante desses suplementos - que, por 
exemplo, nos Sapadores de Lisboa andaria à volta dos 120/130 euros -, o 
salário líquido “andará à volta dos 570 e tal euros, quando o salário 
mínimo actual é de 600 euros”, justificou.O sindicalista destacou que há 
dois corpos de bombeiros distintos, os municipais e os sapadores, e que estes 
têm “uma carreira mais valorizada”.“O que o Governo propõe agora é uma 
carreira única, mas a nivelar por baixo””, afirmou.Segundo o STAL, a nova 
proposta reduz as chefias dos sapadores e as progressões em ambos os casos 
vão fazer-se mais lentamente.Por outro lado, “os bombeiros têm actualmente 
um regime excepcional de aposentação aos 50 anos”, embora se possam manter 
após esta idade “com um conjunto de funções”.“Isso vai passar para os 
60 anos. E a questão que os bombeiros colocam é: um bombeiro com 60 anos vai 
socorrer quem? Quem é que precisa de ser socorrido? Se calhar é o bombeiro, 
que já não tem a destreza física que a profissão exige com 60 anos de 
idade”, considerou.Segundo o STAL, o protesto vai decorrer durante o período 
em que decorre o Conselho de Ministros, que está agendado a partir das 9h30.,A 
Federação Nacional de Professores (Fenprof) defendeu hoje que o 
primeiro-ministro substitua o ministro da Educação, devido à sua 
“incapacidade e comprovada incompetência política” para dirigir as 
negociações de recuperação de tempo de serviço congelado.A posição da 
Fenprof surge na sequência das declarações do ministro da Educação, Tiago 
Brandão Rodrigues, proferidas na terça-feira na Assembleia da República (AR) 
em resposta aos deputados do PCP, Bloco de Esquerda, PSD e CDS sobre o reinicio 
das negociações com os docentes para a recuperação do tempo de serviço 
congelado.Sem nunca dar uma data concreta de arranque das negociações, Tiago 
Brandão Rodrigues disse apenas que tal será feito “oportunamente” e 
lembrou que o Orçamento do Estado para 2019 é “válido durante todo o 
ano”. “Negociaremos atempadamente, oportunamente, com os sindicatos, com a 
transparência e boa fé negocial a que já habituámos as organizações 
sindicais. Queria também dizer que o Orçamento do Estado para 2019 é válido 
durante todo o ano de 2019 e nós temos calendário de execução desse OE com 
responsabilidade e tendo sempre em conta que é importante poder cumprir esse 
OE”, afirmou durante a audição regimental pela comissão parlamentar de 
Educação e Ciência. O ministro explicou ainda que não iria adiantar 
pormenores, uma vez que entendia que os sindicatos deviam ser os primeiros a 
ser informados sobre o processo negocial.  Declarações que foram mal 
recebidas pela Fenprof: “Perante a incapacidade e a comprovada incompetência 
política do ministro da Educação para dirigir esta negociação, competirá 
ao Governo, particularmente a António Costa, encontrar, urgentemente, a sede 
negocial adequada ou, então, substituir o ministro”.Para a Fenprof, “quem 
não sabe respeitar os professores, não pode ser governante de um Estado de 
Direito Democrático” e Tiago Brandão Rodrigues “há muito que não é um 
ministro da Educação”. As recentes declarações levam os docentes a 
considerar que o ministro “não respeita os professores nem as suas 
organizações sindicais”. Para a Fenprof, dizer que o “Orçamento do 
Estado é válido para todo o ano” é uma provocação e uma forma de 
“insinuar que a negociação poderá ser quando for, até mesmo fora da 
actual legislatura”.Em comunicado enviado para as redacções consideram que 
“Tiago Brandão Rodrigues não só opta pela provocação, como revela, mais 
uma vez, não estar à altura do cargo que ocupa. Se com esta insinuação o 
ministro pretende que passe a ideia de que a negociação até poderá não ser 
realizada durante o mandato do atual governo, deveria, de imediato, abandonar 
as suas funções”.Os professores exigem que o processo negocial se inicie no 
curto prazo e que a convocatória para a primeira reunião seja recebida pelas 
organizações sindicais até ao final desta presente semana. A Fenprof recorda 
ainda que na próxima semana, a 24 de Janeiro, o Governo “será confrontado 
com o primeiro sinal de impaciência dos professores” e que os docentes 
poderão “endurecer uma luta que se reforçará todos os dias e durará o 
tempo que for necessário” caso o executivo apresente propostas inferiores 
aos 9 anos, quatro meses e dois dias de serviço que têm exigido.O decreto-lei 
que o Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, vetou no final de 2018 
recusou a solução imposta unilateralmente pelo Governo de contar apenas cerca 
de três anos dos mais de nove exigidos pelos sindicatos, devolvendo o diploma 
ao Governo, com base na argumentação de que o Orçamento do Estado para 2019 
obrigava a retomar as negociações com os professores.,O ministro do 
Planeamento disse hoje que o Governo aprova esta semana um plano de 
contingência para empresas e cidadãos portugueses no Reino Unido, após 
chumbado o acordo para o ‘Brexit’, realçando a preocupação com a 
situação de incerteza.“O que queremos assegurar aos portugueses é que 
preparámos, aprovaremos esta semana em Conselho [de Ministros] um plano de 
contingência associado à situação das pessoas que estão no Reino Unido ou 
das próprias empresas que têm relações económicas com o Reino Unido”, 
disse Pedro Marques, em Vila Nova de Famalicão, à margem da assinatura de um 
protocolo para a construção de um terminal rodoferroviário. Segundo o 
governante, “as instituições europeias têm vindo a preparar-se e o Estado 
português também no caso desta saída sem acordo poder eventualmente 
acontecer”.Pedro Marques explicou que a “preocupação é com a situação 
de incerteza” que o chumbo ao acordo representa.“Pedimos ao governo 
britânico que apresente as opções, as suas ideias para o avançar desta 
situação porque o que queremos, de facto, é a estabilidade, a 
previsibilidade para cidadãos e empresas e não esta situação de 
incerteza”, disse. O parlamento britânico reprovou na terça-feira à noite 
de forma expressiva o acordo de saída do Reino Unido da União Europeia 
negociado pelo Governo da primeira-ministra, Theresa May, com Bruxelas, com 432 
votos contra e 202 a favor.Após ser conhecida a derrota do Governo conservador 
de Theresa May, o líder do Partido Trabalhista britânico, Jeremy Corbyn, 
apresentou na câmara baixa do Parlamento uma moção de censura contra o 
executivo que será debatida e votada na quarta-feira e que, a ser aprovada, 
poderá desencadear a convocação de eleições legislativas antecipadas.Para 
ser bem-sucedida, uma moção de censura precisa de pelo menos 320 votos a 
favor, mas a oposição ocupa apenas 308 lugares dos 650 da Câmara dos Comuns, 
pelo que terá de conseguir o apoio de outros deputados.Com o chumbo de hoje, a 
dois meses e meio da data [29 de Março] prevista para a saída, já esperado 
por políticos, imprensa e analistas, o processo fica com um futuro incerto.,A 
SIC Notícias vai acabar com o programa Quadratura do Círculo, cuja última 
edição irá para o ar no dia 24 de janeiro, segundo confirmou à Lusa fonte 
da Impresa. A decisão, que foi noticiada pelo DN, justifica-se pelo facto de 
“a SIC Notícias estar a fazer uma reestruturação da sua grelha, que será 
conhecida em breve”, adiantou a mesma fonte. O programa de debate político 
é exibido pelo canal desde 2004, no formato actual, e é moderado por Carlos 
Andrade, tendo como comentadores José Pacheco Pereira, Lobo Xavier e Jorge 
Coelho. A última edição do programa vai para o ar na quinta-feira, dia 24 de 
janeiro, garantiu ao DN Ricardo Costa, diretor de Informação da estação 
televisiva.Ricardo Costa acrescentou que o fim do programa se deve “a várias 
alterações na grelha”. “O programa Quadratura do Círculo foi sempre 
importante para a SIC Notícias e faz parte da sua história, mas vamos apostar 
em novos formatos”, acrescentou o director de Informação. Não quis, 
contudo, adiantar se o programa será substituído por outro do mesmo género.O 
programa teve origem na TSF, no final dos anos 1980, quando se chamava 
Flashbacke era transmitido ao domingo. Era então moderado por Emídio Rangel, 
com a participação de José Magalhães, Pacheco Pereira e Vasco Pulido 
Valente - quando este último saiu foi substituído por Miguel Sousa Tavares e 
depois por Nogueira de Brito.Ainda com o nome Flashback, já a meio dos anos 
1990, passou a ser transmitido também na televisão, na SIC. Deixou de ser 
emitido pela TSF em 2003.O formato de debate político passou para SIC 
Notícias em janeiro de 2004, com o nome Quadratura do Círculo, levando então 
Carlos Andrade para a moderação e Lobo Xavier para o lugar de Nogueira de 
Brito. Ao longo do tempo houve alterações no painel de comentadores: o 
socialista José Magalhães foi substituído por Jorge Coelho e este, em 2008, 
deu lugar a António Costa. Com eleição de Costa para líder do PS, Jorge 
Coelho regressou ao programa.,Os funcionários portuários do Sindicato dos 
Estivadores e da Atividade Logística iniciam hoje uma greve no porto da Praia 
da Vitória, Açores, que vai decorrer até julho, em defesa da liberdade de 
filiação sindical e melhores condições de trabalho.A paralisação que 
abrange todos os trabalhadores efectivos ou com vínculo de contratação de 
duração limitada vai iniciar-se pelas 08:00 e prolonga-se até 01 de julho.  
De acordo com o Sindicato dos Estivadores e da Atividade Logistíca (SEAL), em 
causa, está a liberdade de filiação sindical e a luta por melhores 
condições de trabalho.  Segundo o pré-aviso de greve do SEAL, a 
paralisação estava também marcada para o porto do Caniçal, na Madeira, mas, 
em 12 de janeiro, foi suspensa após o acordo alcançado com o Grupo Sousa. 
“O SEAL vem, por este meio informar da redução de âmbito do pré-aviso de 
greve que estava anunciado para ter efeitos a partir do próximo dia 16 de 
janeiro, devido à eliminação das disposições relativas ao porto do 
Caniçal e ao Grupo Sousa, em função do acordo celebrado com este grupo 
económico madeirense”, lê-se no comunicado enviado, na altura, à Lusa. 
Sublinhando que o acordo resultou da persistência dos trabalhadores do porto 
do Caniçal e do esforço da mediação nomeada pelo Governo, o sindicato 
indicou, à data, que as duas partes vão continuar a trabalhar para encontrar 
“soluções para os conflitos ainda em curso nalguns dos restantes portos 
nacionais, nomeadamente Leixões e Lisboa”. A estrutura sindical salientou 
ainda que o acordo para o porto do Caniçal, que se segue ao acordo alcançado 
em dezembro no porto de Setúbal, “garante a distribuição equitativa do 
trabalho entre todos os estivadores profissionais, sem discriminação da sua 
filiação sindical, e abre caminho para que o porto do Caniçal comece 
finalmente a trabalhar dentro da mais completa legalidade e normalidade”.Em 
dezembro de 2018, o SEAL e as empresas de trabalho portuário de Setúbal 
assinaram um acordo que permitiu a integração de 56 dos cerca de 90 
estivadores precários nos quadros de pessoal das empresas Operestiva e 
Setulsete.  O Sindicato dos Estivadores promete continuar a trabalhar para que 
sejam alcançadas “soluções equilibradas e duradouras em todos os portos 
nacionais [...], para garantir um tratamento digno para todos os estivadores e 
trabalhadores portuários do país”.,Duas dezenas de pessoas foram detidas em 
Portugal e na Bélgica por suspeitas de envolvimento numa rede internacional de 
casamentos de fachada para conseguir vistos, divulgou a Europol. O organismo 
europeu de polícia refere que foram detidas 17 pessoas na Bélgica e três em 
Portugal que pertencerão a um grupo de crime organizado que recrutava mulheres 
portuguesas para casarem com homens paquistaneses que nunca tinham visto antes 
a troco de “vários milhares de euros”.  A intervenção das autoridades 
dos dois países, que constituíram uma equipa conjunta entre a Polícia 
Federal Belga e o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras português, aconteceu 
hoje em Lisboa e no Algarve e nas cidades belgas de Ieper e Bruxelas.  Em 
Portugal, as autoridades detiveram três pessoas, fizeram nove buscas 
domiciliárias e apreenderam telemóveis e computadores. Na Bélgica, foram 
detidas 17 pessoas em 18 buscas domiciliárias, em que foram descobertos 43 
paquistaneses em situação irregular. Depois dos casamentos, os casais 
viajavam para a Bélgica, onde as mulheres se empregavam em empresas 
alegadamente de fachada, cujas ações compravam para permitir aos maridos a 
permanência na União Europeia, a obtenção de vistos de residência e de 
prestações sociais. As mulheres dos casais transferiam entre si a propriedade 
das ações para possibilitar outros recrutamentos. De um modo geral, as 
mulheres regressavam a Portugal e só voltavam à Bélgica ocasionalmente, para 
controlos policiais e das autoridades de imigração belgas.,A Câmara de Braga 
quer implementar uma taxa turística de 1,5 euros a partir do 2.º semestre de 
2019, estimando que a medida gere cerca de meio milhão de euros por ano, disse 
o presidente da autarquia. Em declarações à Lusa, Ricardo Rio explicou que 
está em curso o procedimento de “auscultação e recolha de contributos” 
para a elaboração do regulamento daquela taxa, que “estará pronto no final 
deste 1.º semestre”.O autarca explicou que o valor gerado pela taxa, cobrada 
por dormida, vai ser aplicado na cidade de forma a “ajudar a suportar os 
custos que o aumento da procura” turística comporta. “A nossa estimativa 
é que seja gerado cerca de meio milhão de euros por ano, valor que será 
aplicado para melhorar a oferta turística, a manutenção da cidade, 
animação turística, ou seja, será aplicado novamente no setor que a 
gerou”, explicou. Ricardo Rio quer que a taxa comece a ser aplicada “já no 
2.º semestre de 2019”, mas o regulamento para a sua aplicação está ainda 
a ser elaborado. “Ainda há vários pontos a considerar. Pretendemos, por 
exemplo, que haja um período do ano em que a taxa não se aplique, que não 
seja cobrada a menores de 16 anos, entre outros aspetos, daí a importância do 
processo de auscultação em curso”, salientou. ,O próximo sorteio do 
Euromilhões, marcado para sexta-feira, dia 18 de Janeiro, terá um novo 
‘Jackpot’, uma vez que nenhum apostador acertou na chave premiada hoje.Em 
jogo estarão 60 milhões de euros.Recorde-se que o sorteio nº 005/2019 do 
Euromilhões desta terça-feira é constituído pelos seguintes números: 22, 
25, 29, 33, 35. As estrelas são o 3 e o 6.,O sorteio nº 005/2019 do 
EuroMilhões desta terça-feira é constituído pelos seguintes números: 22, 
25, 29, 33, 35. As estrelas são o 3 e o 6
A indústria alemã manifestou hoje preocupação com a possibilidade de um 
‘Brexit’ “caótico”, um dia após a rejeição pelo parlamento 
britânico do acordo de saída da União Europeia (UE) negociado entre Londres 
e Bruxelas.“Um Brexit caótico aproxima-se perigosamente”, advertiu Joachim 
Lang, presidente da federação da indústria alemã (BDI), que avalia em 175 
mil milhões de euros o volume de trocas comerciais afectadas.“Evitar um 
Brexit desordenado deve ser a prioridade e a responsabilidade para isso é 
unicamente do Governo e da oposição em Londres”, acrescentou Lang.No caso 
de uma saída desordenada, sem um período de transição para atenuar o 
choque, as relações económicas entre o Reino Unido e a UE seria regidas 
pelas regras da Organização Mundial do Comércio (OMC) e com a aplicação de 
vários controlos alfandegários e regulatórios.“Não é possível, na minha 
opinião, preparar-se para o caos”, advertiu o director da Câmara de 
Comércio alemã, Martin Wansleben, numa entrevista à rádio pública.“Se o 
Reino Unido não tiver as mesmas regras da Europa, tem de pagar taxas, torna-se 
cada vez mais irrealista e economicamente irracional produzir nesse país para 
a Europa”, acrescentou.A indústria química e farmacêutica alemã, para a 
qual o Reino Unido é o oitavo mercado mundial, “teme um colapso das cadeias 
de fornecimento”.“São inevitáveis medidas de transição para reduzir os 
efeitos mais nefastos e isso é particularmente válido para o fornecimento de 
medicamentos no Reino Unido”, afirmou Utz Tillmann, presidente da federação 
da indústria química alemã.“Espero que a política britânica encontre um 
meio de evitar o pior cenário”, acrescentou.Do lado da indústria 
automóvel, Bernhard Mattes, presidente da influente associação de 
construtores alemães VDA, considerou que um ‘Brexit’ sem acordo seria 
“fatal” com “pesadas consequências para as empresas e cidadãos do Reino 
Unido e da Europa”.Várias fábricas de construtores automóveis alemães 
estão no Reino Unido, nomeadamente da BMW.Sem uma solução ordenada 
“estarão ameaçados empregos na indústria automóvel, particularmente do 
lado britânico”, afirmou Mattes, citado em comunicado.O parlamento 
britânico reprovou na terça-feira de forma expressiva o acordo de saída do 
Reino Unido da UE negociado pelo Governo da primeira-ministra Theresa May com 
Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a favor.,O Governo português condenou 
hoje “veementemente” o “violento ataque”, de terça-feira, a um 
complexo hoteleiro em Nairobi, que causou 14 mortos, considerando o Quénia 
“um parceiro central” na luta contra o terrorismo.“Portugal condena 
veementemente o violento ataque terrorista ocorrido em Nairobi”, adiantou, em 
comunicado, o Ministério dos Negócios Estrangeiros. No mesmo comunicado, a 
diplomacia portuguesa manifesta “total solidariedade” com o Quénia, 
endereça condolências às famílias das vítimas e deseja “rápido 
restabelecimento” dos feridos.“O Quénia é um parceiro central na luta 
contra o terrorismo [...]. Portugal continuará a defender, no seio da 
comunidade internacional e da União Europeia, um continuado apoio às 
autoridades quenianas neste quadro, contribuindo para a paz e estabilidade na 
região”, acrescenta o comunicado.Um ataque terrorista ao complexo hoteleiro 
de luxo Dusit, em Nairobi, na terça-feira, fez 14 mortos e os atacantes foram 
abatidos pelas autoridades, anunciou o Presidente queniano, Uhuru Kenyatta.O 
ataque foi reivindicado pelo grupo extremista somali al-Shebab, que disse ter 
matado 47 pessoas, sem dar pormenores, numa nota divulgada pela sua agência 
noticiosa Shahada.,Pelo menos sete civis e um soldado da coligação 
internacional liderada pelos Estados Unidos morreram hoje num atentado suicida 
no centro da cidade de Manbech, no norte da Síria, anunciou o Observatório de 
Direitos Humanos Sírios.Segundo esta organização não-governamental (ONG), o 
ataque ocorreu perto de um restaurante, no centro da cidade de Manbech tendo 
provocado onze feridos, incluindo um soldado, além dos oito mortos.   O grupo 
‘jihadista’ Estado Islâmico assumiu a responsabilidade pelo ataque suicida 
perpetrado contra uma patrulha da coligação internacional liderada pelos 
Estados Unidos na cidade de Manbech.Num comunicado publicado pela agência 
Amaq, relacionado com os ‘jihadistas’ e cuja autenticidade não pode ser 
verificada, é indicado que houve “um atentado suicida com um colete de 
explosivos contra uma patrulha de coligação internacional” na cidade de 
Manbech, no nordeste da província de Aleppo.,Foi localizado o corpo de Julen 
Jimenez, o bebé de dois anos procurado desde domingo num poço com 110 metros 
de comprimento e 25 centímetros de largura. Não se sabe se Julen foi 
encontrado com vida. A notícia foi avançada pelo El Español, no entanto, o 
Governo, as autoridades e o pai da criança desmentem a informação de que a 
criança tenha sido encontrada.Recorde-se que as equipas de resgate encontraram 
cabelo de Julen, entre o material sólido que foi extraído do poço, que 
passou por um teste de DNA e que foi comparado com o dos familiares do 
menino.De acordo com as mesmas fontes, isto implica que a prioridade da 
operação seja continuar a extrair material sólido do estreito buraco onde o 
menino caiu e que tem mais de 100 metros de profundidade.O diretor da Guarda 
Civil, Felix Azón, explicou hoje aos jornalistas que a família já foi 
informada de que foram encontrados vestígios biológicos que têm 
“altíssima possibilidade de serem da criança”.“Isso leva-nos a 
confirmar a estratégia de sugar o poço para tentar chegar ao lugar onde a 
criança está”, disse Azón, que, no entanto, insistiu que se mantêm em 
cima da mesa todas as outras opções de resgate.Nas últimas horas foram 
iniciados trabalhos alternativos, em concreto a construção de dois túneis, 
um paralelo ao poço e outro oblíquo, para tentar chegar ao local onde as 
autoridades julgam estar Julen, a 80 metros de profundidade.A criança, de dois 
anos, caiu no domingo num poço junto à necrópole da Tumba Del Moro, local 
turístico em Málaga, na região da Andaluzia.Uma centena de pessoas 
participam da operação de resgate da criança desde as 14:00 de domingo, 
quando o pai do menino e o serviço 112 avisaram a Guarda Civil que ele tinha 
caído no poço, um buraco para prospeção e busca de água naquela zona de 
serra.Para o local foram destacados elementos do serviço 112, do Consórcio 
Provincial de Bombeiros, Proteção Civil, a Equipa de Resgate e Intervenção 
de Montanha (EREIM) de Álora e Granada, submarinistas e bombeiros de 
Málaga.Algumas empresas privadas estão a ajudar nas buscas fornecendo 
equipamento para tentar localizar a criança.,O governador do Banco de 
Inglaterra, Mark Carney, afirmou hoje que os mercados acreditam que a saída do 
Reino Unido da União Europeia (UE) será adiada após o chumbo de terça-feira 
do acordo proposto pelo Governo britânico.“Houve uma marcada subida da libra 
depois da votação e o que se comenta nos mercados, e coincide com a nossa 
própria informação, indica que esse aumento reflecte a expectativa de que o 
processo de decisão se estenderá e que a possibilidade de um ‘Brexit’ sem 
acordo pode ter diminuído”, declarou Carney, citado pela agência Efe.Após 
uma descida inicial, a libra revalorizou-se em seguida face ao dólar e ao 
euro, após a Câmara dos Comuns ter recusado o acordo para a saída da UE 
proposto pela primeira-ministra, Theresa May.O Parlamento britânico reprovou 
na terça-feira à noite de forma expressiva o acordo de saída do Reino Unido 
da União Europeia (’Brexit’) negociado pelo Governo de Theresa May com 
Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a favor.Com este chumbo, a dois meses e 
meio da data prevista para a saída do Reino Unido do bloco europeu (29 de 
março), o processo fica com um futuro incerto, insistindo a UE que cabe agora 
às autoridades britânicas clarificar como pretendem proceder a partir de 
agora. ,Os jornais europeus destacam hoje nas suas capas o chumbo do acordo de 
saída do Reino Unido da União Europeia pelo Parlamento britânico, com 
palavras como “humilhação”, “caos” e “desconhecido”.No Reino 
Unido, o jornal The Guardian destaca na sua capa o título “Theresa May sofre 
uma derrota histórica em votação enquanto os Tories se voltam contra ela”, 
já o The Times escreve “May sofre derrota histórica”, e o The Daily 
Telegraph refere que o chumbo foi “Uma completa humilhação”.O jornal 
francês Le Figaro escreve na capa “Após severa derrota de May no 
Parlamento, o Brexit mergulha no desconhecido”, enquanto o diário 
Libération tem como título “Brexit: Theresa May perto da saída”.Em 
Espanha, o jornal El País publica “A derrota esmagadora de May agudiza a 
crise do Brexit”, já o La Vanguardia diz “Uma maioria esmagadora derruba o 
Brexit de May” e no ABC lê-se “Presos do ‘Brexit’”.O diário 
espanhol El Mundo fala em “Uma derrota humilhante de May deixa o ‘Brexit’ 
no Limbo” e no La Razón lê-se “O ‘Brexit’ do caos”.Na Alemanha, o 
Der Tagesspiegel destaca na sua capa o título “Britânicos enfrentam um 
‘Brexit’ caótico”, no Die Tageszeitung lê-se “O acordo está mesmo 
chumbado. A Câmara dos Comuns recusou o ‘Brexit’ de May. A mensagem é 
clara: assim não! Talvez a saída mais difícil seja a melhor”.O jornal 
alemão Die Welt traça, na edição online, “Os cinco cenários possíveis 
pós derrota de May” e o Bild chama-lhe “Brexshit” e dá destaque na 
edição online.Em Itália, o jornal La Repubblica escreve “Brexit -- May à 
beira do Abismo” e o Corriere della Sera questiona “Acordo ‘Brexit’ 
rejeitado, agora o que acontece? Theresa May: ‘Eu não renuncio’”.Nos 
sites dos jornais irlandeses, o Irish Examiner sublinha nos títulos “Theresa 
May sofre uma derrota humilhante quando a UE diz que acordo necessário para a 
retirada” e no The Irish Times lê-se “Brexit: May enfrenta um voto de não 
confiança após derrota histórica”.O parlamento britânico reprovou na 
noite de terça-feira de forma expressiva o acordo de saída do Reino Unido da 
União Europeia negociado pelo Governo da primeira-ministra Theresa May com 
Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a favor.Uma desvantagem de 230 votos, 
sendo que 118 dos votos contra foram de deputados do próprio partido 
Conservador da primeira-ministra Theresa May.  Após ser conhecida a derrota do 
Governo conservador de Theresa May, o líder do Partido Trabalhista britânico, 
Jeremy Corbyn, apresentou na câmara baixa do Parlamento uma moção de censura 
contra o executivo que será debatida e votada hoje e que, a ser aprovada, 
poderá desencadear a convocação de eleições legislativas antecipadas.Para 
ser bem-sucedida, uma moção de censura precisa de pelo menos 320 votos a 
favor, mas a oposição ocupa apenas 308 lugares dos 650 da Câmara dos Comuns, 
pelo que terá de conseguir o apoio de outros deputados.Com o chumbo, a dois 
meses e meio da data [29 de março] prevista para a saída, já esperado por 
políticos, imprensa e analistas, o processo fica com um futuro incerto.,As 
principais bolsas europeias negociavam hoje mistas, pendentes da situação 
política do Reino Unido, onde o Parlamento recusou maioritariamente o acordo 
do ‘Brexit’ alcançado entre a primeira-ministra britânica, Theresa May, e 
Bruxelas.     Cerca das 09:15 em Lisboa, o EuroStoxx 600 estava a avançar 
0,29% para 349,71 pontos.                                                   A 
bolsa de Paris avançava 0,39%, bem como as de Madrid e Milão, que subiam 
0,25% e 0,60%.   Em sentido contrário, Londres e Frankfurt recuavam 0,11% e 
0,07%, respectivamente.     Depois de ter aberto em alta, a bolsa de Lisboa 
invertia a tendência e, cerca das 09:15, o principal índice, o PSI20, descia 
0,06% para 4.999,53 pontos.Depois do fracasso da votação, a primeira-ministra 
britânica, a conservadora Theresa May, terá que enfrentar hoje uma moção de 
censura apresentada pela oposição trabalhista. Analistas citados pela Efe 
explicam que se May perder a referida moção abre-se a possibilidade de o 
Reino Unido realizar eleições antecipadas, bem como a da realização de um 
segundo referendo sobre o ‘Brexit’, estando assim todas as hipóteses em 
cima da mesa. A incerteza é “máxima”, adiantam os analistas. Entretanto, 
hoje soube-se que a próxima ronda de negociações para pôr fim à guerra 
comercial entre a China e os Estados Unidos se vai realizar em Washington em 30 
e 31 de janeiro, segundo meios de comunicação chineses. Em Nova Iorque, Wall 
Street terminou na terça-feira em alta, com o Dow Jones a subir 0,65% para 
24.065,59 pontos, depois de ter atingido em 03 de outubro 26.828,39 pontos, 
atual máximo desde que foi criado em 1896.No mesmo sentido, o Nasdaq fechou a 
avançar 1,71% para 7.023,83 pontos, após ter avançado até aos 8.109,69 
pontos em 29 de agosto, actual máximo de sempre.A nível cambial, o euro abriu 
em baixa no mercado de divisas de Frankfurt, a cotar-se a 1,1399 dólares, 
contra 1,1431 dólares na terça-feira.    O barril de petróleo Brent para 
entrega em março abriu hoje em alta, a cotar-se a 60,66 dólares no 
Intercontinental Exchange Futures (ICE) de Londres, mais 0,18% do que na 
sessão anterior e depois de ter estado acima dos 85 dólares no início de 
outubro.       ,O fundador da gigante das telecomunicações chinesa Huawei, 
Ren Zhengfei, rejeitou hoje as acusações de espionagem feitas à sua empresa 
e negou que o regime chinês recorra à sua tecnologia para espiar os 
usuários.“Nenhuma lei na China requer às suas empresas que instalem 
‘backdoors’ (um programa malicioso que permite o acesso e controlo de 
qualquer dispositivo, sem o conhecimento do usuário), e a Huawei nunca recebeu 
qualquer pedido, de qualquer governo, para fornecer informações de forma 
indevida”, afirmou Ren Zhengfei.Durante uma rara conferência de imprensa com 
jornalistas estrangeiros, na sede da empresa em Shenzhen, sul da China, Ren 
lembrou que a “Huawei serve 3.000 milhões de usuários, em 170 países, e 
tem um bom histórico de segurança”.Ren garantiu que a empresa está 
“comprometida” com os seus clientes em questões de proteção da 
privacidade.O presidente da Huawei afirmou que, apesar de “amar” o seu 
país e “apoiar” o Partido Comunista Chinês, “não agiria no sentido de 
prejudicar qualquer outro país ou indivíduo”.O empresário, de 74 anos, 
disse ainda sentir “muitas” saudades da sua filha Meng Wanzhou, directora 
financeira da empresa.Meng foi detida, em Vancouver, a pedido dos Estados 
Unidos, por suspeita de que a Huawei tenha exportado produtos de origem 
norte-americana para o Irão e outros países visados pelas sanções de 
Washington, violando as suas leis.A executiva foi, entretanto, libertada sob 
fiança por um tribunal canadiano, e aguarda que as autoridades 
norte-americanas apresentem um pedido formal de extradição.“Como cidadão 
chinês, aprecio a protecção consular que o governo chinês ofereceu para 
salvaguardar os direitos e interesses [de Meng]. Acredito que o sistema legal 
no Canadá e nos EUA é aberto e justo e chegará a uma conclusão 
imparcial”, disse Ren.Sobre o futuro da Huawei, o fundador admitiu que a 
empresa terá que reduzir um “pouco” as expectativas, já que “não é 
bem recebida em alguns mercados”.A Austrália e a Nova Zelândia baniram as 
redes de Quinta Geração (5G) da Huawei por motivos de segurança nacional, 
após os Estados Unidos e Taiwan, que mantém restrições mais amplas à 
empresa, terem adotado a mesma medida.Também o Japão, cuja agência para a 
segurança no ciberespaço classificou a firma chinesa como de “alto 
risco”, baniu as compras à Huawei por departamentos governamentais.Fundada 
em 1987, por Ren Zhenfei, um ex-engenheiro das forças armadas chinesas, a 
Huawei é hoje o maior fabricante global de equipamentos de rede e tem 
escritórios em Lisboa, onde conta também com um centro de inovação e 
experimentação.Segundo a AICEP (Agência para o Investimento e Comércio 
Externo de Portugal), desde 2004, a firma chinesa investiu 40 milhões de euros 
em Portugal.Durante a recente visita a Lisboa do Presidente chinês, Xi 
Jinping, foi assinado entre a Altice e a Huawei um acordo para o 
desenvolvimento da tecnologia 5G em Portugal, apesar de, também a União 
Europeia ter assumido “estar preocupada” com a empresa e com outras 
tecnológicas chinesas, devido aos riscos que estas colocam em termos de 
segurança.As redes sem fio 5G destinam-se a conectar carros autónomos, 
fábricas automatizadas, equipamento médico e centrais eléctricas, pelo que 
vários governos passaram a olhar para as redes de telecomunicações como 
ativos estratégicos para a segurança nacional.A Huawei é também o primeiro 
actor global chinês no sector tecnológico, tornando a empresa politicamente 
importante, à medida que Pequim tenta transformar as firmas do país em 
importantes competidores em actividades de alto valor agregado, como 
inteligência artificial, energia renovável, robótica e carros elétricos.A 
empresa emprega 180 mil pessoas e as vendas superaram os 100 mil milhões de 
dólares, em 2018.,A Assembleia Nacional (AN, parlamento) da Venezuela, onde a 
oposição detém a maioria, aprovou na terça-feira um acordo que autoriza a 
entrada de ajuda humanitária no país, para atender à crise social 
venezuelana.O acordo prevê “autorizar a ajuda humanitária para atender à 
crise social” e “apelar aos organismos multilaterais a não permitir o 
monopólio do Estado sobre a administração e orientação de ajuda 
humanitária”.Segundo o documento, o parlamento apela também a que sejam 
“aprovados fundos de organismos bilaterais ou de agências de cooperação 
sobre a atribuição de subsídios directos a lares mais 
vulneráveis”.“Apelar aos organismos internacionais e à comunidade 
internacional a que se apoiem nas distintas igrejas, nas organizações não 
governamentais e nas redes médicas, para fazer o controlo, a supervisão e o 
acompanhamento dos programas de ajuda”, lê-se ainda no acordo.Por outro 
lado, os parlamentares pedem “à comunidade internacional que não permita 
que a ajuda humanitária seja usada pelo regime que ‘usurpa’ o poder na 
Venezuela, com fins de controlo social e propaganda política”.“Que se 
permita a entrada no país de vacinas para subir o nível actual de cobertura 
de 25% ao padrão internacional de 98%, para assim atender as epidemias de 
sarampo e difteria, assim como o tratamento para a malária”, refere um dos 
pontos acordados.A AN quer ainda todos os centros de nível primário de saúde 
com suplementos nutricionais, alimentos terapêuticos e esquemas suplementares 
para grávidas.Nos últimos pontos do acordo lê-se que o envio de ajuda 
humanitária deve observar os “critérios de universalidade, humanitarismo, 
neutralidade, imparcialidade e prestação de contas” segundo as normais 
internacionais.Também, “apelar e gerir a produção e importação 
extraordinária de alimentos do cabaz básico para abastecer o país”.Entre 
as observações do acordo lê-se que a AN “é o único poder legitimado pelo 
povo e reconhecido pela comunidade internacionais” na Venezuela.Também que 
há uma crise hospitalar no país, uma epidemia de malária e que reapareceram 
doenças como a tuberculose e a difteria.Segundo o parlamento, “o regime de 
Nicolás Maduro produziu a pior crise humanitária da história da Venezuela, 
que se traduziu em fome, hiperinflação, escassez de medicamentos e 
alimentos”.“A corrupção e o roubo dos recursos públicos pelo regime 
(...) tem sido uma das causas principais da crise humanitária”, 
argumenta.Por outro lado, segundo a AN, em fevereiro de 2016 o parlamento 
decretou emergência alimentar no país e o Conselho de Direitos Humanos da ONU 
aprovou, em setembro de 2018, uma resolução reconhecendo a crise humanitária 
na Venezuela.Os resultados de uma sondagem sobre as condições de vida dos 
venezuelanos, elaborada por várias universidades, dão conta que 87% da 
população está em situação de pobreza, mais de oito milhões de cidadãos 
comem duas ou menos vezes ao dia e seis em cada 10 venezuelanos perderam em 
média 11 quilos no último ano.Dados da Caritas venezuelana demonstram que 
duplicaram os níveis de desnutrição em crianças e grávidas, que há mais 
de 30% de prevalência de retardo irreversível no crescimento, mesmo entre 
crianças recuperadas da desnutrição, e danos permanentes às suas vidas e ao 
capital humano do país.O documento refere ainda que 88% dos hospitais têm 
falta de medicamentos e materiais médicos, 100% dos laboratórios prestam um 
serviço intermitente, 96% dos serviços de nutrição hospital não estão 
activos, 66% dos serviços pediátricos não contam com fórmulas para 
recém-nascidos, 59% das camadas dos hospitais não estão operacionais, 53% 
dos pavilhões dos centros de saúde públicos não funcionam e 79% deles não 
têm água. ,Os parceiros sociais têm hoje uma reunião extraordinária de 
Concertação Social para discutir medidas relacionadas com a saída do Reino 
Unido da União Europeia (’Brexit’).O encontro foi convocado pelo ministro 
do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, Vieira da Silva.A reunião tem 
como ponto único de agenda as “Medidas de Preparação e Plano de 
Contingência para a saída do Reino da União Europeia”, e contará com a 
participação do ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos Silva. O 
Governo anunciou na segunda-feira, no final da reunião do Conselho de 
Internacionalização da Economia, que vai disponibilizar 50 milhões de euros 
para apoiar as empresas portuguesas que exportam para o Reino Unido, para 
mitigar o impacto do ‘Brexit’. A linha de crédito será direccionada a 
Pequenas e Médias Empresas (PME), através do sistema de garantia mútua, e 
servirá para se adaptarem internamente aos novos procedimentos de exportação 
que serão exigidos, à procura de novos mercados, mas também a necessidades 
de fundo maneio, uma vez que os prazos de recebimento podem aumentar.Cerca de 
cem eurodeputados mostraram-se na terça-feira disponíveis para apoiar uma 
eventual suspensão, por parte do Reino Unido, do pedido de activação do 
artigo 50 da União Europeia, para possibilitar um adiamento da saída, no 
âmbito do ‘Brexit’.O ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos 
Silva, disse que Portugal apoiaria um pedido do Reino Unido para prolongar o 
período de negociações do ‘Brexit’, assim como uma eventual decisão de 
reverter a saída da União Europeia.,A pobreza afeta 184 milhões de 
latino-americanos, dos quais 62 milhões (10,2% da população) estão em 
situação de extrema pobreza, anunciou a Comissão Económica para a América 
Latina e as Caraíbas (Cepal) em Santiago do Chile.No relatório “Panorama 
Social da América Latina 2018”, com dados de dezembro de 2017, a CEPAL 
indicou que a proporção de pobres (30,2%) permaneceu estável, contudo 
verificou-se que as pessoas em extrema pobreza continuaram a aumentar, 
prolongando uma tendência observada desde 2015 nesta região.Os 10,2% dos 
latino-americanos que vivem em extrema pobreza representam a maior percentual 
registada desde 2008, alertou a Organização das Nações Unidas (ONU), que 
num relatório publicado em fevereiro de 2018 estimou em 632 milhões de 
habitantes a população da América Latina, que sobe para 645,5 milhões com a 
inclusão das Caraíbas.“Embora a região tenha alcançado importantes 
avanços entre a última década e a metade da atual, desde 2015 que se 
registaram retrocessos, nomeadamente em termos de extrema pobreza”, referiu 
Alicia Bárcena, secretária executiva da Cepal, durante a apresentação do 
relatório.Os países que mais reduziram a pobreza entre 2015 e 2017, de acordo 
com o relatório, foram o Chile de 13,7% para 10,7%, a Argentina de 21,5% para 
18,7%, El Salvador de 42,6% para 37,8% e o Paraguai de 23,4% para 21,6%, 
enquanto que no Brasil verificou-se um aumento de 18,8% para 19,9%.,A 
colecção completa de tábuas de skate vendidas pela marca norte-americana 
Supreme entre 1998 e 2008, num total de 248, está a ser leiloada, 
‘online’, pela Sotheby’s com um valor base de 500 mil dólares (437 mil 
euros).O lote “Um grupo de tábuas de skate da Supreme”, disponível para 
licitações no ‘site’ da leiloeira, é composto por “248 tábuas de 
skate e o baú completo Louis Vuitton Boite, composto por tábua, trecos, 
rodas, kit de ferramentas e alça”.Com um valor base de licitação de 500 
mil dólares (cerca de 437 mil euros), a leiloeira estabeleceu o valor estimado 
do lote entre os 800 mil e os 1,2 milhões de dólares (entre os 699 mil e um 
milhão de euros). As licitações podem ser feitas até 25 de janeiro.Este é 
o “primeiro leilão de todas as edições de tábuas [da Supreme] que 
estiveram à venda para o público em geral”, entre 1998 e 2008. De acordo 
com a Sotheby’s, trata-se de uma coleção privada, do norte-americano Ryan 
Fuller, iniciada em 2008.Desde então, o “maior desafio” para aquele 
colecionador de Los Angeles, foi “encontrar, em boas condições, todos os 
modelos produzidos entre 1998 e 2008” pela marca.Para conseguir os 248 
exemplares, Ryan Fuller teve de se deslocar a países como o Japão, a 
Austrália, a África do Sul ou o Reino Unido. As mais difíceis de conseguir 
encontrar foram as cinco tábuas da edição “Air Jordan”, do artista 
norte-americano Dan Colen, de 2003.A Supreme começou por ser uma loja dedicada 
ao skate, que abriu em 1994, no Soho, em Nova Iorque.Em 1998, a Supreme 
começou a produzir tábuas de skate, ornamentadas com o logo da marca, 
passando depois para desenhos gráficos e outros padrões. Em 2000, começaram 
a sair as “Artists Series”, edições limitadas com desenhos de vários 
artistas, incluindo Jeff Koons, Richard Prince, George Condo e Damien Hirst. 
Estas tábuas só podiam ser adquiridas nas lojas ou no ‘site’ da 
marca.,Uma nova avaliação dos serviços de informações militares dos EUA 
realçou hoje as preocupações norte-americanas com o crescente poderio 
militar da China, sublinhando as preocupações com a sua capacidade de atacar 
Taiwan e ganhar.Um dos principais dirigentes da espionagem militar 
norte-americana adiantou que uma das preocupações centrais é com a 
atualização chinesa do seu equipamento e tecnologias militares, bem como com 
as alterações no treino e deslocação de tropas. Estas novidades tornaram os 
dirigentes de Pequim mais confiantes nas suas capacidades de ganhar um conflito 
regional.Os líderes de Pequim têm tornado claro que a afirmação da sua 
soberania sobre Taiwan é a sua principal prioridade.Este dirigente adiantou 
que a China pode facilmente disparar mísseis sobre Taiwan, mas que precisa de 
mais trabalho antes de conseguir invadir esta ilha com sucesso.A agência de 
informações do Pentágono (DIA, na sigla em Inglês) divulgou hoje um 
relatório sobre a China e o dirigente falou sob anonimato para explicar as 
conclusões do documento. ,O Presidente da República afirmou hoje esperar que 
o Reino Unido possa ainda encontrar soluções para uma saída em acordo com a 
União Europeia e tranquilizou os cidadãos assegurando-lhes que Portugal tudo 
fará para salvaguardar os seus direitos.Marcelo Rebelo de Sousa assumiu estas 
posições numa nota publicada no portal da Presidência da República na 
internet, na sequência do chumbo pelo parlamento britânico do acordo de 
saída do Reino Unido da União Europeia negociado pelo Governo britânico com 
Bruxelas.“Esperando ainda que o Reino Unido possa encontrar soluções para 
uma saída em acordo com a União Europeia, o Presidente da República 
dirige-se aos compatriotas portugueses residentes no Reino Unido e aos 
cidadãos britânicos residentes em Portugal, para lhes garantir que, no que 
dele e das autoridades portuguesas depender, tudo será feito para que os seus 
direitos e expectativas sejam salvaguardados em ambos os países”, lê-se na 
mensagem.A Câmara dos Comuns do Reino Unido reprovou hoje o acordo sobre os 
termos da saída do Reino Unido da União Europeia negociado pelo Governo da 
primeira-ministra Theresa May, com 432 votos contra - dos quais 118 foram do 
próprio Partido Conservador - e 202 a favor.Conhecido o resultado, o líder do 
Partido Trabalhista britânico, Jeremy Corbyn, apresentou uma moção de 
censura contra o executivo conservador, que será debatida e votada na 
quarta-feira e poderá desencadear eleições legislativas antecipadas.A saída 
do Reino Unido da União Europeia foi decidida em referendo, realizado em 23 de 
junho de 2016, em que 52% dos votos foram a favor do ‘Brexit’.Com o chumbo 
de hoje na câmara baixa do parlamento, a dois meses e meio da data prevista 
para a saída da União Europeia, 29 de março, o processo fica com um futuro 
incerto.,A Assembleia Nacional da Venezuela (AN), onde a oposição detém a 
maioria, aprovou hoje um pedido a 46 países, entre os quais os membros da 
União Europeia, para que protejam os ativos do Estado venezuelano.O pedido, 
segundo o texto aprovado pelo parlamento, deve-se “à flagrante usurpação 
do Poder Executivo pelo cidadão Nicolás Maduro” e foi dirigido aos 28 
países da União Europeia, além da Argentina, Brasil, Canadá, Chile, 
Colômbia, Costa Rica, Guatemala, Guiana, Honduras, Panamá, Paraguai, Peru, 
Estados Unidos, Bulgária, Rússia, China, Turquia e Emiratos Árabes Unidos.O 
pedido foi aprovado durante uma sessão em que o deputado Freddy Syperlano 
defendeu que a 10 de janeiro, quando Maduro assumiu um novo mandato de seis 
anos, “se consumou a maior usurpação da história do país, da Presidência 
da República”.Segundo o texto hoje aprovado, todos os atos administrativos 
públicos, realizados desde 10 de janeiro de 2019, são nulos, inexistentes e 
acarretam responsabilidade civil e penal, segundo a legislação venezuelana em 
vigor.Por outro lado, explica que “é um facto público e notório que o 
regime de Nicolás Maduro Moros, durante o período presidencial 2013-2019, 
malversou os ativos do Estado venezuelano em detrimento do património e dos 
bens da nação, estabelecendo um regime de corrupção e gerando a maior crise 
económica da história da Venezuela”.No documento, o parlamento reitera que 
as eleições presidenciais antecipadas de 2018 foram uma “farsa” realizada 
“à margem das disposições dos Tratados de Direitos Humanos, da 
Constituição e das Leis da República”.Também reitera “ao povo 
venezuelano e à comunidade internacional que, desde 10 de janeiro de 2019, o 
cidadão Nicolás Maduro Moros está usurpando do cargo de Presidente da 
República, o que implica a nulidade de todos os atos praticados pelo Poder 
Executivo Nacional”.O documento prossegue reafirmando o dever do 
“parlamento, com o povo da Venezuela, para controlar as atuações 
ilegítimas e inconstitucionais do regime” e para “garantir a validade e o 
efetivo cumprimento da Constituição, perante da usurpação”.Por outro 
lado, declara “não reconhecer os atos praticados pela Administração 
Pública”, face à “usurpação do Poder Executivo perpetrada a partir de 
10 de janeiro de 2019 pelo cidadão Nicolás Maduro Moros”.O parlamento 
solicita aos 46 países que instruam “os órgãos reguladores das 
instituições financeiras” no sentido da “proibição expressa de qualquer 
gestão de ativos líquidos do Estado venezuelano (...) nesses países, a fim 
de garantir a proteção dos ativos do Estado venezuelano”.,O líder da 
bancada parlamentar do Partido Popular Europeu (PPE) considerou hoje a 
rejeição do acordo de saída do Reino Unido da União Europeia (UE) como 
“desapontante”, falando num aumento dos “riscos” de um processo 
“danoso”.“O resultado do voto de hoje à noite [do acordo de saída] na 
Câmara dos Comuns foi desapontante. Em vez de clareza, a rejeição cria mais 
incerteza”, escreve Manfred Weber numa publicação feita na sua conta 
oficial da rede social Twitter.Vincando que o ‘Brexit’ é um processo “em 
que todos vão perder”, o eurodeputado sublinha que o chumbo “aumenta a 
possibilidade de um processo muito danoso”.“O acordo que está em cima da 
mesa [e que foi debatido hoje pelo parlamento britânico] respeita as linhas 
vermelhas do Reino Unido e protege os nossos cidadãos e as nossas empresas de 
um possível e surreal cenário de falta de acordo”, argumenta.E apela: “O 
Governo [britânico] deve rapidamente esclarecer quais os passos seguintes. O 
tempo das piadas acabou, precisamos de medidas concretas”.A publicação foi 
feita minutos depois de o parlamento britânico ter rejeitado, em Londres, o 
acordo de saída do Reino Unido da União Europeia negociado pelo Governo de 
Theresa May com Bruxelas, por 432 votos contra e apenas 202 a favor.Previa-se 
que o Reino Unido deixasse a UE no final de março de 2019, dois anos após o 
lançamento oficial do processo de saída e quase três anos após o referendo, 
que viu 52% dos britânicos votarem a favor do ‘Brexit’.Porém, com o 
chumbo de hoje, já esperado por políticos, imprensa e analistas, o processo 
fica com um futuro incerto.,O Partido Socialista Unido da Venezuela (PSUV, 
partido do Governo) anunciou hoje que convocou, para o próximo dia 23, uma 
grande mobilização em Caracas, de apoio ao Presidente, Nicolás Maduro, no 
mesmo dia em que a oposição agendou uma marcha.O dia 23 tem um significado 
especial para os venezuelanos, pois em 23 de janeiro de 1958 um movimento 
cívico-militar derrotou o Governo do ditador militar Marcos Pérez Jiménez 
(presidiu o país entre 1952 e 1958), referenciado como dia em que caiu a 
ditadura. “Em 23 de janeiro iremos para a rua, para demonstrar ao mundo que 
não voltarão a trair a Venezuela. As cúpulas empresariais e os velhos 
partidos políticos não voltarão a trair o nosso povo. Faremos três grandes 
marchas, desde este e oeste (de Caracas)”, disse o vice-presidente do PSUV, 
Diosdado CabelloCabelo, considerado o segundo homem mais forte do chavismo e 
presidente da Assembleia Constituinte (composta unicamente por simpatizantes do 
regime), acusou a oposição “de convocar manifestações quando quer gerar 
violência” no país. No seu entender há falta de coerência na “política 
da direita” e “não há forma de a oposição possa fazer um governo de 
transição”, pelo que Nicolás Maduro “continuará a ser o Presidente” 
da Venezuela. Na sexta-feira, o presidente da Assembleia Nacional (parlamento, 
no qual a oposição tem a maioria) convocou “todo o povo para a rua em todos 
os cantos da Venezuela” em protesto pelo novo mandato de Nicolás Maduro.O 
parlamento acusa Maduro de usurpar as funções de chefe de Estado.Nicolás 
Maduro tomou posse na quinta-feira perante o Supremo Tribunal de Justiça, como 
Presidente da Venezuela para o período 2019-2025.Segundo o Conselho Nacional 
Eleitoral da Venezuela, Maduro foi reeleito para um novo mandato presidencial 
nas eleições antecipadas de 20 de maio de 2018, com 6.248.864 votos 
(67,84%).Um dia depois das eleições, a oposição venezuelana questionou os 
resultados, alegando irregularidades e o não respeito pelos tratados de 
direitos humanos ou pela Constituição da Venezuela.Vários países 
manifestaram a intenção de não reconhecer o novo mandato de Nicolás 
Maduro.Na quinta-feira, depois da tomada de posse, o parlamento venezuelano 
declarou-se em emergência para restituir o “fio constitucional”, 
denunciando que há uma “usurpação da presidência” do país.“Hoje 
[quinta-feira] deu-se a usurpação da Presidência da República e Maduro 
desconhece o único poder real e legítimo do país, e avança para a 
desmontagem total do Estado de direito que protege os cidadãos e garante os 
direitos humanos”, disse o presidente do parlamento, Juan Guaidó, aos 
jornalistas.,O líder da bancada parlamentar dos socialistas europeus, Udo 
Bullmann, defendeu hoje, após a rejeição do parlamento britânico do acordo 
de saída do Reino Unido da União Europeia (UE), que “a única solução” 
é fazer um novo referendo.“Se nada funciona no parlamento [britânico], só 
há uma solução: perguntem de novo às pessoas”, escreveu Udo Bullmann numa 
publicação feita na sua conta oficial da rede social Twitter.A publicação 
foi feita minutos depois de o parlamento britânico ter rejeitado, em Londres, 
o acordo de saída do Reino Unido da União Europeia negociado pelo Governo de 
Theresa May com Bruxelas, por 432 votos contra e apenas 202 a favor.Previa-se 
que o Reino Unido deixasse a UE no final de março de 2019, dois anos após o 
lançamento oficial do processo de saída e quase três anos após o referendo, 
que viu 52% dos britânicos votarem a favor do ‘Brexit’.Porém, com o 
chumbo de hoje, já esperado por políticos, imprensa e analistas, o processo 
fica com um futuro incerto.Na segunda-feira, cerca de cem eurodeputados - entre 
os quais Udo Bullmann - mostraram-se disponíveis para apoiar uma eventual 
suspensão, por parte do Reino Unido, do pedido de ativação do artigo 50 da 
União Europeia, para possibilitar um adiamento da saída, no âmbito do 
‘Brexit’.“Se o Reino Unido decidir suspender o pedido de ativação do 
artigo 50, feito ao Presidente do Conselho Europeu [Donald Tusk], então nós, 
no Parlamento Europeu, vamos apoiá-lo”, salientaram os deputados europeus 
numa carta divulgada à margem da sessão plenária que decorreu em 
Estrasburgo, França.De acordo com os signatários, a inexistência de um 
acordo de saída é “um desastre para todas as partes envolvidas, tanto os 
cidadãos britânicos, como os europeus”.Os deputados europeus que assinavam 
a carta vincavam, ainda, que “qualquer decisão britânica de permanecer na 
União Europeia seria calorosamente bem-vinda”.“O ‘Brexit’ vai 
enfraquecer-nos, queremos que fiquem”, adiantaram.,O negociador-chefe da 
União Europeia (UE) para o ‘Brexit’, Michel Barnier, participa 
quarta-feira num debate do Parlamento Europeu sobre o processo, no qual será 
decidido o caminho a seguir após a rejeição do acordo pela Câmara dos 
Comuns.O ponto de situação sobre a saída do Reino Unido da UE ocorre no 
âmbito da sessão plenária do Parlamento Europeu, que decorre em Estrasburgo, 
França.O debate arranca pelas 08:30 (hora local, 07:30 em Lisboa) e ocorre 
horas depois de o parlamento britânico ter rejeitado, hoje em Londres, o 
acordo de saída que havia sido celebrado em novembro passado pelos outros 
Estados-membros e o Reino Unido.O documento obteve 432 votos contra e 202 a 
favor.Previsto estava que o Reino Unido deixasse a UE no final de março de 
2019, dois anos após o lançamento oficial do processo de saída e quase três 
anos após o referendo, que viu 52% dos britânicos votarem a favor do 
‘Brexit’.Porém, com o chumbo de hoje à noite, já esperado por 
políticos, imprensa e analistas, o processo fica com um futuro incerto.A dois 
meses e meio da data prevista para a saída britânica da UE, os deputados da 
Câmara dos Comuns rejeitaram de forma maciça o acordo de saída, apesar do 
último apelo feito pela primeira-ministra, Theresa May, imediatamente antes da 
votação, contra “a incerteza” que a rejeição do texto provocaria.,O 
presidente da Comissão Europeia lamentou hoje a rejeição do acordo de saída 
do Reino Unido da UE pelo parlamento britânico, advertindo que “o risco de 
uma saída desordenada aumentou”, pelo que Bruxelas prosseguirá o seu plano 
de contingência.“O risco de uma saída desordenada do Reino Unido aumentou 
com o voto de hoje à noite. Embora não queiramos que tal suceda, a Comissão 
Europeia vai continuar o seu trabalho de contingência para ajudar a garantir 
que a UE está completamente preparada”, afirmou Jean-Claude Juncker, numa 
declaração divulgada em Bruxelas.Apontando que, do lado da União Europeia, 
“o processo de ratificação do Acordo de Saída continua”, Juncker exorta 
o Reino Unido “a clarificar as suas intenções tão brevemente quanto 
possível”, lembrando que “o tempo está quase a esgotar-se”, dado a 
consumação do ‘Brexit’ estar agendada para 29 de março próximo.Na 
declaração divulgada hoje à noite, o presidente da Comissão reitera que o 
acordo negociado com o Governo de Theresa May -- e hoje rejeitado de forma 
expressiva pela Câmara dos Comuns, com 432 votos contra e apenas 202 a favor 
-. “é um compromisso justo e o melhor acordo possível”, considerando 
mesmo que “é a única forma de assegurar uma saída ordenada do Reino Unido 
da União Europeia”.“A Comissão Europeia, e designadamente o nosso 
chefe-negociador ,Michel Barnier, investiu imenso tempo e esforço para 
negociar o Acordo de Saída. Demos sempre mostras de criatividade e de 
flexibilidade. Eu, juntamente com o presidente (do Conselho, Donald) Tusk, 
demonstrámos boa vontade uma vez mais ao oferecer clarificações e garantias 
adicionais numa troca de cartas com a primeira-ministra May no início desta 
semana”, recorda Juncker, para explicar o seu desalento com a votação de 
hoje.A terminar, Juncker lembra então aos britânicos que “o tempo está 
quase a esgotar-se” e insta o Reino Unido a esclarecer o que deseja, 
mantendo, todavia, que o acordo agora rejeitado era o único possível para uma 
saída ordenada na data prevista.   Pouco antes, o presidente do Conselho 
Europeu também reagiu à rejeição do acordo de saída, mas de forma bem mais 
sucinta.“Se um acordo é impossível, e ninguém quer um «não acordo», 
então quem terá finalmente a coragem de dizer qual é a única solução 
positiva?”, limitou-se a escrever Tusk na sua conta oficial na rede social 
Twitter.Michel Barnier, que ao longo de dois anos negociou com Londres os 
termos do acordo de saída em nome da União Europeia, limitou-se a partilhar 
na sua conta oficial no Twitter as mensagens publicadas por Juncker e Tusk, sem 
comentários. 
O avançado brasileiro Everton acertou a rescisão com o Marítimo, tal como o 
também brasileiro Samuel Santos, lateral direito que chegou para o Marítimo 
com Paulo César Gusmão, na temporada 2016/17, tendo apenas feito sete jogos 
jogos pelo Marítimo. Everton fez 22 jogos pela equipa principal do 
Marítimo.,O Feirense e o Sporting discutem hoje a última vaga para as 
meias-finais da Taça de Portugal de futebol, no terceiro encontro entre as 
duas equipas esta temporada.Depois dos triunfos para o campeonato (1-0) e para 
a Taça da Liga (4-1), os ‘leões’, finalistas vencidos na última 
temporada, procuram o terceiro triunfo sobre os ‘fogaceiros’ e estar pelo 
segundo ano consecutivo nas meias-finais.O Feirense, que nunca jogou contra o 
Sporting na Taça de Portugal, tenta chegar pela segunda vez às meias-finais, 
depois de ter sido eliminado nessa fase em 1990/91 pelo FC Porto.O encontro 
está marcado para o Estádio Marcolino de Castro, em Santa Maria da Feira, às 
20:45, com o vencedor a jogar nas meias-finais com o Benfica, que eliminou o 
Vitória de Guimarães na terça-feira.Também na terça-feira, o Sporting de 
Braga afastou o Desportivo das Aves, detentor do troféu, e o FC Porto eliminou 
o Leixões, formações que assim se vão defrontar na outra meia-final.,O 
homem detido pela PSP dos Açores suspeito de estar envolvido em distúrbios 
provocados por adeptos do Benfica, alegadamente do grupo ‘No Name Boys’, 
ficou em prisão preventiva, disse hoje à agência Lusa fonte policial.O homem 
foi detido pela PSP na segunda-feira no Aeroporto João Paulo II, em Ponta 
Delgada, na ilha de São Miguel, quando se preparava para embarcar com destino 
a Lisboa, sendo “suspeito da prática de diversos crimes de ofensas à 
integridade física qualificadas”.Segundo a PSP, a detenção surge no 
âmbito das investigações em curso devido a “agressões ocorridas” na 
madrugada de sábado num estabelecimento de diversão noturna no centro da 
cidade de Ponta Delgada e em que “estiveram envolvidos adeptos do Sport 
Lisboa e Benfica pertencentes ao grupo denominado ‘No Name Boys’”.O 
detido, “suspeito de ser o instigador dos confrontos”, foi presente ao juiz 
de instrução criminal que decretou a prisão preventiva.A PSP fez disparos 
com “balas de borracha” para “repor a ordem”, na madrugada de sábado, 
junto a uma discoteca de Ponta Delgada, onde adeptos dos ‘No Name Boys’ 
tentaram agredir a polícia.A polícia tinha sido chamada cerca das 06:00 de 
sábado junto a uma discoteca, devido a agressões entre várias pessoas, 
quando “surgiu no local um grupo de cerca de 50 adeptos” do grupo do Sport 
Lisboa e Benfica ‘No Name Boys’, revelou o Comando Regional dos Açores da 
PSP, em comunicado.“Ao visualizar os elementos policiais, procurou agredir os 
mesmos e arremessou na sua direção diversas garrafas em vidro, pedras e 
pedaços de madeira, pelo que, por forma a salvaguardar a integridade física 
das vítimas dos confrontos anteriores - e que aguardavam assistência médica 
-, bem como dos elementos policiais, foi necessário efetuar quatro disparos de 
munições de baixa potencialidade letal, utilizando bagos de borracha, para 
repor a ordem pública”, relata a polícia.Os autores das tentativas de 
agressão à polícia colocaram-se “em fuga”, encontrando-se em curso 
“diversas diligências de investigação por parte da Esquadra de 
Investigação Criminal de Ponta Delgada no sentido de averiguar os contornos 
do sucedido, sendo oportunamente objeto de comunicação ao DIAP [Departamento 
de Investigação e Ação Penal dos Açores”.O Benfica venceu na sexta-feira 
o Santa Clara, nos Açores, por 2-0, em jogo da 17.ª jornada da I Liga de 
futebol.,O benfica apurou-se esta noite para as meias-finais da Taça de 
Portugal, ao vencer na ‘cidade berço, o Vitória de Guimarães, por 1-0, com 
um golo de João Félix, apontando aos 15 minutos.Nas meias-finais da 
competição, que serão disputadas a duas mãos, os encarnados vão defrontar 
o vencedor do encontro entre o Feirense e o Sporting, que se realiza amanhã, 
às 20h45.,O FC Porto garantiu esta noite a passagem às meias-finais da Taça 
de Portugal, onde irá encontrar o Sp. Braga, ao bater o Leixões, por 2-1, 
após prolongamento.No estádio do Leixões, diante do único sobrevivente do 
escalão secundário, o campeão nacional colocou-se em vantagem por Hector 
Herrera, aos 11 minutos, mas a formação de Matosinhos, de forma surpreendente 
empatou o encontro, aos 78 minutos, por intermédio de Ze Paulo, obrigando a um 
prolongamento de 30 minutos, onde os portistas intensificaram o domínio e 
acabaram, com justiça, por chegar à vitória, graças a um golo de Hernani, 
apontado aos 117 minutos.,O Sporting de Braga qualificou-se hoje para as 
meias-finais da Taça de Portugal de futebol, ao vencer em casa do Desportivo 
das Aves, vencedor da prova na última temporada, por 2-1.Wilson Eduardo, aos 
11 e 41 minutos, marcou os dois golos dos bracarenses, enquanto Falcão reduziu 
para o Desportivo das Aves, aos 70.Nas meias-finais, às quais regressa três 
temporadas depois, o Sporting de Braga vai encontrar o vencedor do encontro 
entre o FC Porto e o Leixões, último representante da II Liga. ,O treinador 
Rui Vitória estreou-se hoje pelo Al Nassr da Arábia Saudita com goleada 5-0 
sobre o Al Ansar, da segunda divisão de futebol, apurando-se para os oitavos 
de final da Taça do Rei.Abderrazzak Hamedallah foi a estrela do encontro ao 
marcar quatro golos, nomeadamente aos 05, 07, 84 e 86 minutos, sendo que 
Giuliano (74) completou o resultado expressivo.O técnico luso assumiu o 
comando da equipa após realizar somente um treino pelo conjunto que tem 
Hélder Cristóvão como diretor geral e que entretanto tinha assegurado o 
comando interino do grupo.O Al Nassr está em segundo lugar do campeonato, a 
três pontos do Al Hilal de Jorge Jesus, que apenas compete na quarta-feira, 
visitando o Hajer.Rui Vitória esteve três anos e meio no Benfica, 
conquistando seis títulos, incluindo dois campeonatos: no início do ano foi 
substituído por Bruno Laje, entretanto confirmado como técnico principal até 
ao fim da época.O Ohod de Paulo Alves, que é último do campeonato, perdeu 
por 2-0 na visita ao Al Taqadom e foi eliminado.,O médio turco Erdem Sen, 
ex-jogador do Marítimo, é reforço do Desportivo de Chaves até ao final da 
temporada 2018/19, anunciou hoje o emblema que ocupa o 17.º lugar da I Liga 
portuguesa de futebol.“Desejamos a Erdem Sen as maiores felicidades pessoais 
e profissionais ao serviço do nosso clube”, destacou o conjunto de 
Trás-os-Montes, no seu sítio oficial na Internet.O jogador de 30 anos, que 
tem nacionalidade belga e turca, regressa a Portugal após meia temporada ao 
serviço do Ankaragücü, da primeira divisão da Turquia, depois de entre 2016 
e 2018 ter representado o Marítimo.Na Turquia, Erdem Sen representou também o 
Gaziantepspor e o Samsunspor, somando ainda passagens pelo Charleroi e 
Verviers, da Bélgica, e o Kreuzlingen, da Suíça.O Desportivo de Chaves 
garantiu o quinto reforço no mercado de inverno para a equipa às ordens de 
Tiago Fernandes, depois ter anunciado hoje a contratação do médio Costinha, 
ao Vitória de Setúbal, para as próximas duas temporadas e meia.Os extremos 
Luther Singh, sul-africano emprestado pelo Sporting de Braga, e Rúben Macedo, 
português emprestado pelo FC Porto, e o defesa sérvio Nemanja Calasan, 
ex-Spartak Subotica, também já foram assegurados.Em sentido inverso, o 
Desportivo de Chaves perdeu o defesa central brasileiro Marcão, vendido ao 
Galatasaray, da Turquia, e rescindiu “por mútuo acordo” com o defesa 
português Filipe Brigues e o atacante georgiano Avto.
Mais de duas dezenas de filmes portugueses e uma coprodução portuguesa estão 
na programação da 48.ª edição do Festival Internacional de Cinema de 
Roterdão, que começa na próxima semana, na Holanda, e inclui uma 
retrospectiva do realizador Edgar Pêra.Na secção Bright Future serão 
exibidos “Anteu”, de João Vladimiro (em competição pelo prémio Amondo 
Tiger Short), “Alva”, de Ico Costa, “Bring me the head of Carmen M.”, 
de Felipe Bragança e Catarina Wallenstein, e a coprodução portuguesa 
“Terril”, de Bronte Stahl, de acordo com a programação completa do 
festival, hoje divulgada.A secção Voices Short integra “Casa de Vidro”, 
de Filipe Martins, e a Perspectives inclui “Diamantino”, de Gabriel 
Abrantes e Daniel Schmidtt, e “KINOMARA -- Cinema fora de órbita”, de 
Edgar Pêra.Este último realizador é alvo de uma retrospetiva, no âmbito da 
qual serão exibidos 21 filmes e um cine-concerto.A retrospetiva “Edgar 
Pêra” inclui três programas: Early Work (Primeiros Trabalhos, em 
português), onde serão exibidas as primeiras ‘curtas’ do realizador, para 
se “descobrir a(s) declaração (ões) de missão por detrás do seu 
cinema”, Where masses chant (Onde as massas cantam), que “celebra todas as 
coisas que fazemos juntos -- e os seus perigos”, e Visions in concrete and 
stone (Visões de cimento e pedra), “dedicado à arquitetura portuguesa, 
explorando as ruínas do futuro, visões do passado e desastres atuais”.A 
lista de filmes inclui a estreia internacional do trabalho mais recente do 
realizador, “Caminhos Magnétykos”, inspirado na obra de Branquinho da 
Fonseca, “A Cidade de Cassiano”, sobre Cassiano Branco, Grande Prémio do 
Filme de Arquitetura Festival de Cinema de Bordéus, em 1992, “Manual de 
Evasão LX94”, rodado para a Lisboa Capital Europeia da Cultura 1994, e 
“Lisbon Revisited”, com textos de Fernando Pessoa.Além disso, será 
apresentado o cine-concerto 3D LoveCraftLand, com The Legendary Tigerman, 
estreado em agosto numa sessão de ‘aquecimento’ do Motelx -- Festival 
Internacional de Cinema de Terrror de Lisboa. No cine-concerto, com música ao 
vivo de Randolph Carter (The Legendary Tigerman), intervenção de Iris Cayatte 
e Dominique Pinon e ‘live camera’, filmes e manipulação a cargo de Edgar 
Pêra, misturado ao vivo por Cláudio Vasques, são usados textos do escritor 
norte-americano H.P. Lovecraft.Edgar Pêra, de 58 anos, que começou a 
trabalhar em cinema na década de 1980, soma mais de três dezenas de filmes, 
entre documentários e ficções, curtas e longas-metragens, e conta com 
diversos prémios, como o Pasolini de carreira, atribuído em Paris, em 2006.Na 
secção Deep Focus da 43.ª edição do Festival Internacional de Cinema de 
Roterdão, que integra a retrospectiva Edgar Pêra, será ainda exibido o filme 
“Sombra Luminosa”, de Mariana Caló e Francisco Queimadela.A secção 
Voices Short inclui também “Mabata bata”, do moçambicano Sol de Carvalho, 
a partir de uma obra de Mia Couto.O Festival Internacional de Cinema de 
Roterdão decorre de 23 de Janeiro a 3 de Fevereiro.,A Orquestra Clássica da 
Madeira apresenta sábado, pelas 18 horas, o concerto da Orquestra de Cordas 
Ensemble XXI, que se realiza no Salão Nobre da Assembleia Legislativa da 
Madeira.“Integrado no Ciclo Jovens Solistas, temos como especial convidado o 
jovem trombonista João Teixeira, que tendo iniciado a sua formação 
académica no Conservatório-Escola Profissional das Artes da Madeira com 
orientação do professor Luís Rodrigues, estuda neste momento no Royal 
Academy of Music em Londres estando a estudar com Dudley Bright e Ian 
Bousfield”, disse o director artístico, Norberto Gomes.Este ciclo tem como 
objectivo dar a conhecer ao público os jovens que tiveram a sua formação 
inicial na Madeira e que se têm destacado na sua formação superior e, por 
outro lado, reconhecer o nível do ensino artístico e pedagógico que se 
pratica na Região. “Para esta ocasião temos um programa especial. Nomes 
maiores da composição como Mozart, Grieg e Tchaikovsky com direção musical 
de Yuriy Kyrychenko e Rachmaninov e Larsson com o solo de João Teixeira”, 
acrescentou.Os bilhetes custam entre 5 e 15 euros e estão disponíveis no La 
Vie Funchal Shopping Center - Loja Naturalmente Português (Piso 1), das 09 às 
22 horas, e no dia do concerto no local, a partir das 14 horas.ProgramaWolfgang 
Amadeus Mozart   [1756-1791] - Divertimento, K137 [1772]Lars-Erik Larsson 
[1908-1986] - Concertino para trombone e orquestra de cordas, Op. 45, Nº7 
[1955]  Piotr Tchaikovsky  [1840-1893] -  Elegia  “A Grateful Greeting” 
[1884]Sergei Rachmaninov [1873-1943] - Vocalise para trombone e orquestra de 
cordas. [1915]Edvard Grieg [1843 – 1907] - Holberg Suite, Op. 40 [1884] ,O 
festival de abertura das celebrações dos cem anos da escola Bauhaus começa 
hoje, em Berlim, com artes performativas, música e teatro, inspirados em 
mestres como Oskar Schlemmer e Wassily Kandisky.Durante nove dias, a Academia 
das Artes de Berlim (Akademie der Künste) mostra uma “variedade de géneros 
e formatos e instalações interativos, assim como performances que convidam os 
visitantes a se envolverem” na celebração do centenário da escola que 
mobilizou artistas como Oskar Schlemmer, Wassily Kandinsky e Paul Klee, revelou 
à agência Lusa a diretora artística do festival, Bettina 
Wagner-Bergelt.“Tento espelhar a situação na Bauhaus em 1919, onde havia 
estudantes, espetadores e mestres, como Schlemmer, Kandinsky, [Lyonel] 
Feininger, Klee, Anny Albers, Marianne Brandt e muitos mais, para trabalhar, 
experimentar, pesquisar e produzir todo o tipo de objetos e projetos de arte. 
Deve ter sido uma atmosfera incrivelmente criativa”, sublinha.As 
celebrações do centenário da Bauhaus, uma das mais arrojadas escolas de 
arte, design e arquitetura, começam em Berlim e alastram a toda a Alemanha, a 
partir de quarta-feira.Na página oficial do festival de abertura pode ler-se 
que, até 24 de janeiro, serão realizados “concertos, instalações, teatro 
de marionetas, dança e cinema, workshops e demonstrações de palestras, jogos 
e festividades.”Para Bettina Wagner-Bergelt o mais importante da escola 
Bauhaus foi “o espírito que levou os seus membros a, durante 14 anos, até 
que os fascistas fecharam a escola, inovar em todos os campos: design, 
arquitetura, performance artística, música, artes visuais”.“Penso que o 
elemento mais importante na era Bauhaus que se espalhou pelo mundo foi a 
inspiração pronta para derreter tradições, interesses e potenciar a 
criatividade”, realçou à Lusa a diretora artística do festival de abertura 
dos 100 anos da Bauhaus.Na página oficial da organização o destaque vai para 
a instalação de realidade virtual “O teatro de Dança Total” (”Das 
Totale Tanz Theater”), que explora na dança a relação entre a pessoa e a 
máquina.O festival vai ser inaugurado hoje pelo presidente da república da 
Alemanha, Frank-Walter Steinmeier.,A banda de rock irlandesa Cranberries 
lançou hoje uma música, que será seguida de um álbum, para homenagear a sua 
vocalista Dolores O’Riordan, que morreu acidentalmente há precisamente um 
ano quando trabalhava neste disco.A música “All Over Now” foi gravada com 
base nas ‘demos’ vocais da cantora. O álbum, intitulado “In the End”, 
deverá sair em abril e conta com dez outras músicas criadas pelos três 
membros sobreviventes do grupo, Noel Hogan, Mike Hogan e Fergal 
Lawler.“Lembrámo-nos do modo como Dolores tinha sido motivada pela 
perspetiva de trabalhar neste álbum e de voltar às ‘tournées’ para 
interpretar estas canções”, explicaram os membros da banda na rede social 
Instagram.“O melhor a fazer era acabar este álbum que começámos com 
ela”, adiantaram.A utilização das ‘demos’ da cantora para elaborar o 
novo álbum contou com o apoio da família O’Riordan.Dolores O’Riordan 
juntou-se aos Cranberries em 1990, um ano após a formação da banda, que 
desfrutou da sua maior popularidade nos anos 1990, com títulos como 
“Zombie” (1994), sobre o conflito na Irlanda do Norte.A cantora morreu em 
15 de janeiro de 2018, aos 46 anos. Afogou-se no quarto de um hotel de Londres, 
após o consumo excessivo de álcool.
Os Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos foram chamados, pelas 08h17, à 
Rua Padre Pita para socorrer um homem que sofreu um despiste de mota. A 
vítima, que ainda não foi possível apurar a idade, ficou com ferimentos 
ligeiros.A PSP também foi chamada ao local para tomar conta da ocorrência. 
,Uma viatura dos Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos combateu um fogo, 
esta tarde, no Garachico.O foco de incêndio deflagrou numa pequena área de 
mato e não representava qualquer perigo para habitações ou população.As 
chamas foram prontamente combatidas por dois operacionais.
O Secretário Regional de Educação, Jorge Carvalho, participa amanhã, 18 de 
Janeiro, pelas 9h30, na sessão de abertura do I Encontro Regional STEM – 
Science, Technology, Engineering and Mathematics, que terá lugar no auditório 
da Escola Básica dos 2.º e 3.º Ciclos Dr. Horácio Bento de Gouveia, no 
Funchal.Esta iniciativa da Secretaria Regional de Educação, operacionalizada 
pela Direcção Regional de Educação (DRE), enquadra-se numa estratégia 
europeia que envolve os vários Ministérios de Educação e visa contribuir 
para a implementação de uma educação eficaz e de qualidade, promovendo na 
comunidade escolar competências integradas, nas áreas das Ciências, 
Tecnologias, Engenharias e Matemáticas, capazes de enfrentar os desafios do 
século XXI.Entre outros conferencistas com trabalho reconhecido nestas áreas, 
o Encontro terá como principal prelectora Agueda Gras-Velazquez, responsável 
pelo Programa de Ciências e Chefe do Departamento de Educação Científica da 
European Schoolnet (EUN) e supervisora e coordenadora de todos os projectos de 
Matemática e Ciências nos quais esta rede europeia está envolvida. Esta 
iniciativa constitui também um importante momento de formação para os 
docentes de todos os níveis de educação e ensino, particularmente para os 
responsáveis pela leccionação das áreas de conhecimento das Ciências, 
Matemáticas e Tecnologias, bem como para os responsáveis pela gestão 
curricular e supervisão pedagógica, por forma a encontrar respostas em cada 
escola que possam promover, através de aprendizagens significativas e 
diversificadas, o sucesso educativo de cada aluno, fundamentado no Perfil dos 
Alunos à Saída da Escolaridade Obrigatória, nas Aprendizagens Essenciais e 
no desenvolvimento do processo de Autonomia e Flexibilidade Curricular.,No 
âmbito da disciplina de Técnicas de Cozinha, da responsabilidade da Chef 
Patrícia Borges, os alunos do Curso Técnico Superior Profissional em Cozinha 
e Produção Alimentar, da Universidade da Madeira (UMa), apresentam hoje, às 
19 horas, na Escola Profissional de Hotelaria e Turismo da Madeira (EPHTM), um 
cocktail com as suas propostas de fingerfood, tendo por base a gastronomia 
regional. Para sexta-feira, 18 de Janeiro, a Escola Profissional de Hotelaria e 
Turismo da Madeira receberá um workshop sobre ‘Inovação na cozinha’ 
focado em algas para uso culinário, orientado pela Chef Patrícia Borges, 
tendo como destinatários estes mesmos alunos do Curso Técnico Superior 
Profissional em Cozinha e Produção Alimentar da UMa, bem como os alunos e 
docentes da EPHTM.,A Direcção do SITAM - Sindicato dos Trabalhadores de 
Escritório, Comércio e Serviços da RAM, reuniu-se ontem para debater o 
horário de Natal dos trabalhadores do comércio, tendo concluído que há 
patrões a dar razão ao SITAM e pugnam por um horário disciplinado, regulado 
e restringido, pagando o trabalho extraordinário prestado a todos os 
trabalhadores. No entanto, há outros que, segundo Ivo Silva, do SITAM, 
“atropelam toda a gente incluindo os seus honestos competidores”.O 
dirigente sindical congratula-se com a atitude das grandes cadeias de 
supermercado, nomeadamente o Pingo Doce e o Continente/Sonae, pela atribuição 
de uma folga a todos os trabalhadores nos dias 25 de Dezembro de 2018 e 1 de 
Janeiro de 2019. “Cumpre-nos aplaudir porque deram razão ao SITAM e imperou 
o bom senso”, salienta Ivo Silva, garantindo que vale a pena reclamar junto 
deste sindicato que continuará a lutar em prol dos trabalhadores.Ivo Silva 
critica a Câmara Municipal do Funchal que “legisla” contra aqueles a quem 
pretende agradar. Há muito que patrões, empregadores, associações patronais 
e SITAM querem uma reunião para aprovar um horário de funcionamento na época 
de Natal, consensual e restringido, mas segundo o SITAM, a Câmara Municipal do 
Funchal “não quer que a chateiem e tem mais em que se ocupar, como, por 
exemplo, deitar árvores abaixo”.,A madeira registou ontem a temperatura mais 
baixa deste ano, com o termómetro a descer aos -0,2º C no Pico do Areeiro. 
Já esta madrugada, a estação do Pico do Areeiro, a mais alta da rede de 
observação meteorológica do IPMA na Madeira, voltou a ser o local mais frio 
da Região com quase zero graus (0,2º C às 3h20). A menos fria nesta 
quinta-feira foi a estação do Lido com 15,6º C.,O Funchal poderá registar 
hoje alguma chuva ou aguaceiros fracos. A previsão é do Instituto Português 
do Mar e da Atmosfera (IPMA) que aponta o mesmo cenário para as terras altas, 
zonas montanhosas e vertentes norte da Madeira.De resto, esta quinta-feira, 17 
de Janeiro, será marcada por vento fraco a moderado (10 a 30 km/h) do 
quadrante norte, tornando-se moderado a forte (30 a 40 km/h) a partir do 
início da manhã, com rajadas até 65 km/h. Segundo as meteorologistas do 
IPMA, Ângela Lourenço e Patrícia Gomes, o cenário poderá piorar nas terras 
altas, com o vento a atingir 40 a 50 km/h e rajadas até 80 km/h.Estado do 
Mar:Costa Norte: Ondas de norte com 1 a 1,5 metros, aumentando para 2 a 3 
metros.Costa Sul: Ondas do quadrante sul com 1 a 1,5 metros.Temperatura da 
água do mar: 18/19º C,A mobilidade dos madeirenses continua a ser severamente 
penalizada. Parece incrível, mas já é mais barato ir a Lisboa de avião na 
TAP do que viajar para o Porto Santo na Binter. É este o assunto que faz 
manchete esta quinta-feira na edição em papel do DIÁRIO de Notícias da 
Madeira. A notícia da autoria do jornalista Francisco José Cardoso, que se 
insere na rubrica ‘12 meses, 12 causas’, refere ainda que os Correios 
apertam na burocracia para evitar fraudes e pedem carimbos das companhias nas 
facturas.Já a grande foto de capa vai para uma das áreas mais problemáticas 
na Madeira: “Saúde improvisa”. O SESARAM admite estar a adaptar espaços 
nos hospitais do Marmeleiros e Dr. João de Almada devido à elevada procura, 
conforme conta o jornalista Élvio Passos.Há ainda três outras chamadas na 
capa:- Câmara do Funchal muda orgânica interna- Centro de Hipismo 
requalificado terá hotel- Ronaldo ganha 1.º título pela Juventus. O 
madeirense marcou golo solitário que garantiu vitória na Supertaça italiana. 
Ainda na área do desporto saiba que ex-dirigentes do hóquei do Porto Santo 
processam Governo Regional.Já sabe, tudo isto e muito mais poderá ler esta 
quinta-feira no seu DIÁRIO em papel ou através da versão e-paper aqui que 
poderá subscrever de forma rápida aqui.Como sempre poderá acompanhar toda a 
actualidade informativa através da nossa aplicação ‘mobile’, que pode 
descarregar confortavelmente através da ‘PlayStore’ ou ‘APP Store’, 
introduzindo para tal no motor de busca o seguinte: dnoticias.pt. Pode ainda 
visitar o nosso ‘site’, que se encontra em permanente actualização, ou 
acompanhar-nos via rádio, nomeadamente na TSF-Madeira, sintonizando a 
frequência 100 FM.Tenha uma excelente quinta-feira e boas leituras com o seu 
DIÁRIO.,A tradição cumpriu-se e cerca de 40 utentes e funcionários de cinco 
lares oficiais do Instituto de Segurança Social da Madeira foram ‘Varrer os 
Armários’ às instalações da Secretaria Regional da Inclusão e Assuntos 
Sociais (SRIAS), numa visita que contou também com a participação de vários 
recursos humanos da SRIAS.A secretária regional, Rita Andrade, fez questão de 
cumprimentar os representantes dos lares - Vale Formoso, Bela Vista, Santa 
Isabel, Santa Teresinha, Nossa Senhora do Bom Caminho e o Centro de Actividades 
Ocupacionais da Camacha que, pelo primeiro ano, participa nesta iniciativa.  Na 
ocasião, a governante enalteceu todo o trabalho que é realizado em prol da 
saúde e bem-estar destes utentes e aproveitou ainda para “desejar um 
excelente ano a todos os presentes”.,A Câmara Municipal do Funchal (CMF) 
informa que devido à realização das Provas de Atletismo designadas ‘V 
Maratona do Funchal/Campeonato Nacional de Maratona, VIII Meia Maratona e Mini 
Maratona do Funchal’, proceder-se-á a interrupções e condicionamentos de 
trânsito em arruamentos do Funchal, entre as 07h30 e as 14 horas, do próximo 
dia 20 de Janeiro (domingo).A autarquia solicita-se “aos condutores a melhor 
compreensão pelos incómodos causados e a colaboração no cumprimento da 
sinalização temporária existente, assim como as orientações emanadas pelos 
agentes da Polícia de Segurança Pública”. Assim, estão previstas as 
seguintes interrupções:1 -O trânsito estará interrompido a partir das 07h30 
com previsão de abertura entre as 11 h30 e as 12h30 na Estrada Monumental, 
Caminho do Amparo a sul da Rua do Vale da Ajuda, Rua José António de Freitas 
Gonçalves, Rua Nova do Vale da Ajuda a sul da Rua do Vale da Ajuda (em que 
apenas será permitido o acesso ao hotel, edifícios residenciais e parque de 
estacionamento do Fórum Madeira), Rua da Casa Branca a sul da Rua Velha da 
Ajuda (em que apenas será permitido o acesso ao hotel e parque de 
estacionamento dos edifícios ali existentes), Rua Dr.0 Pita a sul da Rotunda 
Paulo Martins (sentido descendente), Ponte do Ribeiro Seco (faixa sul) e 
Avenida do Infante (faixa sul), sendo que a via mais a norte, no sentido 
ascendente deste arruamento, ficará aberta ao trânsito. 2 - Fica condicionado 
o trânsito nos arruamentos que fazem ligação às interrupções acima, 
nomeadamente: Rua do Cabrestante, Rua da Ponta da Cruz, Rua da Quinta Calaça, 
Travessa da Ajuda, Rua Saint Helier, R. Prof. Dr. Gunther E. Maul, Rua 
Francisco de Sousa, Rua de Leichlingen, Rua Simplício dos Passos de Gouveia e 
Rua do Gorgulho.3 - Entre as 08h30 e as 14 horas, os seguintes arruamentos 
estarão interrompidos ao trânsito: Avenida Sá Carneiro, Túnel de acesso à 
Rotunda Sá Carneiro (a sul da rotunda junto ao Centro Comercial La Vie), Rua 
Cónego Jerónimo Dias Leite, Rotunda do Infante (semicircunferência sul), Rua 
do Conselheiro José Silvestre Ribeiro, Avenida Arriaga, Rua do Aljube, Ponte 
do Bettencourt, Rua 5 de Outubro a sul da Ponte Nau Sem Rumo, Rua 31 de Janeiro 
a sul da Ponte do Bettencourt, Rua Dr.° Fernão de Ornelas, Rua do Ribeirinho 
de Baixo a sul da Rua do Seminário, Rua Visconde do Anadia, a sul da Ponte do 
Carmo (exceto acesso ao parque de estacionamento privado do edifício Anadia), 
Rua do Brigadeiro Oudinot a sul da Ponte do Mercado, Largo dos Varadouros, Rua 
dos Profetas, Praça da Autonomia, Rua da Casa da Luz e Rua D. Carlos I.4 - 
Durante esta interrupção, os condutores que circulam na Avenida Luis de 
Camões (sentido descendente), serão canalizados para a Ponte do Ribeiro Seco 
(lado norte) e posteriormente para a Rua Dr. Pita (sentido 
ascendente).EstacionamentoO estacionamento de duração limitada e docas de 
estacionamento localizadas na Avenida Sá Carneiro, Avenida do Mar e das 
Comunidades Madeirenses, Rua do Aljube, Avenida Arriaga e Estrada Monumental 
encontrar-se-á proibido entre as 07h30 e as 14 horas.Mais se informa que o 
parque de estacionamento localizado na A v. Sá Carneiro ficará encerrado às 
entradas a partir das 08h30 e as saídas a partir das 09h30. Os parques que de 
estacionamento, Fórum Madeira, Marina Shopping, Galerias de São Lourenço e 
restantes que se encontrem ao longo do trajecto da prova, terão o acesso 
condicionado.Transportes PúblicosDurante o período de interrupção ao 
trânsito, as carreiras dos Transportes Públicos Horários do Funchal (HF), 
Rodoeste, Sociedade de Automóveis da Madeira (SAM), e Empresa de Automóveis 
do Caniço deverão utilizar as seguintes alternativas: -Oeste (HF) Rua João 
Paulo 11, Estrada Eng.o Jaime Ornelas Camacho, Av. Calouste Gulbenkian, Rua Dr. 
Brito Câmara e/ou Av. do Infante, retomando a partir daí, as viagens de 
regresso. - Centro (HF) Via 25 de Abril, Largo Severiano Ferraz, Rua 5 de 
Outubro efetuando inversão de marcha na Ponte Nau sem Rumo. - Este (HF) Rua 
Visconde do Anadia efetuando paragem junto ao Instituto do Bordado, Tapeçarias 
e Artesanato da Madeira para entrada de passageiros, invertendo a marcha na 
Ponte do Carmo, em direção à Rua Brigadeiro Oudinot. - SAM e Empresa de 
Automóveis do Caniço Via 25 de Abril (antiga Cota 40), Campo da Barca, Rua do 
Visconde do Anadia, efectuando paragem junto ao Instituto do Bordado, 
Tapeçarias e Artesanato da Madeira para entrada de passageiros, invertendo a 
marcha na Ponte do Carmo, em direcção à Rua Brigadeiro Oudinot. TáxisAs 
Praças de Táxis existentes ao longo da Estrada Monumental, entre a Rotunda da 
Assicom e a Ponte do Ribeiro Seco, estarão desatavas entre as 07h30 e as 
12h30. As situadas no Largo António Nobre, Avenida Arriaga, Avenida do Mar e 
das Comunidades Madeirenses, Largo dos Varadouros e Avenida Sá Carneiro 
estarão desactivadas entre as 08h30 e as 14 horas.Outros O acesso e saída do 
Porto do Funchal deverá ser efectuado exclusivamente pelo denominado túnel da 
Pontinha. O trânsito na Rua da Casa Branca, troço entre a Rua Velha da Ajuda 
e a Estrada Monumental, far-se-á nos dois sentidos e na Rua dos Tanoeiros e 
Rua 5 de Outubro, troço a sul da Ponte do Bettencourt, far-se-á em sentido 
contrário com saída para a Ponte do Bettencourt. Caso os eventos terminem 
antes da hora prevista, ou se verifiq\)e um número de atletas diminuto, 
deverá ser retomada a normal circulação rodoviária por parte da Polícia de 
Segurança Pública, pelo que, os condutores deverão circular com precaução 
devido à circulação de atletas na berma da faixa de rodagem. As 
interrupções e condicionamentos de trânsito serão coordenados pela Polícia 
de Segurança Pública. Esta entidade permitirá, se possível, os acessos/ 
saídas dos edifícios habitacionais e unidades hoteleiros, desde que não 
conflituem com a prova em decurso e não coloquem em risco a segurança dos 
participantes. ,A Secretária Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Susana 
Prada, apelou hoje à mobilização de todos os cidadãos para o desafio do 
combate às alterações climáticas.Durante a apresentação do jogo móvel 
‘ECO Descobrimentos’, uma iniciativa da Águas e Resíduos da Madeira 
(ARM), em parceria com a Empresa de Electricidade da Madeira (EEM), na Escola 
Básica do 1.º Ciclo com Pré-Escolar da Lourencinha, em Câmara de Lobos, 
Susana Prada recordou que “a subida da temperatura, a descida da 
precipitação e o aumento do nível médio do mar têm impactos negativos na 
nossa qualidade de vida”, acrescentado que “o sucesso do combate às 
alterações climáticas depende do comportamento adequado de todos 
nós”.Para tal, sublinhou a governante, “torna-se necessário mobilizar 
todos os cidadãos para este desafio», afirmando contar com todos os alunos e 
as suas famílias para a adopção de atitudes responsáveis e 
sustentáveis”. O passatempo apresentado esta quarta-feira consiste num jogo 
móvel, que tem como finalidade sensibilizar os utilizadores e respectivas 
famílias para as boas práticas ambientais, dando a conhecer as principais 
infra-estruturas e equipamentos associados à gestão das águas, resíduos e 
energia da Região Autónoma da Madeira, premiando os melhores utilizadores 
seleccionados pela sua destreza e conhecimento.A iniciativa decorre do projecto 
‘Os três da Vida Saudável’, um suplemento da ARM e da EEM, com o 
objectivo de consciencializar o público infanto-juvenil para as boas práticas 
ambientais. O jogo ‘ECO Descobrimentos’ está disponível para download nas 
lojas online App Store (iOS) e Play Store (Android). Para jogar, basta efectuar 
o seu registo e mostrar os seus conhecimentos, coleccionar os “ecos” e 
habilitar-se a prémios.,O Bloco de Esquerda esteve esta manhã em Câmara de 
Lobos, onde ouviu receios da população da eventual limitação do acesso ao 
cais a propósito da construção do novo hotel.De acordo com os bloquistas, 
“depois de notícias que dão conta da eventual encerramento do arruamento de 
acesso ao cais de Câmara de Lobos (a Rua da Nossa Senhora da Conceição,  
para maior sossego dos clientes do hotel em construção junto ao 
arruamento”, o Bloco de Esquerda pede às autoridades municipais e regionais 
“clarificação” sobre a matéria e “um compromisso em prol da 
preservação do acesso público”. “Os receios da possível limitação do 
acesso público ao arruamento de acesso ao cais são partilhados pelos 
populares. Algo que não surpreende dada a conhecida apetência do PSD para 
sacrificar o interesse público em benefício dos privados que se apresentam 
como donos da Madeira. A acontecer tal restrição do acesso, tratar-se-á de 
uma privatização do espaço público que não é aceitável pois vai 
prejudicar toda a população, para benefício de apenas uma pessoa, o dono do 
hotel em construção”, realça uma nota do Bloco de Esquerda, referindo que 
o mesmo grupo hoteleiro (o Grupo Pestana) já beneficia da privatização 
parcial da Praça do Mar “e não consta que dê contrapartidas à Região por 
esse usufruto em exclusivo do espaço público durante as madrugadas”.As 
obras de construção do Hotel Pestana Churchill Bay, a unidade hoteleira do 
Grupo Pestana projectada para o espaço defronte da baía de Câmara de Lobos, 
onde existia a antiga lota, arrancaram no início do ano passado.,A CDU esteve 
hoje no sítio do Portinho, no Caniço, para denunciar o que considera “um 
atentado patrimonial que ali se prevê e que levou por essa razão à 
suspensão do PDM do Concelho de Santa Cruz”.“A praia do Portinho além de 
ser belíssima, é uma das poucas praias que ainda não está privatizada, nem 
dominada pelos grupos hoteleiros. Mas além de a Madeira ainda nem sequer ter 
um POOC – é mesmo a única região do país sem um Plano de Ordenamento da 
Orla Costeira! – mais recentemente até se decidiu suspender o Plano Director 
Municipal de Santa Cruz por 2 anos, com a conivência do Governo Regional, para 
se construir mais um hotel na zona do sítio do Portinho.A deputada da CDU, 
Sílvia Vasconcelos, diz que a construir mais um hotel no sítio do Portinho, 
“com a conivência do Governo Regional”, trata-se de mais um passo no 
processo de “turistificação do litoral, em detrimento dos interesses 
ambientais e do interesse público”.“Não está em causa a construção de 
mais um hotel, capaz de criar novos postos de trabalho; está em causa a 
construção de mais um hotel em cima do litoral para satisfação de 
interesses financeiros particulares, projecto, este, que vem já do tempo do 
PSD e que foi acolhido pela actual autarquia”, ressalva Sílvia 
Vasconcelos.Neste sentido, “o PCP defende o regramento e ordenamento do 
litoral, na defesa do interesse público regional, pois este investimento 
quanto a nós não se enquadra na valorização desta zona nem do nosso 
litoral”, comparando a obre em causa à requalificação da promenade dos 
Reis Magos (onde está previsto um projecto de construção de piscinas) e à 
nova promenade prevista para ligar o Portinho aos Reis Magos.“Lamentavelmente 
o que este tipo de empreendimentos costeiros tem, é contribuído para a 
destruição da nossa paisagem e património natural, pondo em causa até a 
sustentabilidade turística da nossa ilha que é sobretudo procurada pela sua 
paisagem natural. É preciso que se trave a venda a retalho do litoral 
madeirense e a ocupação irresponsável do domínio público marítimo”, 
sublinha a deputada comunista, apelando ainda a que “as autarquias e Governo 
Regional sejam os primeiros a defender os seus planos directores”.,O Serviço 
Municipal de Protecção Civil do Funchal (SMPC Funchal) e os Bombeiros 
Sapadores do Funchal (BSF) colaboraram com a Escola Básica e Secundária 
Gonçalves Zarco na realização do simulacro de incêndio, que decorreu, 
ontem, num Laboratório de Físico-Química daquela escola, com o objectivo de 
testar a operacionalidade do seu Plano de Emergência Interno. De acordo com o 
responsável pelo SMPC, Rui Faísca, “a realização de simulacros com a 
colaboração das autoridades competentes constitui uma importante ferramenta 
de treino nas mais variadas áreas da intervenção, permitindo melhorar os 
processos de gestão de emergência e rotinar os procedimentos a adoptar em 
situação real”.O SMPC Funchal aproveitou igualmente a oportunidade para 
“enaltecer ainda todo o empenho da Equipa de Segurança da Escola Básica e 
Secundária Gonçalves Zarco e restante comunidade escolar”.No balanço desta 
actividade, o vereador da Câmara Muncipal do Funchal (CMF) com a respectiva 
tutela, João Pedro Vieira, destacou igualmente “a importância do trabalho 
que vem sendo desenvolvido pela Câmara Municipal, através do SMPC e dos 
Bombeiros Sapadores do Funchal (BSF), junto da comunidade escolar do concelho, 
no sentido de colaborar na organização deste tipo de actividade de 
sensibilização e formação”. João Pedro Vieira referiu, por fim, que 
“no caso particular da Escola Básica e Secundária Gonçalves Zarco, temos 
acompanhado o processo de implementação do Clube de Segurança da Escola e 
todo o trabalho desenvolvido pela Equipa de Segurança, que é um motivo de 
orgulho para toda a comunidade escolar e que nos apraz enaltecer”.Recorde-se 
que este simulacro envolveu cerca de 850 alunos e aproximadamente 100 docentes 
e não docentes daquele estabelecimento de ensino.
O Governo publicou hoje a portaria que confirma que o andamento da inflação e 
o crescimento da economia asseguram em 2019 um aumento de todas as pensões 
entre os 0,78% e os 1,03%.O aumento reflete a subida do valor médio de 
crescimento real do Produto Interno Bruto (PIB) nos últimos dois anos 
terminados no terceiro trimestre de 2018, apurada a partir das contas nacionais 
trimestrais do Instituto Nacional de Estatística (INE), que foi de 2,58 % e a 
variação média do IPC (Índice de Preços no Consumidor) nos últimos 12 
meses, sem habitação, disponível em dezembro de 2018, que foi de 
1,03%.Assim, as pensões e outras prestações atribuídas pelo sistema de 
segurança social e as pensões de aposentação, reforma e invalidez 
atribuídas pela Caixa Geral de Aposentações (CGA), de montante igual ou 
inferior a duas vezes o valor do indexante dos apoios sociais (IAS), são 
atualizadas em 2019, em 1,60%, as de valor compreendido entre duas vezes e seis 
vezes o valor do IAS são atualizadas em 1,03%, e as de valor superior a seis 
vezes o valor do IAS, são atualizadas em 0,78%.A portaria, hoje publicada em 
Diário da República e assinada em conjunto pelo ministro das Finanças, 
Mário Centeno, e pelo ministro do Trabalho, José António Vieira da Silva, 
produz efeitos desde 01 de janeiro de 2019.Esta atualização regular, em linha 
com o previsto na lei que regula o aumento das pensões, abrange 3,5 milhões 
de pensões pagas a um total de 2,8 milhões de pensionistas.Há ainda um grupo 
de cerca de 1,6 milhões de pensionistas que recebe pensões até 1,5 IAS 
(653,64 euros) que terá em janeiro um aumento extraordinário de 10 euros e de 
seis euros -- estando neste segundo caso os que recebem uma pensão que tenha 
sido atualizada entre 2011 e 2015. ,O Conselho Nacional do PSD, órgão máximo 
do partido entre Congressos, decide hoje se mantém a confiança política na 
direção de Rui Rio, depois de Luís Montenegro ter desafiado o líder a 
convocar eleições diretas.Uma decisão que mobiliza uma delegação 
madeirense até porque João Cunha e Silva faz parte da comissão política de 
Rui Rio. À reunião no Porto deverão ir Miguel Albuquerque, Alberto João 
Jardim, Francisco Santos, Rui Santos, Cláudia Monteiro de Aguiar e Sara 
Madruga da Costa.A questão política poderá ficar ensombrada pela polémica 
jurídica, depois de nos últimos dias apoiantes e opositores da direção 
terem trocado argumentos sobre a forma de votação da moção -- voto secreto, 
braço no ar ou até nominal.A reunião, com início marcado para as 17:00, num 
hotel no Porto, arrancará com o discurso do presidente do partido, Rui Rio, 
que justificará perante os conselheiros os seus argumentos em favor da 
manutenção da confiança da direção, que vai a meio do seu mandato.Segue-se 
um período de intervenções que deverá demorar várias horas (está prevista 
uma interrupção dos trabalhos para jantar).Encerradas as inscrições, será 
o momento de votação, determinando o artigo 68.º dos estatutos do PSD que 
“as moções de confiança são apresentadas pelas Comissões Políticas e a 
sua rejeição implica a demissão do órgão apresentante”.Será neste ponto 
que a discussão poderá aquecer, com dois requerimentos distintos sobre a 
forma de votar o texto: um dos críticos de Rio que pedirão a votação 
secreta e outro já assumido pelo antigo presidente da Assembleia da República 
Mota Amaral que pedirá o voto nominal.A votação nominal não está prevista 
nem nos estatutos do PSD nem no regulamento do Conselho Nacional, que 
estabelece que as votações neste órgão se realizam, em regra, por braço no 
ar, com três exceções: eleições, deliberações sobre a situação de 
qualquer membro do Conselho Nacional e “deliberações em que tal seja 
solicitado, a requerimento de pelo menos um décimo dos membros do Conselho 
Nacional presentes”.O presidente do Conselho Nacional, Paulo Mota Pinto, tem 
remetido qualquer discussão sobre “a condução dos trabalhos e a 
votação” para a própria reunião, só se pronunciando “perante os 
conselheiros reunidos”.A reunião da “clarificação”, como tem sido 
apelidada por muitos notáveis do PSD, acontece menos de uma semana depois de o 
antigo líder parlamentar Luís Montenegro ter desafiado Rio a “não ter 
medo” e convocar eleições diretas antecipadas -- em que seria candidato -, 
na passada sexta-feira.A resposta de Rio chegou um dia depois, no sábado: “A 
minha resposta é não”, disse o presidente do partido, que anunciou, 
contudo, que iria sujeitar a sua direção a uma moção de 
confiança.Montenegro acusou Rio de ter falhado em toda a linha no primeiro ano 
do seu mandato, e justificou a candidatura com o objetivo de “salvar o PSD do 
abismo”.Na resposta, o presidente do partido acusou o antigo líder 
parlamentar de “golpe palaciano” e de estar a prestar um serviço de 
“primeiríssima qualidade ao PS e António Costa”.A decisão sobre o 
destino da moção de confiança estará na mão dos 136 membros do Conselho 
Nacional, metade eleitos, e quase outros tantos por inerência.Quem faz 
parte?Integram o Conselho Nacional no total 136 membros: sete elementos da Mesa 
do Congresso (que constituem também a Mesa do Conselho Nacional), 70 membros 
eleitos, dez representantes da Juventude Social-Democrata, cinco representantes 
dos Trabalhadores Sociais-Democratas, cinco representantes dos Autarcas 
Sociais-Democratas, os 19 presidentes de distritais, quatro representantes das 
Comissões Políticas Regionais (dois dos Açores, dois da Madeira) e quatro 
representantes dos círculos eleitorais da emigração.A estes somam-se “os 
militantes antigos Presidentes da Comissão Política Nacional” -- são dez 
os antigos líderes ainda vivos e a militar no PSD, mas Marcelo Rebelo de Sousa 
tem a militância suspensa - e “os que desempenhem ou tenham desempenhado os 
cargos de Presidente da República, Presidente da Assembleia da República, 
Primeiro-Ministro” -- apenas se soma Assunção Esteves na qualidade de 
antiga presidente do parlamento, já que os restantes foram também presidentes 
do partido - e os dois antigos presidentes dos Governos das Regiões Autónomas 
dos Açores e da Madeira (Mota Amaral e Alberto João Jardim).Nas reuniões do 
Conselho Nacional participam, sem direito de voto, a Comissão Política 
Nacional, o Conselho de Jurisdição Nacional, a direção do Grupo 
Parlamentar, o Coordenador do Grupo dos Deputados do PSD no Parlamento Europeu 
e a Comissão Nacional de Auditoria Financeira.Dos 70 membros eleitos no 
Congresso, 34 foram eleitos pela lista de unidade construída entre Rui Rio e 
Pedro Santana Lopes, que já deixou o PSD e formou a Aliança.Conselho em 
destaque nos jornaisO assunto do dia está em destaque nos jornais, com o 
Correio da Manhã a sublinhar que há batalha jurídica na confiança a Rio no 
PSDO Público lembra que o Conselho nacional já depôs dois líderes: Pinto 
Balsemão e Mota Pinto e  entrevista Pedro Duarte, que garante que a votação 
por braço no ar no PSD seria a “morte política de Rui Rio” No Jornal de 
Notícias a crise no PSD tem os dias contados já que Rio está em vantagem sem 
voto secreto.O Jornal i destaca “Montenegro deve ser o líder sem qualquer 
dúvida’”, com base na declaração de Conceição Monteiro, histórica 
militante do PSD, que recebeu ex-líder parlamentar em sua casa e deu-lhe o seu 
apoio.Nos digitais descobre-se no Observador os preparativos para a noite 
decisiva, sendo certo que Rio é o primeiro a falar. No DN,  destaque para o 68 
que será o número mágico. Isto porque são 135 os conselheiros nacionais do 
PSD com direito a voto: é preciso metade para decidir se passa ou não a 
moção de confiança que Rio pediu. No Expresso, Morais Sarmento é 
peremptório: “Gosto de confronto, mas não pode haver diretas”.O que se 
tem dito?Vários dirigentes sociais-democratas  têm tomado posição após o 
desafio lançado pelo ex-líder parlamentar do PSD Luís Montegro ao presidente 
do partido, Rui Rio, para a realização de eleições diretas para a escolha 
do líder. Eis as frases em destaque:“Se tem mesmo Portugal à frente de 
tudo, mostre coragem e não hesite em marcar estas eleições internas, não 
tenha medo do confronto, não se justifique atrás de questões formais, o 
tempo é de confronto político.”Luís Montenegro, ex-líder parlamentar do 
PSD, desafiando Rui Rio a marcar eleições diretas11-01-2019“Já não 
estamos a viver uma situação normal. Houve uma brutal e grave alteração de 
circunstâncias em relação à eleição de há um ano (...). É preciso e 
urgente mudar este estado de coisas, é preciso salvar o PSD do caminho para o 
abismo em que ele está mergulhado.”Luís Montenegro11-01-2019“Estou aqui 
para ser o adversário que António Costa não teve. (...) Estou disponível 
para me candidatar de imediato à liderança do PSD, convidando o doutor Rui 
Rio a marcar já diretas.”Luís Montenegro11-01-2019“Na sequência do 
discurso que ouvimos do doutor Luís Montenegro fiquei extraordinariamente 
surpreendida pelo tom de vacuidade, politiqueiro, de quem só diz mal. Não 
vimos ali expressa uma única ideia e isso deixa-me extraordinariamente triste 
porque esta direção tinha inaugurado uma maneira diferente de fazer 
política.”Isabel Meirelles, vice-presidente do PSD11-01-2019“Espero que 
isto sejam apenas momentos em que as pessoas querem afirmar, legitimamente, as 
suas convicções, as suas determinações, mas não para lançarmos o partido 
numa barafunda total a quatro meses de eleições.”Álvaro Amaro, deputado do 
PSD11-01-2019“Eu vou responder, naturalmente, não vou fazer de conta que 
nada está a acontecer, seria uma grande hipocrisia. Agora eu fui corredor de 
cem metros, mas quando tinha 20 anos de idade, agora é mais meio fundo e 
fundo, portanto, com calma e na devida altura.”Rui Rio, presidente do 
PSD11-01-2019“A vida do PSD é com o PSD.”Marcelo Rebelo de Sousa, 
Presidente da República, após um encontro com o líder do PSD Rui 
Rio11-01-2019“Este é um partido político, não é um partido de interesses 
nem é um partido de grupos.”Fernando Queiroga, presidente da distrital do 
PSD de Vila Real12-01-2019“Estamos a falar de uma clarificação que não é 
tática, é política, e que permite que o partido possa encontrar uma 
solução nova e chegar a eleições europeias e legislativas com outra 
dinâmica.”Almeida Henriques, presidente da Câmara de Viseu e ex-mandatário 
nacional de Santana Lopes12-01-2019                                    
“Parece-me absolutamente descabido, desnecessário e altamente prejudicial 
para o partido o que se está a passar neste momento. Trata-se de politiquice 
quando estamos a pensar no país, em Portugal e numa alternativa 
séria.”Maló de Abreu, vice-presidente do PSD12-01-2019“Só quero dizer 
que não me pareceu oportuno, quanto ao timing, e que me pareceu um conteúdo 
um pouco melodramático, ou patético.”Pinto Balsemão, histórico do PSD, 
sobre o anúncio da candidatura de Luís Montenegro.12-01-2019“Abrir uma 
crise política em pleno período eleitoral, a meio do mandato, sem haver 
nenhum acontecimento excecional, sinceramente é algo que é inédito e não é 
bom nem é positivo.”Paulo Rangel, eurodeputado do PSDSIC, 12-01-2019“Nunca 
participei nem participaria em golpes palacianos. Candidatei-me em nome de um 
projeto para o país, sem nenhuma ambição pessoal, apenas com sentido de 
missão e disponibilidade para trabalhar honestamente em prol de 
Portugal.”Rui Rio12-01-2019“Abrir uma crise política em pleno período 
eleitoral, a meio do mandato, sem haver nenhum acontecimento excecional, 
sinceramente é algo que é inédito e não é bom nem é positivo.”Paulo 
Rangel, eurodeputado do PSD12-01-2019“O ruído interno só beneficia o 
PS.”Rui RioJornal de Notícias, 13-01-2019“Tenho pena que o doutor Rui Rio 
não tenha decidido pedir já eleições diretas para que houvesse 
verdadeiramente uma clarificação neste momento.”Maria Luís Albuquerque, 
ex-ministra das FinançasLusa, 13-01-2019“Acho que é preferível a 
clarificação à paz podre.”Luís Marques Mendes, antigo líder do PSDSIC, 
13-01-2019“[A iniciativa de Luís Montenegro é uma] tentativa de 
interrupção já em período de preparação de eleições, o que acentua 
ainda mais a sua inoportunidade e não escapa também certamente ao julgamento 
dos militantes e à perceção democrática dos eleitores.”Paulo Mota Pinto, 
presidente do Conselho Nacional do PSDLusa, 14-01-2019“Não contem comigo 
para andar a animar a comunicação social esta semana com coisas 
internas.”Rui Rio, quando questionado sobre a data para o conselho nacional 
para votar a moção de confiança à sua liderança14-01-2019“Lamento que o 
doutor Rui Rio não tenha tido coragem de marcar diretas no PSD. Lamento que o 
doutor Rui Rio tenha tido medo de ouvir a voz dos militantes.”Luís 
Montenegro, no final de uma audiência com o Presidente da República, Marcelo 
Rebelo de Sousa14-01-2019“É fundamental respeitar os mandatos. Rui Rio foi 
eleito há um ano para um mandato de dois que inclui a sua liderança para as 
eleições europeias e legislativas nacionais.”Mota Amaral, militante 
histórico do PSDLusa, 14-01-2019“Muita gente tem evocado Sá Carneiro. 
Olhando para o que foi a história e a intervenção de Sá Carneiro, não 
tenho a minha dúvida de que, se estivesse na minha posição, faria o mesmo e 
se estivesse na posição de Rui Rio teria aceitado o desafio e marcado 
eleições diretas.”Luís MontenegroTVI, 14-01-2019“Estou muito à vontade 
para dizer que o doutor Rui Rio não tem que fazer de mim nenhum Cristo da 
política portuguesa. Sairei pelo meu próprio pé das listas, não sendo 
candidato novamente.”Hugo Soares, ex-líder parlamentar do PSDTSF, 
15-01-2019Parece que estamos a lidar com um bando de cobardes.”Mota Amaral, 
militante histórico do PSDi, 16-01-2019“É lamentável que desde que tomou 
posse, o doutor Rui Rio tenha sido confrontado constantemente com críticos de 
dentro do partido.”Rui Rocha, presidente da Comissão Política Distrital do 
PSD de LeiriaLusa, 16-01-2019“[Rui Rio escolheu] o caminho mais fácil para 
vencer esta disputa interna [ao pedir uma moção de confiança ao Conselho 
Nacional]. [Luís Montenegro] não desafiou nem o Conselho Nacional, nem a 
Comissão Política. Desafiou o líder do partido.”Miguel Relvas, 
ex-dirigente do PSDTSF, 16-01-2019Os dias da “clarificação” no partidoO 
clima de tensão interna no PSD agravou-se na última semana. Segue-se a lista 
dos principais acontecimentos que dominaram a última semana da vida interna do 
PSD.08 de janeiro- Jornal Público noticia que vários dirigentes distritais 
têm em curso um movimento de recolha de assinaturas para a realização de uma 
reunião extraordinária do Conselho Nacional, com vista à apresentação de 
uma moção de censura à direção de Rui Rio. - Ex-líder do PSD Manuela 
Ferreira Leite afirma na TSF preferir que o PSD tenha um “pior resultado” 
eleitoral do que ficar com um “rótulo de direita”, a propósito de uma 
Convenção do Movimento Europa e Liberdade, com a participação de vários 
críticos sociais-democratas.09 de janeiro- Também na TSF, o antigo líder 
parlamentar do PSD Luís Montenegro considera as declarações de Ferreira 
Leite “gravíssimas e descabidas”, assegura que não aceita “um PSD 
pequenino” e deixa a promessa: “Muito em breve falarei sobre o estado do 
PSD, falarei mesmo sobre o futuro do PSD porque entendo que este estado de 
coisas tem de acabar e isto tem de mudar: o PSD assim não se vai conseguir 
afirmar”.- Ao final do dia, em declarações aos jornalistas a meio da 
Comissão Política do partido, Rui Rio rejeita responder diretamente aos 
críticos - recusa apenas que o PSD seja “um partido pequeno” -, manifesta 
a convicção de que a estratégia não tem de mudar e anuncia o arranque da 
preparação das eleições europeias e uma Convenção Nacional do Conselho 
Estratégico para 16 de fevereiro.10 de janeiro- Fonte próxima de Luís 
Montenegro comunica que o antigo líder parlamentar anunciará na sexta-feira a 
sua disponibilidade para disputar a presidência do partido, em conferência de 
imprensa no Centro Cultural de Belém, em Lisboa, pelas 16:00.- Miguel Morgado, 
antigo assessor político do anterior líder Pedro Passos Coelho, afirma que, 
se forem convocadas eleições diretas no PSD, irá ponderar “muito a sério 
a possibilidade de ser candidato”.11 de janeiro- Ainda antes da declaração 
de Montenegro, a vice-presidente do PSD Isabel Meirelles acusa-o de tentativa 
de “golpe de Estado” que prejudica o partido e o país, e assegura que a 
direção tenciona fazer cumprir “à risca” os estatutos do partido.- Em 
Lisboa, pelas 16:00, Luís Montenegro confirma estar disponível para ser 
candidato à liderança do PSD, faz um diagnóstico arrasador do ano de mandato 
de Rui Rio e desafia o presidente a marcar diretas de imediato: “Se tem mesmo 
Portugal à frente de tudo, mostre coragem e não hesite em marcar estas 
eleições internas, não tenha medo do confronto, não se justifique atrás de 
questões formais, o tempo é de confronto político”.- Horas mais tarde, 
após uma audiência com o Presidente da República sobre outras matérias, no 
Porto, Rui Rio promete responder a Montenegro “com calma e na devida 
altura”: “Eu vou responder, naturalmente, não vou fazer de conta que nada 
está a acontecer, seria uma grande hipocrisia. Agora eu fui corredor de cem 
metros, mas quando tinha 20 anos de idade, agora é mais meio fundo e fundo, 
portanto, com calma e na devida altura”.- A Presidência da República 
informa que Marcelo Rebelo de Sousa receberá Luís Montenegro na 
segunda-feira, no Palácio de Belém.- Aos jornalistas, Marcelo Rebelo de Sousa 
afirma que “a vida do PSD é com o PSD” e enquadra o encontro com o líder 
social-democrata com a necessidade de discutir com Rui Rio questões de 
política interna e externa.12 de janeiro- No final de uma reunião do Conselho 
Estratégico Nacional do PSD, em Coimbra, Rui Rio repete que irá responder a 
Luís Montenegro “a seu tempo”.- O fundador do PSD e antigo líder do 
partido Francisco Pinto Balsemão afirma que os últimos acontecimentos no 
partido tiveram “um conteúdo um pouco melodramático, ou patético” e com 
um ‘timing’ que não foi oportuno, em declarações proferidas em Cabo 
Verde.- A meio da tarde, o gabinete de imprensa do PSD informa que o presidente 
do partido fará uma declaração à imprensa às 18:30, num hotel do Porto.- 
À hora marcada, Rio recusa o repto de Montenegro de convocar diretas - “a 
minha resposta é não” - mas anuncia que pediu a convocação de um Conselho 
Nacional extraordinário para que o órgão aprecie e vote uma moção de 
confiança à sua direção.“Se for esse o seu entendimento, o Conselho 
[Nacional] pode retirar a confiança à direção nacional e assumir 
democraticamente a responsabilidade de a demitir. Se os contestatários não 
conseguiram reunir as assinaturas para a apresentação de uma moção de 
censura, eu próprio facilito-lhes a vida e apresento [...] uma moção de 
confiança”, referiu o presidente do PSD, num discurso em que acusou 
Montenegro de levar a cabo um “golpe palaciano” e de prestar “um serviço 
de primeiríssima qualidade” ao PS e a António Costa.- Num jantar da 
distrital da Guarda do PSD, o eurodeputado Paulo Rangel - que já foi candidato 
à liderança do partido - elogia Rui Rio, considerando que demonstrou 
“coragem”, “bom senso e sentido de Estado”, e defendeu que “não é 
bom nem positivo” abrir uma crise política a meses de eleições.13 de 
janeiro- Rui Rio completa um ano de mandato à frente do PSD, tendo sido eleito 
em 13 de janeiro de 2018 com 54% dos votos contra Pedro Santana Lopes, que 
entretanto saiu do PSD para formar a Aliança.- A ex-ministra das Finanças 
Maria Luís Albuquerque reage à intervenção de Rui Rio da véspera, 
lamentando que o presidente do PSD não tenha marcado “de imediato” 
eleições diretas para “uma verdadeira clarificação”, e considerou 
“desnecessários” os “ataques pessoais” a Luís Montenegro.- No seu 
espaço de comentário semanal da SIC, o ex-líder do PSD Luís Marques Mendes 
elogiou quer Luís Montenegro, por desafiar a liderança, quer a resposta do 
presidente do partido, e vaticinou que Rui Rio conseguirá fazer aprovar a sua 
moção de confiança no Conselho Nacional. Se for esse o caso, defende, Luís 
Montenegro também não sairá a perder, porque ficará na ‘pole position’ 
para uma futura disputa de liderança no PSD.- Vários órgãos de 
comunicação social noticiam que os dirigentes distritais que preparavam uma 
moção de censura se reuniram e decidiram não a levar a votos.14 de janeiro- 
Numa semana dedicada às empresas, o líder do PSD avisa em Famalicão que não 
vai “andar a animar a comunicação social” com questões internas do 
partido, preferindo criticar a “carga fiscal brutal” que disse existir em 
Portugal com o atual Governo. - O presidente do Conselho Nacional do PSD, Paulo 
Mota Pinto, marca para dia 17, quinta-feira, às 17:00, no Porto, a reunião 
extraordinária deste órgão para submeter à votação a moção de 
confiança do presidente Rui Rio.- À saída de uma audiência com o Presidente 
da República, Luís Montenegro acusa Rui Rio de ter tido “medo” de 
convocar diretas no partido, mas mantém a sua disponibilidade de ser 
candidato, se algum órgão as convocar.- Mais tarde, em Viana do Castelo, Rio 
avisa que só responderá às acusações de Luís Montenegro no Conselho 
Nacional extraordinário.-  O antigo presidente da Assembleia da República e 
ex-líder do Governo Regional dos Açores Mota Amaral defende ser 
“fundamental” respeitar a vontade dos militantes do partido que elegeram 
Rui Rio como líder, por dois anos, e para enfrentar os próximos atos 
eleitorais.- Presidentes das distritais de Lisboa e Setúbal, Pedro Pinto e 
Bruno Vitorino, contestam a hora de marcação do Conselho Nacional, em 
horário laboral a meio da semana, e exigem clarificação quanto ao método da 
votação, que defendem ter de ser secreto.Alguns deputados escrevem ao líder 
parlamentar do PSD, Fernando Negrão, a pedir-lhe que interceda junto da 
direção, uma vez que para estarem presentes no Conselho Nacional os 
parlamentares sociais-democratas terão de faltar aos trabalhos na Assembleia 
da República.- Na resposta, Paulo Mota Pinto justifica a hora a que começa o 
Conselho Nacional com a necessidade de um “amplo espaço de debate” e 
remete para a reunião de quinta-feira qualquer discussão “sobre a 
condução dos trabalhos”, como a forma de votação.“A expectativa é que 
a votação só ocorra ao fim de algumas horas de reunião, quando estiverem 
esgotadas as intervenções”, justificou.- Em entrevista à TVI, Luís 
Montenegro considera que uma eventual aprovação da moção de confiança do 
presidente do partido pelo Conselho Nacional não representaria uma derrota 
política sua, uma vez que defendeu a realização de diretas.15 de janeiro- Em 
entrevista à TSF, o ex-líder parlamentar do PSD Hugo Soares alerta que a 
direção não tem o exclusivo da escolha dos candidatos eleitorais, rejeitando 
que o objetivo dos críticos seja garantir lugares no parlamento e admite sair 
“pelo próprio pé”.O único deputado que esteve presente quando Montenegro 
desafiou o líder critica igualmente a hora escolhida para o Conselho Nacional 
e diz nem admitir que a votação se faça sem ser por voto secreto.- O 
presidente do PSD, Rui Rio, escusou-se a comentar a polémica relacionada com o 
dia e a hora escolhidos para a realização do Conselho Nacional 
extraordinário do partido, considerando que os portugueses não querem saber 
de “tricas”.- O antigo presidente da Assembleia da República Mota Amaral 
anuncia que vai avançar com um requerimento de votação nominal da moção de 
confiança. À Lusa, justifica que lhe “repugna e envergonha” haver quem no 
PSD “tenha medo de assumir as suas posições”. ,Bombeiros municipais e 
sapadores realizam hoje, em Lisboa, um protesto nacional em frente à 
presidência do Conselho de Ministros, onde o Governo estará reunido, contra a 
proposta de regulamentação do bombeiro profissional.Os bombeiros consideram 
que a proposta do Governo “significa uma desvalorização enorme na carreira, 
não respeita a importância destes profissionais” e “é um recuo muito 
significativo relativamente à possibilidade de progressão, à possibilidade 
de chegar ao topo de carreira e ao salário de entrada”, justificou o 
Sindicato dos Trabalhadores da Administração Local (STAL), que agendou o 
protesto.Segundo o sindicalista José Correia, há dois corpos de bombeiros 
distintos, os municipais e os sapadores, e estes têm “uma carreira mais 
valorizada”.“O que o Governo propõe agora é uma carreira única, mas a 
nivelar por baixo”, afirmou.O STAL considera que a nova proposta reduz as 
chefias dos sapadores e as progressões em ambos os casos vão fazer-se mais 
lentamente.Por outro lado, “os bombeiros têm atualmente um regime excecional 
de aposentação aos 50 anos”, embora se possam manter após esta idade 
“com um conjunto de funções”, e, com a nova proposta, podem aposentar-se 
apenas aos 60 anos.De acordo com o STAL, o protesto realiza-se a partir das 
14:30 em frente à presidência do Conselho de Ministros, que se reúne pelas 
09:30.,O Conselho de Estado vai reunir-se hoje, tendo como convidado o 
negociador-chefe da União Europeia para o ‘Brexit’, o francês Michel 
Barnier, para abordar “as perspetivas para as futuras relações com o Reino 
Unido”.Esta é a décima primeira reunião do órgão político de consulta 
do Presidente da República convocada por Marcelo Rebelo de Sousa desde que 
assumiu a chefia do Estado, em março de 2016, e a terceira que tem como tema 
central a saída do Reino Unido da União Europeia.O Conselho de Estado 
realiza-se dois dias após o parlamento britânico ter reprovado o acordo de 
saída do Reino Unido da União Europeia negociado pelo Governo da 
primeira-ministra Theresa May com Bruxelas, com 432 votos contra e 202 a 
favor.O Conselho de Estado vai “ouvir uma exposição de Michel Barnier sobre 
a condução das negociações, a sua leitura da posição britânica e as 
pistas de futuro. E eu considero que isso é muito importante para Portugal e 
para a União Europeia”, explicou na quarta-feira Marcelo Rebelo de Sousa.O 
chefe de Estado já anunciou também que vai convocar uma nova reunião do 
Conselho de Estado para 01 de março, com a diretora-geral do Fundo Monetário 
Internacional (FMI), Christine Lagarde, para debater as repercussões mundiais 
do ‘Brexit’.Marcelo Rebelo de Sousa aumentou a frequência das reuniões do 
Conselho de Estado, convocando-as aproximadamente de três em três meses, e 
inovou ao convidar personalidades estrangeiras e portuguesas para as reuniões 
deste órgão.A anterior reunião deste órgão foi no dia 07 de novembro de 
2018, com uma agenda também dedicada ao ‘Brexit’ e a participação do 
ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, como convidado.O 
contexto europeu na sequência do chamado ‘Brexit’ já tinha sido analisado 
em Conselho de Estado em 11 de julho de 2016, logo depois do referendo que 
determinou a saída do Reino Unido da União Europeia, realizado em 23 de junho 
desse ano.Presidido por Marcelo Rebelo de Sousa, o Conselho de Estado é 
composto pelos titulares dos cargos de presidente da Assembleia da República, 
primeiro-ministro, presidente do Tribunal Constitucional, Provedor de Justiça, 
presidentes dos governos regionais e pelos antigos Presidentes da 
República.Integra, ainda, cinco cidadãos designados pelo chefe de Estado, 
pelo período correspondente à duração do seu mandato, e cinco eleitos pela 
Assembleia da República, de harmonia com o princípio da representação 
proporcional, pelo período correspondente à duração da 
legislatura.Anteriormente, Marcelo Rebelo de Sousa convidou para as reuniões 
deste órgão o presidente do Banco Central Europeu (BCE), Mario Draghi, o 
diretor-geral da Organização Mundial do Comércio (OMC), Roberto Azevêdo, o 
presidente da Comissão Europeia, Jean-Claude Juncker, e o secretário-geral da 
Organização das Nações Unidas (ONU), António Guterres.,O cancro digestivo 
mata uma pessoa por hora em Portugal, uma doença que tem vindo a aumentar nos 
últimos anos, representando um “grave problema” de saúde pública, 
alertou hoje a Sociedade Portuguesa de Gastroenterologia (SPG).“O cancro 
digestivo representa 10% da mortalidade portuguesa, um grave problema de saúde 
pública que tem registado uma subida nos últimos anos e que agrupa três das 
doenças que mais matam no nosso país: cancro do cólon e do reto, cancro do 
estômago e cancro do fígado”, além do cancro do pâncreas e do esófago, 
segundo a SPG. Para alertar para o impacto do cancro digestivo em Portugal, a 
SPG realiza no dia 26 de janeiro, em Lisboa, a Reunião Monotemática, um 
encontro científico dirigido a especialistas na área da saúde com o intuito 
de analisar as diversas abordagens terapêuticas para o tratamento destes cinco 
tipos de cancros digestivo. “Um terço de todos os cancros do país são do 
aparelho digestivo”, disse à agência Lusa o hepatologista Rui Tato Marinho, 
defendendo a importância de consciencializar os portugueses para os fatores de 
risco destas doenças e para os comportamentos que devem adotar para as 
prevenir.O médico afirmou que “o aparecimento do cancro é uma consequência 
natural do envelhecimento e do comportamento humano”, referindo que muitas 
vezes começa a gerar-se 30 ou 40 anos antes de aparecer devido a 
“comportamentos menos bons”, como fumar, beber ou má alimentação.“Há 
fatores de risco globais em relação aos cancros, nomeadamente o tabagismo e o 
consumo excessivo de álcool, que são fatores de risco, por exemplo, para o 
cancro do pâncreas”, em que mais 95% dos doentes morrem ao fim de um ano.O 
cancro do pâncreas é um dos tumores que tem vindo a aumentar nos últimos 
anos, com 1.500 novos casos por ano, disse Tato Marinho, frisando que “quase 
todos os anos aumenta o número de mortos em 50 a 60 portugueses e em alguns 
países já ultrapassou o cancro da mama”.“O ser gordo, o ser obeso” 
também é um fator de risco do cancro do cólon e do reto - a primeira causa 
de morte por cancro em Portugal, com cerca de 7.000 novos casos e 4.000 mortes 
por ano -, do cancro do pâncreas e do cancro do fígado, a quinta causa de 
morte dos portugueses em idades inferiores aos 70 anos. Para prevenir a 
doença, os portugueses devem adotar “comportamentos corretos de saúde”, 
como evitar o excesso de peso, fazer exercício físico, não comer gorduras, 
doces, não fumar e não beber álcool em excesso, e para “detetar o cancro 
mais cedo e salvar vidas” devem fazer a colonoscopia a partir dos 50 
anos.Sobre a reunião, Rui Tato Marinho disse que tem também como objetivo 
mostrar à população o papel dos gastroenterologistas no cancro digestivo e 
as “práticas modernas” que utilizam no dia-a-dia.“Habitualmente não 
somos vistos como especialistas em cancro, nem queremos ser, mas temos um papel 
muito importante não só no diagnóstico do cancro, como no fim do ciclo do 
cancro”, disse o especialista.Uma das práticas que está a ser realizada por 
estes especialistas são as reuniões com médicos de várias especialidades, 
que inclui o cirurgião, para analisar os casos de uma doença oncológica sem 
a pessoas ter que ir a cinco ou seis consultas.“A pessoa não precisa de ir 
à consulta, há um médico que leva o seu processo, que depois é analisado 
por vários médicos” que tomam a decisão sobre o tratamento a fazer, 
explicou Tato Marinho, comentando que “a ideia de ter o médico sozinho no 
consultório [com o doente] está a cair em desuso principalmente no 
cancro”.Com estas reuniões, além de haver “várias opiniões, que é 
sempre excelente, tomamos os procedimentos muito mais rápidos. Isto é em prol 
da melhoria dos cuidados dos doentes que têm a infelicidade de ter 
cancro”.,A bastonária da Ordem dos Enfermeiros considerou hoje “muito 
grave” a situação dos profissionais de saúde que trabalham nas cadeias, a 
funcionar “abaixo dos mínimos”. Ana Rita Cavaco relatou na Comissão 
Parlamentar de Saúde, em resposta a questões colocadas pelo CDS-PP, que as 
prisões estão a funcionar só com os enfermeiros do quadro, o que significa 
“abaixo dos mínimos”.Segundo a bastonária, o Estado contratou para 
fornecer enfermeiros às cadeias duas empresas de trabalho temporário que 
acabaram por falir: receberam o dinheiro e não pagaram aos enfermeiros.“É 
uma vergonha e isto até será crime, mas não nos cabe a anos dizer”, 
afirmou Ana Rita Cavaco.A deputada dos CDS-PP Isabel Galriça Neto tinha 
questionado a bastonária sobre esta situação, indicando que as condições 
de trabalho e a prestação de cuidados dos serviços prisionais “são 
terríveis”.Na sexta-feira, o Sindicato dos Enfermeiros Portugueses (SEP) 
emitiu um comunicado onde afirmava que “a carência de enfermeiros tem sido 
dificilmente colmatada pelo recurso à subcontratação através de empresas” 
e alertava para “as graves consequências” desta situação. O SEP 
denunciou que os enfermeiros subcontratados deixaram de comparecer nos seus 
postos de trabalho desde 01 de janeiro deste ano “por razões que se 
desconhecem”, pelo que “os cuidados de enfermagem têm estado a ser 
assegurados pelos poucos enfermeiros com vínculo institucional, que têm 
trabalhado de forma ininterrupta, sem folgas e sem descanso, o que é 
incomportável e inaceitável”.“Há mais de dois anos, em reunião com o 
diretor-geral de Reinserção e Serviços Prisionais, alertámos para a 
necessidade de serem admitidos enfermeiros através contratação direta, para 
a garantia da segurança do exercício profissional e dos cuidados”, referiu 
o SEP. O sindicato reconhece, contudo, “o esforço desenvolvido pelos 
serviços prisionais, que permitiu reforçar em 2018 estes serviços através 
da vinculação de dezenas de enfermeiros”, mas considera que, mesmo assim, 
“persiste uma elevada carência”.A estrutura sindical adianta que já 
solicitou uma reunião com o diretor-geral de Reinserção e Serviços 
Prisionais, Celso Manata, para a rápida resolução desta situação através 
da célere contratação direta de enfermeiros, assim como “para 
esclarecimentos e resolução de outras questões problemáticas que estão a 
gerar um elevado sentimento de indignação”.A agência Lusa tentou contactar 
a Direção-Geral de Reinserção e Serviços Prisionais, mas ainda não 
recebeu resposta.,A Associação de Estudos Sobre Canábis Cannativa considera 
que a legalização da canábis para fins recreativos seria “um grande 
passo” para combater o crime organizado e “um passo na direção da saúde 
pública”.A regulamentação iria tirar “as pessoas da rua”, evitando que 
recorram “a uma substância num sítio perigoso, insalubre, em contacto com 
pessoas perigosas relacionadas com o narcotráfico, em que não há controlo 
rigorosamente nenhum sobre a qualidade e a toxicidade do produto”, disse à 
agência Lusa o vice-presidente da Cannativa, Dinis Dias.Também constituiria 
“um grande passo para retirar o negócio aos grupos de crime organizado”, 
defendeu Dinis Dias, que falava à Lusa a propósito de dois projetos de lei, 
do BE e do PAN, que vão ser debatidos, no parlamento, esta quinta-feira.Até 
agora, afirmou, o efeito da política proibicionista foi o aumento do tráfico 
e do consumo todos os anos.“Neste sentido, uma política antiproibicionista 
que pugne pela regulamentação, pela informação, pela consciencialização 
do consumo, pelo consumo responsável, será sempre mais positiva do ponto de 
vista social, mesmo a nível do risco e do dano social, do que uma política 
proibicionista”, que já demonstrou ter falhado em todas as vertentes.Para 
Dinis Dias, seria “um passo na direção da saúde pública, na direção do 
saneamento” e uma “mais valia para a sociedade, do ponto de vista do 
consumidor”, do Serviço Nacional da Saúde e do sistema 
prisional.“Acreditamos que Portugal só tem a ganhar ao juntar-se aos países 
que tomaram a dianteira e que são países civilizados e avançados e que são 
exemplo tanto a nível da economia como da sociedade em geral”, defendeu.Os 
projetos de lei do Bloco de Esquerda e do Pessoas-Animais-Natureza apresentam 
como grande diferença o local onde a canábis deve ser vendida, com o BE a 
defender a venda em estabelecimentos especializados e o PAN nas 
farmácias.“Não nos choca que haja venda seja feita em farmácias, mas não 
nos parece que a exclusividade da venda em farmácias seja uma boa opção”, 
disse Dinis Dias.Tratando-se de “uma substância embriagante”, à 
semelhança do álcool, deve haver preocupações com a prevenção, com a 
redução de riscos, a moderação dos consumos, e com consumo responsável, 
sustentou, defendendo por isso que a venda devia ser feita por pessoas com 
formação nesta área.A Cannativa concorda com as propostas dos partidos 
relativamente à venda de produtos à base de canábis só ser permitida a 
maiores de idades em locais autorizados e em relação ao cultivo para uso 
pessoal até um limite máximo de cinco ou plantas por habitação, por 
considerar que é “a principal arma” de combate ao 
narcotráfico.“Qualquer consumidor que possa cultivar e consumir a sua 
própria canábis para uso recreativo, desde que não o faça para fins 
comerciais, está automaticamente a contribuir para reduzir o consumo no 
mercado negro e reduzir as receitas das redes de narcotráfico, que até agora 
tiveram a exclusividade do negócio” da canábis, “a droga mais consumida 
em Portugal”.Defendeu ainda que deveriam aplicar-se a quem cultiva canábis 
“as mesmas regras que se aplicam em relação aos produtores de vinho ou 
cerveja para consumo próprio”.Quanto à proposta dos partidos de que a 
quantidade a adquirir por cada pessoa não pode exceder a dose média 
individual calculada para 30 dias, o vice-presidente da associação disse que 
esta dose foi “estimada de uma forma completamente subjetiva”.Mas, 
ressalvou, parece ser “razoável que exista um limite máximo para 
aquisição”, numa perspetiva de impedir que quantidade comprada a mais possa 
ser desviada para “o mercado negro e ilícito”.Para Dinis Dias, a 
regulação também permitiria que as pessoas que estão detidas por consumo ou 
pequeno tráfico de canábis pudessem “ver a sua vida normalizada”.“O 
consumidor de canábis em Portugal” é transversal, “temos professores 
universitários, juízes, advogados, militares, médicos, profissionais de 
saúde, políticos, administradores da Função Pública que são consumidores 
e que fazem a sua vida normal, pagam os seus impostos, são pessoas 
responsáveis e que gostariam de não se sentir criminalizados por terem uma 
conduta que não é mais danosa nem apresenta mais risco do que a do 
álcool”, frisou.Na sexta-feira, o bastonário dos Médicos disse à Lusa que 
a legalização da canábis para fins recreativos “não será uma boa 
decisão”, mas ainda assim o responsável pretende que a Ordem emita uma 
“opinião técnica” sobre o assunto.Contactadas pela Lusa, a Associação 
Nacional de Farmácias não quis pronunciar-se e a Ordem dos Farmacêuticos 
ainda não respondeu.,José Luís Carneiro, secretário de Estado das 
Comunidades Portuguesas, anunciou esta quarta-feira em Londres o cancelamento 
da próxima viagem à Venezuela que teria início no próximo sábado.A razão 
do cancelamento da visita foi por questões de segurança visto que estão 
previstas grandes manifestações na próxima semana.O secretário de Estado 
iria acompanhado pelo director das Comunidades Madeirenses, Sancho Gomes. O 
anúncio foi feito à margem da sessão de esclarecimento que está decorrer na 
Embaixada de Portugal em Londres.,Uma colisão entre dois veículos na A1, em 
Vila Nova de Gaia, causou um morto e quatro feridos, disse à agência Lusa 
fonte do Comando Distrital de Operações de Socorro (CDOS) do 
Porto.“Recebemos o alerta pelas 20:02 para uma colisão entre dois veículos 
ligeiros de passageiros, que ocorreu na A1, no sentido norte/sul, na zona de 
Vila Nova de Gaia. Da ocorrência resultou uma vítima mortal, um ferido grave 
e três ligeiros”, disse fonte do CDOS.Os feridos foram transportados para o 
Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho.Segundo a mesma fonte, a 
circulação rodoviária está condicionada no local devido ao 
acidente.Deslocaram-se para o local da ocorrência 31 operacionais, apoiados 
por 13 viaturas, dos bombeiros, GNR, Instituto Nacional de Emergência Médica 
(INEM) e da concessionária.,O Conselho Nacional do PSD, órgão máximo do 
partido entre Congressos, decide na quinta-feira se mantém a confiança 
política na direção de Rui Rio, depois de Luís Montenegro ter desafiado o 
líder a convocar diretas.A questão política poderá ficar ensombrada pela 
polémica jurídica, depois de nos últimos dias, apoiantes e opositores da 
direção terem trocado argumentos sobre a forma de votação da moção -- 
voto secreto, braço no ar ou até nominal.A reunião, com início marcado para 
as 17:00, num hotel no Porto, arrancará com o discurso do presidente do 
partido, Rui Rio, que justificará perante os conselheiros os seus argumentos 
em favor da manutenção da confiança da direção, que vai a meio do seu 
mandato.Segue-se um período de intervenções que deverá demorar várias 
horas (está prevista uma interrupção dos trabalhos para jantar).Encerradas 
as inscrições, será o momento de votação, determinando o artigo 68.º dos 
estatutos do PSD que “as moções de confiança são apresentadas pelas 
Comissões Políticas e a sua rejeição implica a demissão do órgão 
apresentante”.Será neste ponto que a discussão poderá aquecer, com dois 
requerimentos distintos sobre a forma de votar o texto: um dos críticos de Rio 
que pedirão a votação secreta e outro já assumido pelo antigo presidente da 
Assembleia da República Mota Amaral que pedirá o voto nominal.A votação 
nominal não está prevista nem nos estatutos do PSD nem no regulamento do 
Conselho Nacional, que estabelece que as votações neste órgão se realizam, 
em regra, por braço no ar, com três exceções: eleições, deliberações 
sobre a situação de qualquer membro do Conselho Nacional e “deliberações 
em que tal seja solicitado, a requerimento de pelo menos um décimo dos membros 
do Conselho Nacional presentes”.O presidente do Conselho Nacional, Paulo Mota 
Pinto, tem remetido qualquer discussão sobre “a condução dos trabalhos e a 
votação” para a própria reunião, só se pronunciando “perante os 
conselheiros reunidos”.A reunião da “clarificação”, como tem sido 
apelidada por muitos notáveis do PSD, acontece menos de uma semana depois de o 
antigo líder parlamentar Luís Montenegro ter desafiado Rio a “não ter 
medo” e convocar eleições diretas antecipadas -- em que seria candidato -, 
na passada sexta-feira.A resposta de Rio chegou um dia depois, no sábado: “A 
minha resposta é não”, disse o presidente do partido, que anunciou, 
contudo, que iria sujeitar a sua direção a uma moção de 
confiança.Montenegro acusou Rio de ter falhado em toda a linha no primeiro ano 
do seu mandato, e justificou a candidatura com o objetivo de “salvar o PSD do 
abismo”.Na resposta, o presidente do partido acusou o antigo líder 
parlamentar de “golpe palaciano” e de estar a prestar um serviço de 
“primeiríssima qualidade ao PS e António Costa”.Esta semana, os dois 
protagonistas da crise interna fizeram percursos diferentes: Rui Rio dedicou a 
semana às empresas e recusou voltar a falar da situação partidária antes da 
reunião de quinta-feira.Já Luís Montenegro deu entrevistas a dois canais 
televisivos, onde chegou a dizer que uma aprovação da moção de confiança a 
Rio não significaria uma derrota política sua, uma vez que pediu a 
clarificação em diretas e não pelo Conselho Nacional.Ainda assim, um dos 
seus apoiantes, Almeida Henriques, membro da mesa do Conselho Nacional, já fez 
um requerimento a Paulo Mota Pinto para que Luís Montenegro possa ser 
convidado falar na reunião daquele órgão, onde não tem assento nem como 
membro nem como participante.A decisão sobre o destino da moção de 
confiança estará na mão dos 136 membros do Conselho Nacional, metade 
eleitos, e quase outros tantos por inerência.Integram este órgão sete 
elementos da Mesa do Congresso (que constituem também a Mesa do Conselho 
Nacional), 70 membros eleitos, dez representantes da Juventude 
Social-Democrata, cinco representantes dos Trabalhadores Sociais-Democratas, 
cinco representantes dos Autarcas Sociais-Democratas, os 19 presidentes de 
distritais, quatro representantes das Comissões Políticas Regionais (dois dos 
Açores, dois da Madeira) e quatro representantes dos círculos eleitorais da 
emigração.A estes, somam-se “os militantes antigos Presidentes da Comissão 
Política Nacional” -- são dez os antigos líderes ainda vivos e a militar 
no PSD, mas Marcelo Rebelo de Sousa tem a militância suspensa - e “os que 
desempenhem ou tenham desempenhado os cargos de Presidente da República, 
Presidente da Assembleia da República, Primeiro-Ministro” -- apenas se soma 
Assunção Esteves na qualidade de antiga presidente do parlamento, já que os 
restantes foram também presidentes do partido - e os dois antigos presidentes 
dos Governos das Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira (Mota Amaral e 
Alberto João Jardim).Destes, apenas Mota Amaral confirmou que iria marcar 
presença no Porto.Nas reuniões do Conselho Nacional participam, sem direito 
de voto, a Comissão Política Nacional, o Conselho de Jurisdição Nacional, a 
direção do Grupo Parlamentar, o Coordenador do Grupo dos Deputados do PSD no 
Parlamento Europeu e a Comissão Nacional de Auditoria Financeira.,Um em cada 
dez portugueses já consumiu canábis pelo menos uma vez na vida, sendo que 
quase meio milhão consomem esta droga ao longo da vida, segundo dados do 
último inquérito nacional, divulgados no ano passado.Esta proporção tem 
registado uma tendência para aumentar, sobretudo entre os portugueses que têm 
hoje entre 25 e 44 anos, refere o inquérito nacional de consumo de 
substâncias psicoactivas na população em geral, elaborado pelo Serviço de 
Intervenção nos Comportamentos Aditivos e nas Dependências (SICAD) e 
realizado em 2016/17. A legalização da canábis para uso recreativo vai estar 
em debate na quinta-feira no parlamento, na sequência da apresentação de 
projectos de lei do BE e do PAN, cuja grande diferença é o local onde 
defendem que o produto deve ser vendido: farmácias ou estabelecimentos 
licenciados.A canábis é a droga que os jovens começam a consumir mais cedo, 
com a média de idade a situar-se nos 17 anos, mas, ao contrário dos adultos 
entre os 25 a 44 anos, os mais jovens -- entre os 15 e os 24 anos -- têm 
mostrado uma diminuição do consumo.A canábis com fins recreativos é usada 
regularmente por cerca de meio milhão de portugueses, sendo que dois terços 
dos consumidores a usam quatro ou mais vezes por semana, segundo o inquérito 
nacional.Esta frequência de consumo é referida no relatório do SICAD como 
intensiva e está a aumentar.Embora continue a ser mais consumida por homens, a 
canábis tem-se generalizado e tem registado um aumento de consumidoras 
femininas, além de um aumento do consumo em geral. De acordo com os resultados 
do estudo, não só há mais pessoas a consumir como há mais consumo diário 
ou quase diário. Nos últimos 12 meses de 2017, mais de três quintos dos 
consumidores tiveram consumos diários, ou quase.O Norte, o Centro, Lisboa e os 
Açores são as regiões com mais registo de consumo, enquanto o Alentejo se 
apresenta na ponta oposta.De acordo com o teste Cannabis Abuse Screening (usado 
como fonte no relatório do SICAD), 15% dos consumidores que usaram esta droga 
recentemente têm consumos de risco elevado ou moderado, sobretudo nos homens 
com idades entre os 15 e os 44 anos. O relatório aponta também para um 
agravamento da dependência do consumo de canábis na população, apesar de 
não se verificar um agravamento das proporções de dependência entre os 
consumidores recentes, o que, avança o SICAD, “estará relacionado com o 
aumento do número de consumidores que não apresenta (ainda) estes 
sintomas”.O agravamento é notado especialmente entre as mulheres de 25 a 44 
anos.O SICAD refere também que “os estudos realizados nos últimos 20 anos 
evidenciaram sempre prevalências de consumo de canábis bem mais elevadas do 
que as das outras drogas”.Apesar de haver oscilações no tempo, 
“constatou-se que, no final da primeira década do milénio, as prevalências 
de consumo de canábis eram muito semelhantes às do início do 
milénio”.Apesar de o consumo recreativo de canábis ainda não ser legal, os 
portugueses acham que é relativamente fácil ter acesso a esta droga.Em 2014, 
de acordo com os resultados do estudo Flash Eurobarometer -- Youth Atitudes 
(usado como fonte no último relatório publicado pelo SICAD), quase metade dos 
portugueses consideravam relativamente fácil ou muito fácil aceder a canábis 
num espaço de 24 horas, se desejado.Ainda assim, esta média é inferior à 
europeia, onde a proporção de jovens que achavam a oferta fácil de aceder 
chegava aos 58%.O inquérito nacional de consumo dava conta que, entre a 
população portuguesa, a canábis é vista como a droga mais fácil de aceder, 
com 61% a considerarem fácil ou muito fácil terem acesso à substância em 24 
horas.O consumo de canábis foi descriminalizado em 2001, tendo as sanções 
penais sido substituídas por contraordenações.A posse de determinadas 
quantidades desta droga ainda é, no entanto, punida, já que pode ser 
considerada como tráfico. O consumo (descriminalizado) limita a posse a 25 
gramas de marijuana, 10 gramas de haxixe e 2,5 gramas de óleo de 
canábis.Segundo o SICAD, a maioria das contraordenações por consumo de 
drogas é relacionada com a canábis (86%), tendo ultrapassado em 2016 -- ano 
em que o número de contraordenações foi mais elevado desde 2001 -- as 
9.200.,A venda de bens penhorados através da plataforma informática 
‘e-leilões’ atingiu um valor total de mais de 930 milhões de euros desde 
que o sistema arrancou em maio de 2016, indicou a Ordem dos Solicitadores e 
Agentes de Execução.Segundo dados da Ordem dos Solicitadores e Agentes de 
Execução (OSAE) fornecidos à agência Lusa, de Maio a Dezembro de 2016 a 
venda a partir desta plataforma rendeu 60.139.518,80 euros, tendo em 2017 o 
valor subido para 373.814.723,35 euros. No ano passado, os bens transaccionados 
na plataforma chegaram aos 496.483.477,25 euros, o que totaliza 930.437.719,4 
euros em quase três anos.  Em 2018 foram leiloados através desta plataforma 
5.183 imóveis, 324 veículos, 385 equipamentos, 312 itens de mobiliário, 74 
máquinas e 155 direitos.Em 2016 haviam sido leiloados 587 imóveis, 15 
veículos, 34 equipamentos, 37 mobiliário, 5 máquinas e 19 direitos e em 2017 
foram alvo de leilão 3.218 imóveis, 146 veículos, 113 equipamentos, 218 
mobiliário, 22 máquinas e 67 direitos.Quanto ao número de leilões 
realizados, em 2016 (de maio a dezembro) foram 1.905 leilões, tendo em 2017 
subido para 8.911 leilões e em 2018 quase duplicado o número de acções, 
somando 15.659 leilões.De acordo com a OSAE, a plataforma www.e-leiloes.pt 
está a contribuir para “democratizar o processo de venda dos bens 
penhorados, garantindo mais transparência, eficácia e valores de venda mais 
justos”. Mediante a utilização daquela plataforma da Justiça, qualquer 
cidadão pode, gratuitamente, apresentar propostas de compra de bens 
penhorados, bastando, para o efeito, autenticar-se na plataforma (recorrendo, 
preferencialmente, ao certificado digital do cartão de cidadão ou à chave 
móvel digital). A OSAE salienta que o aumento do público-alvo deste tipo de 
venda tem permitido a valorização dos bens, o aumento das vendas e o 
incremento dos níveis de transparência, publicidade e celeridade, 
reforçando-se a garantia da defesa dos direitos dos intervenientes 
processuais. Assim, o credor/ exequente recupera um valor superior e o devedor/ 
executado vê a sua dívida ser liquidada mais rapidamente e, em alguns casos, 
não só consegue liquidar a dívida, como ainda consegue ficar com o valor 
restante. ,O número de trabalhadores da Autoridade para a Segurança Alimentar 
e Económica (ASAE) deve ser superior a 520 até ao final do ano, perspectivou 
hoje o ministro Adjunto e da Economia, Pedro Siza Vieira, no 
parlamento.“Temos estado a fazer um reforço do número de trabalhadores da 
ASAE e esperamos que no final deste ano ele já seja superior a 520, o que 
corresponde a um reforço significativo”, disse o ministro.Em resposta a 
questões colocadas pelo PCP sobre acções de inspecção da ASAE fora dos 
horários de trabalho dos agentes, o ministro adiantou que foi criado um grupo 
de trabalho interno para “gerir a situação”, em conjunto com o 
secretário de Estado da Defesa do Consumidor.“Pudemos alterar o regime da 
carreira inspectiva da ASAE muito recentemente, no final do ano passado”, 
disse o ministro, acrescentando que o Governo “vai lançar o curso de 
formação para permitir a integração das carreiras inspetivas” e com isso 
“corresponder a algumas aspirações dos trabalhadores”.No mesmo sentido, 
Pedro Siza Vieira salientou que o Governo lançará concursos “já no 
primeiro trimestre deste ano” para a “resolução dos problemas de higiene, 
saúde e segurança no trabalho para os trabalhadores da ASAE”.O ministro 
manifestou ainda a intenção de que a ASAE assuma um papel de “pedagogia” 
ao sector empresarial, no sentido de funcionar mais como divulgador de 
“melhores práticas” e menos “como um organismo punitivo”, dando como 
exemplo o selo da ASAE, as fichas de fiscalização.Pedro Siza Vieira disse 
ainda que o Governo está a reflectir sobre a revisão do regime geral das 
contraordenações económicas, para que seja “dada uma oportunidade às 
empresas para poderem reparar ou sanar o problema” antes de abertura de 
processo de contraordenação, tirando em “casos óbvios de ameaça à 
segurança ou à saúde pública”.O Presidente da República promulgou o 
regime de carreira especial de inspecção da Autoridade de Segurança 
Alimentar e Económica (ASAE) em 31 de Agosto de 2018.,A Cooperação 
Estruturada Permanente (CEP) em matérias de defesa e segurança da União 
Europeia já passou a uma fase de gestação e Portugal também participa em 
protejas neste âmbito, disse hoje o ministro da Defesa Nacional, João Gomes 
Cravinho.“É um processo, como referi no início da minha intervenção, em 
que já não estamos numa fase embrionária, mas estamos ainda numa fase de 
gestação, porque a arquitectura europeia [de defesa e segurança] está a 
consolidar-se, tem vários elementos”, declarou o ministro.João Gomes 
Cravinho falou à Lusa no parlamento, no final da sua audição na Comissão 
Parlamentar dos Negócios Estrangeiros e das Comunidades Portuguesas.“Esta 
foi uma audição conjunta minha e do senhor ministro dos Negócios 
Estrangeiros [Augusto Santos Silva] para falar da cooperação estruturada 
permanente. Isto é, daquilo que é o avanço da criação de uma arquitectura 
nova para a União Europeia (UE) no âmbito da defesa”, afirmou o 
ministro.“Falámos da participação portuguesa, seja no âmbito das nossas 
opiniões sobre os rumos da cooperação estruturada permanente, seja no 
âmbito da nossa participação prática num conjunto de projectos da 
cooperação estruturada permanente”, sublinhou.De acordo com o ministro, 
“foi um momento de prestação de contas, como compete ao Governo, seja no 
âmbito das atribuições normais da Assembleia da República, seja no âmbito 
da resolução específica através da qual a Assembleia da República 
autorizou a participação portuguesa na cooperação estruturada 
permanente”.A 11 de Dezembro de 2017, o Conselho Europeu adoptou uma decisão 
que estabelece uma cooperação estruturada permanente.Os Estados-Membros 
participantes na CEP são Alemanha, Áustria, Bélgica, Bulgária, Chipre, 
Croácia, Eslováquia, Eslovénia, Espanha, Estónia, Finlândia, França, 
Grécia, Hungria, Irlanda, Itália, Letónia, Lituânia, Luxemburgo, Países 
Baixos, Polónia, Portugal, República Checa, Roménia e Suécia.A 13 de 
Novembro de 2017, os ministros de 23 Estados-Membros assinaram uma 
notificação conjunta sobre a cooperação estruturada permanente e 
entregaram-na à Alta Representante e ao Conselho. A Irlanda e Portugal 
notificaram igualmente a sua decisão de se associarem à PESCO a 7 de Dezembro 
de 2017.A cooperação estruturada permanente no domínio da segurança e 
defesa foi introduzida pelo Tratado de Lisboa. O Tratado prevê a possibilidade 
de vários Estados-Membros da UE cooperarem mais estreitamente no domínio da 
segurança e da defesa. Este quadro permanente para a cooperação no domínio 
da defesa permitirá que os Estados-Membros dispostos e aptos a desenvolver 
conjuntamente capacidades de defesa invistam em projectos comuns e melhorem a 
disponibilidade operacional e o contributo das suas forças armadas.“Nesta 
resolução, de finais de 2017, sublinhou-se o interesse da Assembleia da 
República que houvesse um acompanhamento a par e passo do desenvolvimento da 
cooperação estruturada permanente e, portanto, é em resposta a esse elemento 
da resolução que cá estamos e a partilhar informações relevantes com a 
Assembleia”, afirmou João Gomes Cravinho.Cravinho referiu que “a chamada 
cooperação estruturada permanente [PESCO na sigla em inglês], que é 
constituída de um conjunto de projectos, é um dos pilares, que são projectos 
de colaboração entre vários países com uma formação de geometria 
variável, dependendo da natureza do projecto”.“Nós participamos em 
vários projectos concretos. Portugal participa num projecto de comunicações 
de rádios militares, outro de mobilidade militar no plano da Europa, noutro 
projecto sobre uma plataforma para a partilha de informação em matéria de 
ciberdefesa”, sublinhou. “Depois há outro pilar, que é o fundo europeu de 
defesa, que ainda não existe, mas será criado no âmbito do próximo quadro 
plurianual financeiro da União Europeia 2021-27, que será um fundo bastante 
avultado, na ordem dos 13 mil milhões de euros, que financiará actividades em 
matéria de investigação e também em matéria de desenvolvimento industrial 
que resultam dos projectos em que participámos”, adiantou.Em 13 de Junho a 
Comissão Europeia propôs a criação do Fundo Europeu de Defesa, com uma 
dotação de 13 mil milhões de euros, que será usado para aumentar a 
autonomia estratégica da União Europeia na Defesa.O ministro disse ainda que 
“a União Europeia também está a aprofundar a sua capacidade autónoma de 
planeamento militar”. “Nós acompanhamos estes processos todos de forma 
activa porque nos revemos na cooperação estruturada perante, revemo-nos neste 
aprofundamento da capacidade europeia de olhar pela sua própria segurança e, 
sem qualquer tipo de contradição, com a nossa participação na Aliança 
Atlântica (NATO)”, declarou ainda.
O Conselho Superior da Comunicação Social de Moçambique (CSCS) exigiu hoje a 
libertação do jornalista Amade Abubacar, detido pelas Forças de Defesa e 
Segurança moçambicanas no último dia 05, no distrito de Macomia, norte do 
país. “O CSCS tem acompanhado com preocupação a retenção do jornalista 
da Rádio Comunitária Nacedje, no distrito de Macomia, na província de Cabo 
Delgado”, diz um comunicado daquela entidade.A recusa das Forças de Defesa e 
Segurança em permitir que o jornalista tenha a assistência de um advogado 
representa uma flagrante violação das leis do país, acrescenta a nota.O CSCS 
repudia a posição da Polícia da República de Moçambique (PRM) em Cabo 
Delgado de que não se pode pronunciar sobre o caso, devido à sensibilidade do 
mesmo. Amade Abubacar foi detido quando fotografava famílias que abandonavam o 
distrito de Macomia, com receio de ataques armados.O porta-voz da Procuradoria 
Provincial de Cabo Delgado, Armando Wilson, disse à Lusa que o jornalista foi 
transferido na segunda-feira de uma base militar em Mueda para um comando da 
polícia. De acordo com o porta-voz, o Ministério Público recebeu um auto da 
polícia moçambicana, através do Serviço Nacional de Investigação Criminal 
de Moçambique (Sernic), que acusa Amade Abubacar de “instigação pública 
com recurso a meios informáticos”.Segundo a fonte, Amade Abubacar poderá 
ser ouvido nos próximos dias pelo tribunal em Macomia. Organizações da 
sociedade civil e entidades ligadas à liberdade de imprensa moçambicanas e 
estrangeiras têm estado a exigir a libertação de Amade Abubacar, 
considerando que se trata de uma detenção ilegal e uma intimidação à 
liberdade de imprensa.Este é o segundo caso de detenções de jornalistas na 
província de Cabo Delgado nos últimos dois meses.Em dezembro, o Instituto de 
Comunicação Social da África Austral denunciou a detenção pelo exército 
moçambicano de três jornalistas estrangeiros e um moçambicano a caminho do 
distrito de Palma, na mesma província.Distritos recônditos da província de 
Cabo Delgado, no extremo nordeste do país, têm sido alvo de ataques de grupos 
desconhecidos desde outubro de 2017.De acordo com números oficiais, cerca de 
100 pessoas, entre residentes, supostos agressores e elementos das forças de 
segurança, morreram desde que a onda de violência começou naquela zona do 
país.,Os taxistas de Madrid convocaram uma greve por tempo indefinido a partir 
de segunda-feira contra a proliferação de veículos de aluguer com condutor e 
para exigir limites à concessão de licenças a redes como a Uber e Cabify.Os 
profissionais do setor decidiram paralisar numa votação em que quase 80% se 
manifestaram a favor da convocação da greve.A denominada “guerra do 
táxi” tinha sido interrompida em 25 de outubro último, quando o parlamento 
espanhol avançou com uma lei para regular as atividades dos veículos de 
aluguer com condutor, que ainda aguarda a aprovação dos regulamentos de 
aplicação.Os taxistas querem, nomeadamente, que se limitem as licenças para 
os veículos com condutor, que operam principalmente através das plataformas 
informáticas Uber e Cabify.Segundo os taxistas, já há mais de 6.700 
autorizações para veículos de aluguer com condutor a operar em Madrid.,Pelo 
menos três pessoas ficaram hoje feridas na sequência de uma forte explosão 
num edifício da Universidade de Lyon devido a uma fuga de gás, segundo fonte 
do estabelecimento de ensino e da polícia.A fonte adianta que a causa da 
explosão foi “acidental” e ocorreu durante trabalhos de construção.As 
autoridades locais adiantam que a explosão terá sido causada por uma fuga de 
gás, salientando que a área em torno da universidade foi evacuada.Um cidadão 
da cidade de Villeurbanne, subúrbio de Lyon onde a universidade está 
localizada, colocou na rede social Twitter uma mensagem a dar conta de que a 
explosão terá atingido o telhado do edifício do estabelecimento de ensino.Os 
bombeiros encontram-se no local a combater as chamas.Este acidente ocorre dias 
depois de uma explosão numa padaria em Paris também devido a uma fuga de gás 
que causou a morte a quatro pessoas.,O vice-primeiro-ministro chinês, 
principal negociador de Pequim nas disputas comerciais com os Estados Unidos, 
vai estar em Washington nos dias 30 e 31 deste mês para discussões 
bilaterais, anunciou hoje o Ministério do Comércio chinês.Liu He vai 
reunir-se com autoridades norte-americanas para tentar conter a fricção 
comercial e “implementar o consenso” alcançado pelos Presidentes Xi 
Jinping e Donald Trump, no passado dia 01 de dezembro, disse o porta-voz do 
ministério, Gao Feng, aos repórteres.Os dois países selaram uma trégua de 
90 dias, entre 01 de dezembro e 01 de março, que suspende as taxas 
alfandegárias dos Estados Unidos sobre os produtos chineses e as sobretaxas 
impostas pela China a viaturas e peças automobilísticas fabricadas nos 
Estados Unidos.,Cerca de 600 espécies podem estar erradamente a ser avaliadas 
como não ameaçadas na Lista Vermelha das Espécies Ameaçadas, segundo um 
novo método projetado por académicos e descrito hoje na revista Conservation 
Biology.Os investigadores, liderados pelo ecologista Luca Santini, da 
Universidade Radboud, na Holanda, dizem ainda que mais de cem outras espécies, 
que não foram avaliadas, também poderão estar ameaçadas. A nova abordagem 
para avaliar o risco de extinção de animais é, segundo a explicação dos 
autores, mais eficiente, sistemática e abrangente. Os investigadores, usando 
este método, chegaram a conclusões em consonância com as avaliações da 
Lista Vermelha, mas descobriram que 20% das 600 espécies que eram impossíveis 
de serem avaliadas pelos especialistas poderão estar ameaçadas de extinção, 
como a ‘Lewinia Mirífica’, uma ave das Filipinas, ou o ‘cervo-rato de 
Williamson’, da Tailândia.  E também descobriram que 600 espécies 
avaliadas anteriormente como não ameaçadas poderão estar em risco, como o 
papagaio-pigmeu-de-peito-vermelho (’Micropsitta bruijnii’) ou um rato que 
só existe na Etiópia, o ‘Muriculus Imberbis’.“Isto indica que é 
urgente uma reavaliação da atual situação das espécies na Lista 
Vermelha”, disse Santini.Regularmente, investigadores especializados avaliam 
o estatuto de conservação de espécies animais de todo o mundo e essa 
avaliação é registada na Lista Vermelha das Espécies Ameaçadas da União 
Internacional para a Conservação da Natureza (IUCN).As espécies são 
classificadas em cinco categorias de risco de extinção, que vão de ‘pouco 
preocupante’ a ‘criticamente ameaçada’. Mais de 90.000 espécies estão 
cobertas pela Lista Vermelha. Santini diz que os dados são por vezes 
desatualizados e imprecisos, nomeadamente porque animais que vivem em áreas 
remotas não são devidamente estudados.Por isso, para uma abordagem mais 
eficiente, sistemática e abrangente, os especialistas criaram um novo método, 
que, dizem, fornece informações adicionais. O método combina informação de 
mapas com modelos estatísticos.,Um grupo de trabalhadoras domésticas visitou 
na quarta-feira o Capitólio norte-americano para se reunir com vários 
congressistas e avançar para a criação da primeira Carta dos Direitos dos 
Trabalhadores Domésticos nos Estados Unidos.Poucas semanas após a formação 
do novo Congresso, a Aliança Nacional dos Trabalhadores Domésticos (NDWA, na 
sigla inglesa) foi a Washington exigir direitos a nível nacional para este 
grupo com mais de dois milhões de pessoas, na grande maioria mulheres. A 
senadora californiana do partido democrata Kamala Harris e a deputada Pramila 
Jayapal, da câmara baixa do Congresso, acompanharam as trabalhadoras e 
prometeram trabalhar para aprovar um projeto de lei que salvaguarde os seus 
direitos.“Quando falamos sobre as vozes dos vulneráveis, não nos referimos 
a pessoas fracas. Estas mulheres são pessoas muito fortes que agora 
reivindicam os direitos e a dignidade que merecem”, declarou Harris, citada 
pela agência noticiosa EFE.Para a senadora, “não se pode imaginar a vida de 
muitas famílias sem a força e o trabalho” destas trabalhadoras.Harris e 
Jaypal estão a promover a Carta Nacional dos Direitos dos Trabalhadores 
Domésticos, um projeto que esperam debater no Congresso durante este período 
legislativo.“Agora temos a maioria e vamos avançar com esta legislação, 
não é uma aspiração democrática, é algo positivo para todos”, disse, 
por sua vez, Jaypal.Atualmente, apenas oito estados e uma cidade dos EUA 
incluem proteções legislativas para este grupo, que espera agora que 
representantes políticos a nível nacional aprovem uma regulamentação fixa e 
igualitária para todo o país.A diretora-executiva da NDWA, Ai-jen Poo, 
manifestou esperança de que esta iniciativa seja aprovada no novo 
Congresso.“A procura por trabalho doméstico está a aumentar e os 
trabalhadores devem desenvolver esta atividade em condições dignas. Levamos 
isto a sério e temos que nos fazer ouvir”, afirmou.Ai-jen Poo acompanhou 
este mês, à cerimónia dos prémios Globos de Ouro, o realizador mexicano 
Alfonso Cuarón, bem como toda a equipa cinematográfica de “Roma”, filme 
que acompanha a vida de uma família de classe média e da empregada doméstica 
interna.,Um pequeno vulcão entrou hoje em erupção na ilha de Kuchinoerabu, 
no sul do Japão, projetando pedaços de rocha e cinzas no ar, mas sem causar 
danos ou ferimentos, indicaram as autoridades nipónicas.De acordo com a 
Agência de Meteorologia do Japão, a erupção do vulcão Shindake não chegou 
a nenhuma área residencial.Nenhum dano grave ou ferimento foi até ao momento 
relatado pelas autoridades.Cerca de 80 residentes refugiaram-se inicialmente 
num abrigo na ilha, mas começaram a regressar a casa depois do aviso de 
evacuação ter sido levantado. A última grande erupção do Shindake, em maio 
de 2015, obrigou à deslocação temporária de toda a população da ilha, 
cerca de 150 pessoas.Kuchinoerabu fica a cerca de 350 quilóemtros a sul da 
principal ilha do sul do Japão, Kyushu.,Alimentar as 10 mil milhões de 
pessoas do planeta em 2050 só será possível com uma dieta sustentável, 
reduzindo para metade o consumo de carne vermelha e açucares e duplicando o 
uso de frutos secos, legumes e fruta. O diagnóstico, hoje divulgado, faz parte 
de um relatório de uma comissão de especialistas da revista científica 
Lancet, segundo o qual o planeta não terá capacidade de alimentar tantas 
pessoas sem uma transformação dos hábitos alimentares, uma melhoria na 
produção e uma redução do desperdício. E essa mudança, para o consumo de 
alimentos mais saudáveis, também vai evitar a morte prematura de 11 milhões 
de pessoas em cada ano, reduzindo a morte de adultos entre 19% e 23,6%. Segundo 
os especialistas, uma dieta-padrão saudável e planetária consistirá em 
aproximadamente 35% das calorias provenientes de grãos integrais e 
tubérculos, em ter nas plantas a principal origem da proteína (incluindo-se 
apenas cerca de 14 gramas de carne vermelha por dia), e no consumo de 500 
gramas de vegetais e frutas por dia.É esta mudança nos hábitos alimentares 
que levará à diminuição em 50% do consumo de carne vermelha e açúcar e a 
um aumento de 50% de consumo de frutos secos, verduras, legumes e fruta.Esta 
mudança, diz-se no relatório, garante um sistema alimentar mundial e não 
põe em causa os limites do planeta na produção de alimentos, tendo em conta 
por exemplo as alterações climáticas, a perda de biodiversidade, o uso da 
terra e da água e o ciclo dos nutrientes.E essa mudança, segundo o documento, 
é “urgentemente necessária”, já que mais de três mil milhões de 
pessoas sofrem de desnutrição e a produção de alimentos está a exceder a 
capacidade do planeta, impulsionando as alterações climáticas, a perda de 
biodiversidade e o aumento da poluição pelo uso excessivo de fertilizantes.O 
relatório da Comissão EAT, da Lancet, propõe uma dieta baseada em alimentos 
à base de plantas e com pouca quantidade de alimentos de origem animal, de 
grãos refinados, comida altamente processada e açucares.“As dietas atuais 
estão a levar a Terra além dos seus limites ao mesmo tempo que causam 
problemas de saúde. Tal coloca ambos, pessoas e planeta, em risco”, diz o 
documento. Tim Lang, da Universidade de Londres, um dos membros da comissão, 
diz que “os alimentos que comemos e a forma como os produzimos determinam a 
saúde das pessoas e do planeta, e atualmente estamos a fazer isto de forma 
muito errada”.A Comissão EAT é um projeto a três anos que reúne 37 
especialistas de 16 países, com experiência em saúde, nutrição, 
sustentabilidade ambiental, sistemas alimentares, economia e governança 
política.No relatório, os responsáveis salientam que o aumento da produção 
alimentar nos últimos 50 anos contribuiu para o aumento da esperança de vida, 
e para a redução da fome, da mortalidade infantil e da pobreza global, mas 
notam que esses benefícios estão agora a desviar-se para dietas pouco 
saudáveis, altas em calorias, açucares, amidos refinados e excesso de carne, 
e baixo teor de frutas, legumes, grãos integrais, frutos secos, sementes e 
peixe.Atualmente, diz-se no documento, os países da América do Norte comem 
quase 6,5 vezes mais carne do que o recomendado, enquanto no sul da Ásia se 
come metade do que era suposto. Todos os países estão a comer mais vegetais 
ricos em amido, como a batata e a mandioca, do que o recomendado, 1,5 vezes 
mais no sul da Ásia ou 7,5 vezes mais na África subsaariana. No modelo 
proposto aumenta-se o consumo de ácidos polinsaturados saudáveis e reduz-se o 
consumo de gorduras saturadas, e aumenta-se também a ingestão de 
micronutrientes essenciais como o ferro, o zinco, o ácido fólico, a vitamina 
A e o cálcio. A falta de vitamina B12 (muito presente em alimentos de origem 
animal) poderá ter de ser compensada. Os autores notam ainda que é 
necessário descarbonizar mais rápido do que o previsto o sistema energético, 
para permitir alimentar 10 mil milhões de pessoas em 2050 sem produzir mais 
gases com efeito de estufa. E que é preciso reduzir a perda de biodiversidade 
e o uso de fósforo (fertilizantes) e não aumentar o uso de azoto (em 
fertilizantes também).E propõem que sejam criadas políticas para encorajar 
as pessoas a escolher dietas saudáveis, restrições de publicidade e 
campanhas de educação. Depois os preços dos alimentos devem refletir os 
custos de produção, mas também os custos ambientais, pelo que pode haver 
aumento dos custos para consumidores, podendo ser necessárias políticas de 
proteção social.E o desperdício alimentar deve ser reduzido pelo menos a 
metade. Notam os responsáveis que esse desperdício acontece em países pobres 
durante a produção, devido a mau planeamento, falta de acesso a mercados e 
falta de estruturas de armazenamento e processamento. Nos países ricos o 
desperdício é causado sobretudo pelos consumidores e pode ser resolvido com 
campanhas que melhorem hábitos de compra, o entendimento dos rótulos, e o 
armazenamento, preparação, proporções e uso de sobras.A Lancet lançará 
este ano vários relatórios, o próximo, no final do mês, será sobre 
obesidade, desnutrição e alterações climáticas.,Cientistas criaram em 
laboratório vasos sanguíneos humanos funcionais, um feito inédito que pode 
ajudar no estudo e tratamento de doenças como a diabetes, divulgou hoje a 
revista Nature. Os vasos sanguíneos foram ‘cultivados’ em placas de Petri 
a partir de células estaminais humanas (células que se diferenciam noutras) e 
depois transplantados em ratos, onde se desenvolveram em artérias e capilares, 
refere em comunicado a Universidade da Columbia Britânica, no Canadá, que 
coordenou a investigação.De acordo com a equipa científica, os ‘organoides 
vasculares’, que mimetizam a estrutura e o funcionamento dos vasos 
sanguíneos humanos, podem ser um ‘instrumento’ promissor para estudar 
doenças associadas a alterações no funcionamento dos vasos sanguíneos e 
testar novos tratamentos. Muitos dos sintomas da diabetes, doença que se 
caracteriza por excesso de açúcar no sangue, resultam de alterações nos 
vasos sanguíneos, como o aumento da espessura das paredes dos vasos, que 
prejudicam a circulação sanguínea e o fornecimento de oxigénio e nutrientes 
às células e aos tecidos. O facto de se saber pouco sobre os problemas 
sanguíneos decorrentes da diabetes levou os cientistas a criarem os 
‘organoides vasculares’. Um organoide é um órgão tridimensional gerado 
em laboratório a partir de células estaminais e que reproduz a estrutura e o 
funcionamento de um órgão real.A mesma equipa de cientistas descobriu, em 
modelos animais, que a inibição da expressão da enzima ‘y-secretase’ 
pode ajudar a tratar a diabetes, uma vez que evita que as paredes dos vasos 
sanguíneos se tornem espessas.,O Governo do Japão ofereceu quase 6.000 
toneladas de arroz para a ajuda alimentar em Cabo Verde, um donativo que será 
descarregado quinta-feira no porto da Praia, capital do país.Segundo uma nota 
do Governo cabo-verdiano, o donativo do Governo do Japão insere-se nas 
relações de amizade e cooperação entre este país e Cabo Verde.O donativo, 
composto por 2.977 toneladas de arroz branco e polido, grãos curtos de origem 
japonesa, e 2.977 toneladas de arroz branco e polido, grãos médios de origem 
americana, está avaliado em 215 milhões de escudos cabo-verdianos (cerca de 
1,9 milhões de euros).,O líder do Partido Trabalhista, Jeremy Corbyn, pediu 
hoje à primeira-ministra britânica, Theresa May, para retirar de cima da mesa 
a “catastrófica” possibilidade de um ‘Brexit’ sem acordo com a União 
Europeia.O Governo conservador superou, por uma margem estreita, hoje a moção 
de censura apresentada por Corbyn e Theresa May anunciou de seguida que ainda 
esta noite vai iniciar uma ronda de contactos com os principais líderes 
políticos para definir o futuro da saída do Reino Unido do bloco 
europeu.Contudo, Corbyn instou a primeira-ministra a, antes de tudo, excluir a 
possibilidade de a saída do Reino Unido da União Europeia possa acontecer sem 
um acordo, o que é rejeitado pela Câmara dos Comuns.A chefe do Governo 
insistiu nos últimos dias que a única possibilidade viável para um 
‘Brexit’ organizado passa pelo acordo já negociado com Bruxelas, que foi 
rejeitado na terça-feira no parlamento por 432 votos contra e 202 votos a 
favor.No entanto, hoje, os mesmos deputados que na terça-feira rejeitaram o 
acordo cerraram fileiras em torno do Governo conservador, para evitar 
eleições que poderiam dar a chave de ‘Downing Street’ ao Partido 
Trabalhista.A “chave” da vitória de Theresa May está nos dez deputados do 
partido unionista norte-irlandês (DUP), que votaram ao lado dos deputados do 
partido da Primeira-ministra a favor da permanência do atual executivo 
britânico.Descartado o acordo selado entre Londres e Bruxelas nos termos 
atuais e superada a moção de censura, May informou que na segunda-feira 
regressará a Westminster para explicar os passos seguintes.O Parlamento 
britânico rejeitou a moção de censura ao Governo conservador da 
primeira-ministra Theresa May, com 325 votos contra e 306 a favor.Submetida a 
votação pelas 19:00 (locais e de Lisboa), a moção de censura tinha poucas 
hipóteses de ser aprovada, já que o Partido Conservador de May e o pequeno 
partido unionista norte-irlandês DUP, seu aliado, apesar de ter abandonado a 
coligação e votado contra o acordo de ‘Brexit’, cerraram fileiras e 
dispõem, juntos, de maioria absoluta.,O papa Francisco quer que os bispos 
saibam exatamente o que fazer “para prevenir e combater o drama mundial dos 
abusos” depois da reunião inédita marcada para fevereiro sobre a proteção 
de crianças. O porta-voz do Vaticano, Alessandro Gisotti, apresentou hoje em 
conferência de imprensa alguns detalhes sobre a reunião que vai decorrer no 
Vaticano de 21 a 24 de fevereiro e para a qual foram convocados os presidentes 
das Conferências Episcopais de todo o mundo. O papa Francisco participará em 
todas as sessões deste encontro. Segundo Alessandro Gisotti, para o papa é 
essencial que os bispos reunidos em Roma retornem aos seus países, às suas 
dioceses, cientes das regras a aplicar e, assim, cumprir as medidas 
necessárias para evitar abusos, proteger as vítimas e não permitir que os 
casos sejam escondidos. “O papa Francisco sabe que um problema global só 
pode ser confrontado com uma resposta global e quer que a reunião seja um 
encontro de pastores e não uma convenção de estudo”, disse.Na reunião sem 
precedentes, uma vez que na história da Igreja nunca tinha sido feita esta 
convocatória, participarão os presidentes das 130 Conferências Episcopais e 
ainda vítimas de abuso por parte do clero.O papa Francisco participou hoje 
numa reunião sobre a preparação do encontro, que está a cargo de um grupo 
composto pelos arcebispos de Chicago (EUA), Blase J. Cupich, e de Bombaim, o 
cardeal Oswald Gracias - duas figuras que se caracterizaram pela batalha contra 
os abusos -, assim como o vice-secretário recém-nomeado da Congregação para 
a Doutrina da Fé, Charles Scicluna e um membro da Comissão para a proteção 
dos menores, Hans Zollner.Em dezembro, a comissão organizadora da cimeira do 
Vaticano enviou uma carta a todas as conferências episcopais na qual pedia que 
ouvissem as vítimas nos seus países.A organização da cimeira apelou a todos 
os participantes para “seguirem o exemplo do papa Francisco e encontrarem-se 
pessoalmente com as vítimas de abusos antes da cimeira em Roma”.Em 08 de 
janeiro, o secretário-geral da Conferência Episcopal Portuguesa, padre Manuel 
Barbosa, reiterou a disponibilidade da igreja para ouvir vítimas de abusos 
sexuais por parte de eclesiásticos, não assumindo que os encontros sejam 
promovidos pelos bispos.Em declarações à comunicação social, após a 
reunião do Conselho Permanente da Conferência Episcopal Portuguesa (CEP), 
Manuel Barbosa afirmou que “cada bispo está disponível, como sempre esteve, 
para acolher e escutar possíveis vítimas” de abusos sexuais, referindo que 
alguns eclesiásticos “já escutaram alguns desses casos”. Questionado 
pelos jornalistas sobre se a igreja irá ao encontro das vítimas, Manuel 
Barbosa afirmou não existir uma lista nesse sentido.“Neste momento é uma 
disponibilidade ativa para escutar. Se houver quem queira falar com os pastores 
respetivos ou com o patriarca estarão todos disponíveis para isso. Não é 
uma questão de espera ou não espera, é uma questão de disponibilidade ativa 
para escutar e para acolher, como já houve noutros casos”.Manuel Barbosa 
adiantou ainda que, “neste momento, não está prevista uma investigação de 
âmbito nacional”, tal como já foi avançado em outros países.“Esperemos 
também pelo encontro de fevereiro, que dará orientações. Na assembleia de 
abril é normal que esse assunto seja abordado no conselho permanente e depois 
na assembleia plenária. “Esperamos por este encontro que o papa pediu a 
todos os presidentes de todas as conferências para se reunirem e enfrentarem 
com todo o rigor este assunto, que é grave e que é preciso extirpar da nossa 
vida social e da própria igreja”, rematou.,A polícia apreendeu hoje cerca 
de 700 quilogramas de explosivos que estavam num apartamento em Fortaleza, no 
nordeste do Brasil, com as autoridades a referirem que o material seria usado 
para continuar com a onda de vandalismo na região.Pelo menos 44 municípios do 
estado do Ceará têm sido alvo, nos últimos 16 dias, de uma série de atos de 
vandalismo contra os edifícios públicos, veículos e estabelecimentos 
comerciais.De acordo com as autoridades brasileiras, os explosivos encontrados, 
que estavam guardados em 23 caixas no interior de um apartamento vazio na 
cidade de Fortaleza, estado do Ceará, seriam utilizados pelos criminosos para 
realizar novos ataques a pontes, viadutos e torres de telecomunicações.Os 
investigadores suspeitam que o material apreendido é parte de uma carga de 
cinco toneladas de explosivos que foram furtados no final de dezembro, antes de 
serem entregues a uma pedreira na zona.De acordo com as investigações, os 
atos de vandalismo são organizados por fações criminosas que operam do 
interior das prisões em retaliação ao anúncio de medidas que visam 
intensificar os controlos nas prisões da região.Já foram detidas pelas 
autoridades 375 pessoas acusadas de participar nos atos de vandalismo.,Na 
Embaixada de Portugal em Londres começou pelas 19 horas uma sessão de 
esclarecimento sobre o Brexit pelo secretário Estado das Comunidades 
Portuguesas, José Luís Carneiro, dirigida aos Conselheiros Portuguesas e 
dirigentes associativos.Da Madeira estão presentes: o Conselheiro das 
Madeirenses, Carlos Freitas e os dirigente do grupo típico, Zita da Silva e o 
presidente do Centro Cultural de Londres, José Manuel, no entanto, ausente 
está o Conselheiro das Comunidades Madeirenses, José Silva.O secretário de 
Estado das Comunidades Portuguesas está a realizar sessões de esclarecimento 
durante esta quinta e sexta feira., ,A França vai intensificar os seus 
preparativos para um ‘Brexit’ sem acordo, após a rejeição por parte do 
Parlamento britânico do acordo de saída negociado com Bruxelas, anunciou hoje 
a Presidência francesa.O primeiro-ministro francês, Edouard Philippe, vai 
encontrar-se na quinta-feira pela manhã com os “principais ministros para 
fazer um balanço dos preparativos e acelerá-los”, precisou a Presidência 
francesa.O porta-voz do Governo francês, Benjamin Griveaux, disse que o 
objectivo da reunião é explorar “uma possível aceleração” para que as 
instituições francesas “estejam prontas no caso de uma saída da 
Grã-Bretanha da União Europeia sem o acordo”. Quase vinte ministros vão 
estar presentes ou representados nesta reunião, incluindo os da Economia, das 
Contas Públicas, Negócios Estrangeiros, Justiça e Educação.A França 
“lamenta a rejeição do acordo por uma esmagadora maioria” dos 
parlamentares britânicos, referiu Griveaux.Segundo o porta-voz, este foi “o 
melhor acordo possível, não é negociável”, insistiu, acrescentando que 
Paris agora aguarda propostas de Londres.De acordo com o Eliseu, “o 
importante hoje é que há uma solução. Todas as soluções a serem propostas 
serão vistas com simpatia e abertura, desde que respeitem os princípios da 
UE, incluindo a integridade do mercado único e no interesse da coesão e do 
projecto europeu”.O cenário de um acordo sem saída “seria muito negativo 
para o Reino Unido” e “seria mau para a Europa e para a França, que é a 
porta da frente” de grande parte dos fluxos entre a Grã-Bretanha e o resto 
da Europa, sublinhou a Presidência.O parlamento britânico reprovou na noite 
de terça-feira de forma expressiva o acordo de saída do Reino Unido da União 
Europeia negociado pelo Governo da primeira-ministra Theresa May com Bruxelas, 
com 432 votos contra e 202 a favor.Uma desvantagem de 230 votos, sendo que 118 
dos votos contra foram de deputados do próprio partido Conservador da 
primeira-ministra Theresa May. Após ser conhecida a derrota do Governo 
conservador de Theresa May, o líder do Partido Trabalhista britânico, Jeremy 
Corbyn, apresentou na câmara baixa do Parlamento uma moção de censura contra 
o executivo que será debatida e votada hoje e que, a ser aprovada, poderá 
desencadear a convocação de eleições legislativas antecipadas.Para ser 
bem-sucedida, uma moção de censura precisa de pelo menos 320 votos a favor, 
mas a oposição ocupa apenas 308 lugares dos 650 da Câmara dos Comuns, pelo 
que terá de conseguir o apoio de outros deputados.Com o chumbo, a dois meses e 
meio da data [29 de Março] prevista para a saída, já esperado por 
políticos, imprensa e analistas, o processo fica com um futuro incerto.,Um 
grupo de 71 deputados trabalhistas pediu hoje ao líder do partido, Jeremy 
Corbyn, que apoie um segundo referendo sobre a saída do Reino Unido da União 
Europeia, depois do chumbo do parlamento britânico ao acordo negociado pelo 
governo. O apelo ao líder do Partido Trabalhista foi igualmente subscrito por 
13 eurodeputados trabalhistas britânicos.Os 71 dos 256 parlamentares 
trabalhistas que integram a Câmara dos Comuns (câmara baixa do parlamento 
britânico) consideram que “não é realista” a linha defendida por Jeremy 
Corbyn de renegociar com a União Europeia (UE) um tratado de saída.Os 
deputados afirmam que o país enfrenta um momento de “crise nacional” e 
assinalam que “a opinião de muitas pessoas mudou” desde o referendo de 
junho de 2016. Na altura, 52% dos eleitores britânicos apoiaram a saída, 
contra os 48% que defenderam a permanência no bloco comunitário.Os deputados 
signatários argumentam que uma eventual saída sem acordo “será uma 
catástrofe”, cenário esse que deve ser contestado “com contundência”, 
e pedem ao governo que adie a data de saída, prevista para 29 de Março do ano 
corrente, através de uma prorrogação do artigo 50 do Tratado de Lisboa para 
dar “tempo” ao parlamento britânico para encontrar um caminho.Ainda no 
apelo dirigido a Corbyn, os parlamentares trabalhistas recordam que o Partido 
Trabalhista acordou no último congresso da força política que, caso não 
conseguisse precipitar eleições antecipadas, iria considerar outras opções, 
entre elas apoiar a realizar uma segunda consulta pública.O acordo de saída 
da UE negociado pelo executivo conservador liderado pela primeira-ministra 
britânica, Theresa May, foi rejeitado na terça-feira por uma maioria de 432 
deputados no parlamento britânico, contra 202 votos a favor.Segundo a imprensa 
internacional, esta foi uma derrota histórica e a maior de um governo no 
parlamento britânico desde 1924.Após a votação, Jeremy Corbyn apresentou 
uma moção de censura ao governo, que é hoje debatida e votada.Para ser 
bem-sucedida, uma moção de censura precisa de pelo menos 320 votos a favor, 
mas a oposição ocupa apenas 308 lugares dos 650 da Câmara dos Comuns, pelo 
que terá de conseguir o apoio de membros de outros partidos. No entanto, é 
improvável que a moção ganhe, já que a líder conservadora tem uma maioria 
de apoio na câmara, embora muitos desses deputados tenham votado, na 
terça-feira, contra o plano de May para deixar o bloco europeu. Se a moção 
de censura for bem-sucedida, um novo governo pode ser formado no espaço de 
duas semanas se conseguir o apoio de uma maioria do parlamento, senão são 
convocadas eleições legislativas. ,O Parlamento Europeu quer alargar o 
número de pessoas apoiadas no âmbito do fundo europeu de ajustamento à 
globalização, que ajuda quem perdeu o emprego por razões como o fecho de uma 
grande empresa ou a transferência da produção.Em causa está o fundo de 
ajustamento à globalização, criado em 2007 e previsto até 2020 para dar 
assistência em processos de reestruturação dentro da União, que o 
Parlamento Europeu quer activo após essa data e “mais acessível”, informa 
esta instituição em comunicado.Por isso, além de querer mudar a 
designação, passando a chamar-se Fundo Europeu para a Transição, a 
assembleia europeia pretende alterar o “limiar inferior para o número de 
trabalhadores despedidos - 200 em vez dos 250 propostos pela Comissão Europeia 
e dos atuais 500 -”, bem como alargar “o período de referência durante o 
qual ocorreram os despedimentos, dos quatro a seis meses indicados pela 
Comissão para seis a nove meses”.Para o período 2014-2020, este fundo de 
ajustamento dispõe de um orçamento máximo anual de 150 milhões de euros, 
podendo financiar até 60% do custo de projectos destinados a ajudar 
trabalhadores que perderam o emprego a encontrar trabalho ou a criar a sua 
própria empresa.O mesmo acontecerá no pós-2020, período para o qual o 
investimento não é indicado.Assim, “as contribuições financeiras [...] 
deverão ser prioritariamente destinadas a medidas activas do mercado de 
trabalho que visem reintegrar rapidamente os beneficiários num emprego 
sustentável e de qualidade num sector orientado para o futuro, seja dentro ou 
fora do seu sector original de actividade”.“Deverão também promover a 
criação do próprio emprego e a criação de empresas, incluindo através do 
estabelecimento de cooperativas”, adianta a nota.O Parlamento Europeu vinca 
ainda que este fundo “tem por objectivo específico prestar apoio em caso de 
processos de reestruturação importantes e imprevistos”, aplicando-se, desde 
logo, à saída do Reino Unido da União Europeia, o ‘Brexit’.Aplica-se 
também a “desafios relacionados com a globalização, como as mudanças nos 
padrões do comércio mundial, os litígios comerciais, as crises económicas 
ou financeiras, [...] a transição para uma economia hipocarbónica ou 
resultam da digitalização ou da automatização”.“Especial atenção deve 
ser conferida a medidas que ajudem os grupos mais desfavorecidos”, adianta o 
Parlamento Europeu.Depois da proposta hoje aprovada - com 570 votos a favor, 
103 contra e 14 abstenções -, o assunto será apreciado pelo Conselho Europeu 
(governos nacionais) visando um acordo sobre a legislação final.,O Parlamento 
Europeu (PE) propôs hoje uma dotação financeira de 106,8 mil milhões de 
euros para o Fundo Social Europeu Mais (FSE+), acima dos 89,6 mil milhões 
propostos pela Comissão Europeia.Os eurodeputados, numa proposta hoje 
aprovada, querem que a dotação financeira total do FSE+ seja de 106,8 mil 
milhões de euros, a preços de 2018, acima dos 89,6 mil milhões propostos 
pelo executivo comunitário para o período 2021-2027.Deste montante, 105,7 mil 
milhões deverão ser executados em regime de gestão partilhada entre a 
Comissão Europeia e os Estados-membros, segundo a proposta aprovada por 543 
votos a favor, 81 contra e 64 abstenções.O FSE+ é o resultado da fusão 
entre o actual Fundo Social Europeu, a Iniciativa para o Emprego dos Jovens 
(IEJ), o Fundo de Auxílio Europeu às Pessoas mais Carenciadas (FEAD), o 
Programa da UE para o Emprego e a Inovação Social (EaSI) e o Programa de 
Saúde da União Europeia.O FSE+ irá apoiar objectivos específicos nas áreas 
do emprego, da educação, da mobilidade, da inclusão social, da erradicação 
da pobreza e da saúde, contribuindo para uma Europa mais social.Uma equipa 
negocial do PE irá, mandatada pelo voto de hoje, negociar com o Conselho da UE 
uma proposta legislativa para estabelecer o FSE+.,Mais de 30 pessoas foram 
raptadas, quando viajavam de autocarro entre Buea e Kumba, no sudoeste dos 
Camarões, numa das regiões anglófonas do país onde se desenrola um conflito 
armado, disseram fontes locais à AFP.Os autocarros foram atacados por homens 
armados suspeitos de pertencerem ao movimento separatista que pegou em armas 
há mais de um ano para exigir a criação de um estado anglófono 
independente, adiantou uma fonte próxima das autoridades.A estrada onde teve 
lugar o rapto tornou-se uma das “mais perigosas” do país devido aos 
assaltos dos separatistas, indicaram as mesmas fontes.Os raptos de autoridades, 
militares e agentes policiais, bem como civis, nas duas regiões de língua 
inglesa do sudoeste e noroeste dos Camarões, têm aumentado, em parte para 
manter a pressão sobre o regime de Iaundé e, por outro lado, para exigir 
resgates que permitam financiar os grupos armados.Os separatistas da minoria 
anglófona pretendem um Estado independente no noroeste e no sudoeste do país, 
que tem sido palco de conflitos armados desde o final de 2017.Os confrontos 
entre o exército e os separatistas armados, que se juntam em grupos dispersos 
na floresta equatorial, têm sido praticamente diários.No conflito participam 
também bandidos que se dedicam a extorquir pessoas e empresas.
O tenista João Sousa, número um português e 44.º mundial, qualificou-se 
hoje para a terceira ronda do Open da Austrália, ao vencer o alemão Philipp 
Kohlschreiber, 34.º do ranking, numa batalha de cinco ‘sets’.João Sousa, 
único luso ainda em competição em Melbourne Park, bateu o jogador da 
Alemanha pelos parciais de 7-5, 4-6, 7-6 (7-4), 5-7 e 6-4, em quatro horas e 18 
minutos.Na primeira eliminatória, o vimaranese também precisou de cinco 
‘sets’ para vencer o argentino Guido Pella, 66.º, em quatro horas.Na 
próxima ronda, o tenista português vai defrontar o japonês Kei Nishikori, 
nono da hierarquia mundial. O nipónico venceu hoje o crota Ivo Karlovic, 
também em cinco ‘sets’, em três horas e 48 minutos de jogo.Na 
quarta-feira, João Sousa avançou para a segunda ronda de pares neste primeiro 
‘major’ do ano, ao lado do argentino Leonardo Mayer,  depois da dupla 
luso-argentina vencer os espanhóis Feliciano Lopez e Marc Lopez por 6-4, 6-7 
(1-7) e 6-3.,Dois golos no espaço de dois minutos permitiram hoje ao Sporting 
vencer em casa do Feirense por 2-0 e marcar encontro com o Benfica nas 
meias-finais da Taça de Portugal em futebol.O triunfo da equipa ‘leonina’ 
começou a desenhar-se aos 64 minutos, por intermédio de Wendel, tendo Bruno 
Fernandes, apenas dois minutos depois (66), ampliado a contagem e praticamente 
sentenciado o vencedor deste embate dos quarttos de final, disputado em Santa 
Maria da Feira.Nas meias-finais, o Sporting vai defrontar o Benfica, que na 
terça-feira venceu em Guimarães o Vitória por 1-0, enquanto a outra 
meia-final vai ser disputada entre FC Porto e Sporting de Braga, que, 
igualmente na terça-feira, eliminaram Leixões, a única equipa da II Liga 
ainda em prova, e Desportivo das Aves, detentor do troféu, respetivamente.,O 
treinador madeirense quer treinar um clube do ‘top 15’ europeu. Essa é a 
sua maior convicção e o principal motivo pelo qual ainda não tomou uma 
decisão concreta sobre a proposta que chegou da China, há algumas semanas, 
mais concretamente do Dalian Yifang FC, onde lhe aguarda um contrato de dois 
anos a troco de 28 milhões de euros (14 milhões de euros por cada época 
desportiva).A informação foi avançada pela France Football, há dois dias, 
dando conta da vontade de Leonardo Jardim em esperar por uma oferta proveniente 
do ‘velho continente’. “Más notícias para o treinador português, que 
terá de decidir rapidamente, sob pena de ver a oferta chinesa e o seu 
benefício astronómico ser entregue a outro. Além disso, os dirigentes são 
impacientes”, escreve o desportivo francês, relembrando que o campeonato 
chinês inicia em Março deste ano.,Cristiano Ronaldo não perdeu tempo e 
mostrou os festejos ‘bianconeri’ no interior dos balneários, depois da 
Juventus ter batido por 1-0, o Milan, na final da Supertaça de Itália.O 
‘astro’ madeirense, que ergueu hoje o seu primeiro troféu depois de trocar 
o Real Madrid pelo clube transalpino, deixou uma mensagem na rede social 
Instagram. “Vamos celebrar o primeiro troféu da temporada juntos!”, 
escreveu CR7, em italiano, na referida publicação, obtendo comentários como 
“Primeiro de muitos”, “Volta para Madrid” ou “Melhor do Mundo e 
Melhor da História”.,Uma cabeçada certeira de Cristiano Ronaldo valeu hoje 
a 8.ª Supertaça de Itália à Juventus, que venceu o Milan por 1-0, em jogo 
realizado na Arábia Saudita. O madeirense entra assim, novamente, para 
história do futebol, dado que o seu golo, o único da partida, faz com que os 
‘bianconeri’ se tornem, em termos de palmarés, no clube transalpino com 
mais Supertaças de Itália. Até esta partida, Milan e Juventus estavam 
empatados com sete troféus cada.O único tento da partida foi assim apontado 
por CR7 à passagem do minuto 61, correspondendo da melhor forma a um 
cruzamento do médio Pjanic.,O português Rui Pinto, o ‘hacker’ que terá 
acedido ilegalmente aos e-mails do Benfica, foi detido na Hungria, disse hoje 
à agência Lusa fonte policial.A Polícia Judiciária (PJ), em comunicado, 
anunciou que, “na sequência de diligências cumpridas em sede de 
cooperação internacional em país comunitário, foi concretizada a detenção 
de um cidadão nacional de 30 anos de idade, sobre quem impendia Mandado de 
Detenção Europeu”.Esta detenção, de acordo com o mesmo documento, foi 
feita no âmbito de inquérito dirigido pelo Ministério Público, com 
investigação realizada pela PJ.“Em causa estão factos suscetíveis de 
integrarem crimes de extorsão qualificada na forma tentada, acesso ilegítimo, 
ofensa a pessoa coletiva e violação de segredo”, informa a PJ.No 
comunicado, a PJ refere que está “a acompanhar presencialmente a execução 
da detenção e das diligências subsequentes, no âmbito de uma Decisão 
Europeia de Investigação”.,No aquecimento para a final da Supertaça de 
Itália, encontro a ser realizado no King Abdullah Sports City, na Arábia 
Saudita, um fã de Cristiano Ronaldo furou o perímetro de segurança e entrou 
em pleno relvado para tirar uma selfie com o ‘astro’ madeirense.O avançado 
da Juventus, de 33 anos, depois de ser abraçado, acedeu ao pedido e prosseguiu 
o seu aquecimento.A última vez que um adepto invadiu o relvado para tirar uma 
selfie com Cristiano Ronaldo aconteceu na visita a Old Trafford, em jogo a 
contar para a Liga dos Campeões, encontro no qual os ‘bianconeri’ venceram 
por 1-0.,Sardor Rashidov é o mais recente reforço do Nacional. Actua 
preferencialmente como ponta-de-lança mas pode também jogar nas alas. O 
avançado é internacional pelo Uzbequistão, estando neste momento ao serviço 
da sua selecção que disputa a Taça da Ásia.Assina contrato válido por duas 
épocas e meia, anunciou esta tarde o clube madeirense.,A Casa da Madeira nos 
Açores (CMA) recebe, na próxima sexta-feira (18 de Janeiro), ma sua sede, os 
dirigentes e atletas do Club Sport Marítimo.Este encontro, antecede o jogo da 
18.ª jornada entre Santa Clara e Marítimo, que irá realizar-se no sábado 
(19 de Janeiro), pelas 20h30 (19h30 horas dos Açores), no Estádio de São 
Miguel.Neste âmbito e com o apoio do Club Sport Marítimo e da Tecnovia 
Açores, a CMA irá levar ao Estádio de São Miguel mais de uma centena de 
madeirenses e familiares residentes nos Açores para apoiar os 
‘verde-rubros’.Recorde-se que o dérbi insular estava inicialmente marcado 
para este domingo, tendo depois sido alterado para sábado. ,Disputa-se, 
durante tarde do próximo dia 19 de Janeiro (sexta-feira), o IX Duatlo da Ponta 
do Sol. A pacata Freguesia dos Canhas terá as honras de abertura da época 
desportiva de triatlo em 2019.De acordo com a organização, este evento 
“alterado radicalmente em comparação às edições anteriores, tornará a 
prova mais rápida e não tão dura como outrora, sendo ainda assim um bom 
teste aos triatletas que regressam após um período de paragem entre épocas 
desportivas”.O IX Duatlo da Ponta do Sol – Canhas 2019, é uma constante no 
do Circuito Regional que desde o seu surgimento, sucedendo um interregno de 
quase três meses desde a última prova da época passada.O município da Ponta 
do Sol irá receber, assim, pela primeira vez na história da modalidade 
eventos de Triatlo.O evento principal terá início pelas 15 horas da tarde de 
sábado, junto ao Estádio Municipal da Ponta do Sol, composta por três 
segmentos, na distância de Super-Sprint (2 Km de atletismo / 10 Km de ciclismo 
/ 1 Km de atletismo).Seguir-se-ão várias competições destinadas aos mais 
jovens (a partir das 16h30), prevendo-se a entrega de prémios para as 18h15, 
junto à meta situada junto ao Estádio Municipal da Ponta do Sol.A 
competição constituirá a 1ª Etapa para diversos campeonatos. Campeonatos 
Regional Individuais e Clubes Jovens, Campeonatos Regionais Age-Group, e 
Campeonatos Regionais de Duatlo Cadetes, Absolutos e Clubes, onde se prevê a 
participação de oito clubes regionais.A prova estará a cargo da Associação 
Regional de Triatlo da Madeira, contando com um forte apoio do Município da 
Ponta do Sol, Federação de Triatlo de Portugal, assim como com apoios 
institucionais da SRE-DRJD e da AMDpT e parceiros privados, ECM – Águas 
Atlântida, Europcar, MZ Bike, AutoZapecar, Socorro Madeira, e Clínica 
Dentária do Fórum Machico.
A dupla de artistas luso-venezuelanos Sandra &amp; Ricardo acabam de lançar um 
calendário 2018 como forma de celebrar os 25 anos de carreira artística. A 
iniciativa serve também para homenagear a ilha da Madeira, contribuindo para 
as celebrações dos 600 anos da Descoberta da Madeira e do Porto Santo.Sendo 
estas celebrações uma forma de abordar os pontos geográficos representativos 
da ilha, os seus escritores e poetas, bem como profissionais, instituições e 
empresas que valorizam o que de melhor tem a Região, Sandra &amp; Ricardo 
criara um calendário envolvendo os vários concelhos da Madeira, com destaque 
para uma iguaria ou tradição típicas de cada localidade para dar a conhecer 
a “riqueza” da Madeira às comunidades portuguesas e pelo mundo fora onde 
actuam com frequência.Sandra &amp; Ricardo são considerados embaixadores da 
música portuguesa e latino americana, tendo sido reconhecidos a nível 
nacional e internacional em diferentes palcos onde se têm apresentado.,A 
escritora Teolinda Gersão afirmou que o caso dos jovens tailandeses que 
estiveram “presos” numa gruta, no ano passado, serviu de mote ao seu livro 
de contos “Atrás da Porta e outras histórias”, que chega hoje às 
livrarias.“Tocou-me muito aquela história das crianças tailandesas que 
ficaram, com o seu instrutor, 18 dias, naquela gruta, com fome, frio e todas as 
dificuldades: se sairiam dali, se iam ser encontradas, depois era dificílimo 
sair daquela gruta, e foi aquela luz interior, da sua religião, que é o 
budismo, a sua força interior, através da meditação, que os fez salvarem-se 
contra todas as hipóteses adversas, e eu pus isso como mote ao livro”, disse 
Teolinda Gersão, em declarações à agência Lusa.“Atrás da Porta e outras 
histórias” reúne 14 contos, e sucede a “Prantos, Amores e Outros 
Desvarios” (2016), também um livro de contos, mas a autora adiantou que 
está a trabalhar já no seu próximo livro, que será de novelas.Em 
declarações à agência Lusa, a escritora reconheceu que “há uma 
inquietação nestes contos”, e explicou em seguida: “Essa inquietação, 
que é minha e que a quero despertar nos leitores, porque é essa inquietação 
que leva a crer que as coisas mudem, e que melhorem”.“Passamos a ter 
consciência das coisas -- prosseguiu -, e, quando sabemos uma coisa não 
podemos deixar de a saber, e isso produz uma grande mudança: [pois] não se 
pode, ao mesmo tempo, saber e não saber”. “E no momento em que tomamos 
consciência de uma certa realidade, vamos querer que as coisas melhorem”, 
sentenciou.Referindo-se ao conto que dá título à antologia, “Atrás da 
Porta”, no qual um homem divaga sobre o estado do mundo no consultório de um 
psiquiatra, confrontando-o com algumas verdades num discurso aparentemente 
simples, diz que assim é, “pois, há coisas que entram pelos olhos dentro, 
mas ninguém as vê”. Teolinda Gersão argumentou que “isto acontece há 
milénios na literatura”.“Acontece nas comédias gregas, em que se dizem 
muitas verdades, acontece em Gil Vicente, com a figura do ‘parvo’, ou a do 
‘bobo’ em [William] Shakespeare, que dizem grandes verdades, e neste conto 
é uma personagem que não sabemos se é doente mental ou não é, 
provavelmente não é, mas é uma personagem ingénua e a situação é 
inusitada, e todo aquele diálogo com o psiquiatra é surreal, mas, no fundo, 
ele está cheio de razão”.“O que ele diz são verdades grossas como 
punhos, é a nossa realidade, o mundo parece que enlouqueceu; e, no fundo, é o 
poder económico ligado ao político que fazem os maiores crimes, cometem as 
maiores atrocidades, inclusive produzem guerras artificialmente para 
enriquecer, e é sempre o povo que paga, são sempre os inocentes que pagam”. 
No conto, o suposto doente mental, que provavelmente não o será, várias 
vezes insta o psiquiatra: “Preciso de saber se estou louco, ou se é o mundo 
que enlouqueceu”.A escritora defendeu que “há sempre uma maneira de olhar 
o mundo que não é habitual”, e destacou o papel da literatura que “exige 
um grau muito elevado de atenção ao quotidiano, ao mundo que nos rodeia, e 
vamos encontrando outras perspetivas das quais não tínhamos 
consciência”.“Eu tento transmitir isso ao leitor, não estou a querer dar 
lições a ninguém, nem a ensinar nada a ninguém, se o quisesse fazia um 
ensaio ou publicaria um panfleto, mas eu quero, enquanto escritora, tocara as 
pessoas pelo lado da beleza e pelo lado da emoção, e a emoção pode até vir 
na perspetiva do horrível, mas não deixa de mudar o olhar das pessoas sobre o 
mundo à sua volta”, argumentou.“A literatura tem essa utilidade, se 
quisermos. Não é apenas uma maneira de nos distrairmos, de passarmos o tempo, 
é também uma maneira de aprender a olhar e a entender melhor a realidade do 
mundo que nos cerca”, afirmou.“O Dador” é o título do conto que abre 
esta antologia, que, a fechar, tem “D. Branca e os prestidigitadores”, no 
qual recupera um caso que foi manchete na década de 1980, o da então 
denominada “banqueira do povo”.Um outro conto, “História Mal Contada”, 
surgiu de uma história que uma leitora sua, advogada, não compreendeu, 
“não lhe achou a chave e achou tão surrealista que a chocou”. “Foi um 
caso que lhe passou pelas mãos” e partilhou-o com autora, que o conta neste 
livro, no qual, como garantiu, “quase não inventou nada”.“As histórias 
foram-me surgindo, não planeio nada”, disse à Lusa a autora, que, neste 
livro, editado Porto Editora, inclui entre outras, “O Amor Bruxo”, 
“Visitando o Filho”, “Labirinto” e “A Criação de uma Criatura”.,A 
Associação Barmen da Madeira, em parceria com a empresa JMV, realiza esta 
quinta-feira um whorkshop durante todo o dia, debruçado sobre os vinhos 
Pontual. A iniciativa é dirigida aos barmens e todos os profissionais ligados 
à hotelaria e restauração, na sede da associação, situada na Rua das 
Cruzes.O objectivo é dar a conhecer aos profissionais da Hotelaria os vinhos 
Portugueses da marca Pontual, sendo que o proprietário e enólogo da Marca, 
Paolo Fiuza Nigra, estará no Funchal para dar conhecimento dos seus vinhos aos 
profissionais da nossa hotelaria e restauração.,Há mais de um mês patente 
na Casa Museu Frederico de Freitas, a Exposição ‘O Natal na Casa da 
Calçada’ tem vindo a conquistar as atenções, envolvendo não só os 
turistas mas a própria comunidade, designadamente as Escolas, os ATL’s e 
Centros de Dia, em Visitas Guiadas que incluem actividades para vários gostos 
e preferências. Uma mostra que se encontra aberta ao público até ao próximo 
sábado, dia 19 de Janeiro, com entrada gratuita entre as 10.00 e as 17.30 
horas.Já habitual no programa do Museu, tutelado pelo Governo Regional, esta 
iniciativa surgiu, nesta edição, renovada no seu percurso e dando especial 
destaque ao acervo ligado às festividades natalícias, valorizando as peças 
em exposição permanente e apresentando outras em reserva, para surpreender os 
seus visitantes, num ambiente que recorda, partilha e homenageia a tradição 
com que era vivida esta quadra, naquela Casa. ,Um grupo de alunos do Curso 
Profissional de Teatro do CEPAM - Conservatório Escola Profissional das Artes 
da Madeira - Engº Luiz Peter Clode, elaboraram no ano lectivo 2017/18 um 
vídeo com o título ‘Receita de um beijo roubado ao mar’ que tem como pano 
de fundo vários cenários naturais da ilha da Madeira.A realização é de 
Diogo Correia Pinto (texto) e Alexandrina Alves. Com banda sonora de Philip 
Glass - Secret Agent e apoio técnico de Roberto Martins (DSEAM), o vídeo 
conta com a tradução em inglês de Christina Alves e com a colaboração de 
Joana Vieira como intérprete de língua gestual portuguesa. Nesta película 
participaram 10 actores: Lara Ferreira, Afonso Moniz, Cristina Ponte, Diogo 
Aguiar, Maria Francisca Freitas, Maria Freitas, Andrew Santos, Ana Beatriz 
Vasconcelos, Francisca Carmo e Hélder Agrela.Segue-se o texto na íntegra, da 
autoria de Diogo Correia Pinto:“Junte mar abundante numa panela de magma a 
ferver. Eleve a temperatura a 130 milhões de anos. Aguarde. Deixe cozinhar 
lentamente. Contemple os deuses a esculpir no espaço etéreo as terras que 
emergem do oceano. Trabalham com a minúcia dos grandes chefes. Vagarosamente. 
Primeiro levantam-se as Selvagens e mais tarde o Porto Santo. Espere que o 
calor afague o preparo. Em lume brando crescem a Madeira e as Desertas. 
Reserve. Aprecie a iguaria a apurar no tempo.Adicione três navegadores loucos 
e tempere com quimeras. Peça-lhes para darem novos paladares ao mundo. Regue 
com fé abundante e descubra a palavra coragem no olhar de Gonçalves Zarco, 
Tristão Vaz Teixeira e Bartolomeu Perestrelo.Polvilhe estas terras com 
sementes de esperança. Dê-lhe homens e mulheres com mãos perseverantes para 
colher o futuro. Verta nas suas montanhas, ribeiras de água fresca que bordam 
as encostas íngremes até às fajãs.Quando estiver no ponto, salpique com 
vinho madeira os quatro cantos do globo terrestre. Brinde à declaração da 
independência americana. Acompanhe a solidão de Napoleão no exílio e 
Churchill a pintar as veredas sinuosas . Condimente com imaginação febril. 
Sinta o seu aroma pela pena de Shakespeare. Lamente a sua falta em “Crime e 
Castigo” de Dostoeivsky. Embriague-se com a natureza luxuriante a repousar no 
atlântico. Está pronto a servir.Acompanhe com “A Festa” em manteiga 
d´alho e Bolo do Caco.Terra que sabe à poesia de um beijo roubado ao mar.”
O fogo que na tarde de ontem deflagrou numa casa desabitada, na Estrada 
Visconde Cacongo, no Funchal, reacendeu esta manhã. Os Bombeiros Voluntários 
Madeirenses deslocaram-se novamente ao local para extinguir as chamas, com o 
apoio de um veículo ligeiro de combate a incêndios.,Uma colisão entre uma 
moto e um carro provocou um ferido, esta manhã, no Caminho do Amparo, no 
Funchal. O alerta foi dado aos Bombeiros Sapadores do Funchal, às 8h15, que se 
deslocaram ao local com uma ambulância para prestar socorro à vítima, um 
rapaz na casa dos 20 anos que conduzia a motorizada.O jovem apresentava 
escoriações numa perna, mas estava consciente e orientado. Foi transportado 
para o Serviço de Urgência do Hospital Dr. Nélio Mendonça, onde ficou em 
observação.,O homem que na noite de ontem sofreu uma paragem 
cardiorrespiratória na Rua do Seminário, no Funchal, acabou por falecer pouco 
tempo depois de ter dado entrada no Hospital Dr. Nélio Mendonça.Tal como o 
DIÁRIO noticiou na edição impressa, a vítima, de 58 anos, preparava-se para 
ir buscar a mulher ao trabalho quando se sentiu mal. Os Bombeiros Voluntários 
Madeirenses e a Equipa Médica de Intervenção Rápida (EMIR) estiveram no 
local a fazer manobras de reanimação e transportaram o homem para o hospital, 
onde acabou por falecer.,Um choque violento na via rápida entre duas viaturas, 
no Túnel João Abel de Freitas (Funchal), no sentido para Santa Cruz, está a 
provocar grandes constrangimentos na circulação deste troço viário, dado 
que as viaturas têm de contornar, à vez, os dois carros acidentados, isto de 
acordo com testemunhos recolhidos no local do sinistro. O trânsito arrasta-se 
por vários quilómetros.Para já não estão confirmados feridos resultantes 
deste acidente.,Um homem, cuja idade não foi ainda possível apurar, sofreu 
esta tarde um enfarte à porta de uma loja, na Rua do Seminário, no Funchal, 
local onde ia encontrar-se com a sua mulher, por sinal naquele que é o local 
de trabalho da sua cônjuge. Segundo testemunhos recolhidos no local da 
ocorrência, tudo aconteceu já perto das 19 horas, altura em que uma 
ambulância dos Bombeiros Voluntários Madeirenses, bem como uma equipa da 
EMIR, se encaminharam para o local.Trânsito ‘entupido’Após a chegada dos 
meios de socorro, muitos dos condutores que seguiam pela Rua do Ribeirinho, bem 
como pela Rua do Seminário, ficaram “há mais de 50 minutos à espera”. 
Depois de um breve levantamento, o DIÁRIO sabe que houve condutores no 
interior do parque do Anadia por mais de uma hora, à espera de sair. Muitos 
desses automobilistas ‘entupidos’ lamentavam profundamente a ocorrência, 
mas criticaram o facto de, tanto a ambulância, como o carro da EMIR “não se 
afastarem para cima do passeio para deixar passar os carros” pois havia 
“crianças e bebés no interior” dos veículos “à espera de comer”.As 
viaturas acabaram por fazer inversão de marcha, em sentido contrário à Rua 
do Ribeirinho, não deixando, porém, de enviar críticas muito claras à 
autarquia, visto que o encerramento da Rua Dr. Fernão de Ornelas poderia ter 
sido a ‘escapatória’ para o trânsito que se instalou nestas artérias. 
“Quem fechou aquela rua não percebe de História!”, acusou uma das 
interpeladas.,Dez elementos dos Bombeiros Voluntários Madeirenses 
deslocaram-se esta tarde à Estrada Visconde Cacongo para extinguir um 
incêndio que deflagrou numa casa desabitada, em elevado estado de 
degradação. Os bombeiros estiveram no local com dois veículos de combate a 
incêndios e uma ambulância que não chegou a ser utilizada, dada a 
inexistência de feridos.,Um incêndio deflagrou esta tarde numa zona de mato, 
na Quinta Grande, e, neste momento, está a ameaçar uma residência.No local 
encontram-se cinco elementos dos Bombeiros Voluntários de Câmara de Lobos que 
estão a tentar combater as chamas com uma viatura pesada de combate a 
incêndios. 
Há um novo recorde na temperatura mínima do ar na Madeira, registado já esta 
manhã pelas 8h30 no Pico do Areeiro. Na altura os termómetros apontavam para 
-0,5ºC. A mínima mais alta da última noite, mais fria que as anteriores, foi 
de 14,1ºC no Lido, ao amanhecer, pelas 7h40). Às 9 horas as temperaturas 
extremas do ar na Madeira variavam entre os 0,3ºC no Pico do Areeiro e os 
17,1ºC no Lido. Há também registo de precipitação, durante a noite, embora 
pouco significativa e com predominância para as zonas montanhosas e costa 
Norte da Madeira.,Se as eleições regionais marcadas para 22 de Setembro 
fossem hoje em que partido votariam os eleitores recenseados na Madeira? A 
dúvida é tirada a limpo no estudo de opinião encomendado pelo DIÁRIO e pela 
TSF-Madeira à Eurosondagem, que publicamos com detalhe na edição impressa de 
amanhã e excertos durante a tarde/noite desta sexta-feira.A questão foi 
colocada através de entrevistas telefónicas feitas pela Eurosondagem nos 
últimos dias a cerca de 1.500 eleitores naquele que é, na história do 
DIÁRIO, um estudo sem precedentes em termos de eleitores inquiridos.,Céu 
geralmente muito nublado, aguaceiros fracos, mais prováveis nas vertentes 
Norte e nas terras altas e que serão de neve nos pontos mais altos da Ilha da 
Madeira até ao início da manhã, são as previsões para esta sexta-feira 
para o Arquipélago da Madeira, um dia de vento moderado (20 a 30 km/h) de 
Nor-Nordeste, soprando moderado a forte (30 a 45 km/h) nas terras altas até 
meio da tarde. No Funchal o dia será de períodos de céu muito nublado e 
vento fraco (inferior a 15 km/h).A temperatura máxima no Funchal será de 
20ºC e a mínima de 14ºC. Na mesma mínima estará a Ponta do Sol, com 
máxima de 19ºC. Em Câmara de Lobos os valores máximos e mínimos da 
temperatura do ar serão 19ºC e 13ºC, respectivamente. No Caniçal e no Porto 
Moniz os termómetros vão registar valores entre os 15ºC e os 17ºC; em 
Machico entre os 15ºC e os 18ºC; o mesmo em Santa Cruz. No Porto Santo os 
valores hoje são de 14ºC e 18ºC. Em Santana a mínima vai descer aos 12ºC, 
a máxima não vai ultrapassar os 16ºC. Em São Vicente a mínima é a mesma, 
sendo a máxima de 17ºC.No mar, na costa Norte estão previstas ondas de Norte 
com 2 a 3 metros; na costa Sul de Sul com 1 metro. A temperatura da água do 
mar está entre os 18ºC e os 19ºC.,Um milhão de euros. Foi este o valor que 
Santa Cruz já conseguiu angariar com a implementação da taxa turística. 570 
mil euros entraram nos cofres durante o ano de 2018, mais 63% do que em 2016, 
ano de lançamento da taxa contestada. Esta é a notícia que faz manchete na 
edição impressa de hoje do DIÁRIO de Notícias da Madeira e que pode 
conhecer na íntegra na página 5.A maior mancha gráfica da nossa primeira 
página vai para a Laurissilva, exactamente a floresta que se encontra 
ameaçada. O relatório da entidade que trabalha para UNESCO baixa de ‘bom’ 
para ‘preocupante’ a classificação da Floresta Laurissilva, que desde 
1999 é Património Mundial da Humanidade. O tema esteve ontem em debate na UMa 
e desenvolvemos a temática na página 40.Por outro lado, abordamos a questão 
da legalização da canábis. O director da UCAD, Nelson Carvalho, tem 
posições antagónicas sobre a canábis, defendendo a sua produção, mas não 
a sua legalização. Na página 13 pode conhecer mais pormenores sobre o 
assunto.Ainda no que diz respeito à Justiça, saiba, na página 12, que Valter 
Moreno pede redução da sua pena de prisão. O homem que foi condenado por 
matar a sua ex-companheira, num apartamento na zona da Ajuda, quer uma 
redução de seis anos na sua pena.Por fim, damos ainda destaque, tal como pode 
conhecer na página 21, ao União da Madeira. Neste caso, o administrador do 
União exige 130 mil euros à Liga e ao Governo Regional. Sem este montante, 
corre o risco de não participar no encontro do próximo domingo.Tudo isto e 
muito mais para ler e descobrir na edição impressa de hoje do DIÁRIO. Pode 
ainda acompanhar-nos em dnoticias.pt ou fique a par de tudo o que se passa na 
sua freguesia em freguesias.dnoticias.pt. Nas nossas redes sociais a 
informação é sempre actualizada. Acompanhe ainda a emissão da TSF-Madeira, 
sintonizando 100 FM.Tenha uma boa sexta-feira e aproveite para preparar o seu 
fim-de-semana com o DIÁRIO de Notícias da Madeira.,É mais um capítulo do 
dossier que coloca ‘em guerra’ taxistas e SESARAM. Depois de um grupo de 
taxistas acusarem o SESARAM de usar “artimanhas linguísticas para vender uma 
verdade que é mentira”, eis que o Serviço de Saúde vem esclarecer alguns 
pontos de protocolo que une taxistas e SESARAM, reiterando as afirmações que 
já tinham sido divulgadas.Numa nota enviada ao DIÁRIO, “repetimos e 
reforçamos que foram efectuados os pagamentos aos taxistas e/ou empresas 
prestadoras deste serviço de transporte de doentes não urgentes, 
relativamente aos transportes realizados até Abril de 2018 aos prestadores 
abrangidos no âmbito deste protocolo que apresentaram facturas regularizadas. 
No total, já foi pago 155 757,75€ pelo SESARAM às empresas/taxistas que 
apresentaram as facturas em conformidade com a legislação em vigor, emitidas 
até Abril de 2018”.Por outro lado, afirma que “relativamente ao mesmo 
período, importa referir que existem facturas pendentes por razões várias, 
nomeadamente de 36 empresas/taxistas que ainda não emitiram facturas e/ou que 
recusam-se a corrigir as facturas emitidas irregularmente”. “Pelo que 
importa reforçar que a resolução desta situação só é possível se todos 
os envolvidos participarem no processo... O SESARAM esteve e continua a estar 
disponível para esclarecer eventuais dúvidas que possam surgir”, 
assume.Aliás, o SESARAM acrescenta que “integram o protocolo os prestadores 
que nele acreditam e encontram benefícios ao exercício da sua actividade, que 
acreditamos ser o caso dos fornecedores deste serviço”.“A política de 
actuação do SESARAM assenta em princípios de rigor, transparência e, 
sobretudo de respeito por aqueles com quem se relaciona, tanto ao nível 
interno como externo”, explica a mesma nota.“Mais se informa que tal como 
já foi veiculado publicamente pelo SESARAM existem pagamentos em atraso, 
referente ao período posterior a Abril de 2018, cuja regularização está 
prevista iniciar-se já a partir do próximo dia 24 de janeiro, sendo que até 
Abril de 2019, o SESARAM pretende regularizar os pagamentos relativos ao 
transporte de doentes não urgentes realizados no ano 2018”, conlcui.,Depois 
de percorrer aproximadamente 280 milhas, Henrique Afonso ancorou no porto de 
Dársena Pesquera (Puerto Chico), em Santa Cruz de Tenerife, nas ilhas 
Canárias, passava pouco mais das 19 horas desta quinta-feira.“A viagem foi 
turbulenta, com muitos problemas no leme, pouco vento... mas bom... estou 
finalmente atracado e super contente. Em breve vou retirar o barco de água 
para reparar o leme”, descreveu o madeirense que iniciou há dois dias a sua 
volta ao Mundo a bordo do veleiro ‘Sofia do Mar’, tendo partido do Cais 8 
do Porto do Funchal no dia 15 de Janeiro (terça-feira), pelas 17h45.De resto, 
nesta primeira travessia o madeirense enfrentou condições atmosféricas 
adversas, no caminho até Canárias, com muita chuva no percurso, tendo ainda 
ficado privado do piloto automático da embarcação. Os problemas foram 
ultrapassados com muita mestria e perseverança, sendo que Henrique Afonso 
planeia agora ficar naquela ilha por duas semanas, rumando depois a Cabo 
Verde.Pode acompanhar a navegação do velejador clicando aqui ou seguindo a 
sua página de Facebook.,I Encontro Regional STEM – Science, Technology, 
Engineering and MathematicsO secretário regional de Educação, Jorge 
Carvalho, estará presente, pelas 9h30, na sessão de abertura do I Encontro 
Regional STEM – Science, Technology, Engineering and Mathematics, que terá 
lugar no auditório da Escola Básica dos 2.º e 3.º Ciclos Dr. Horácio Bento 
de Gouveia.O encontro terá como principal preletora Agueda Gras-Velazquez, 
responsável pelo programa de ciências e chefe do departamento de Educação 
Científica da European Schoolnet (EUN) e supervisora e coordenadora de todos 
os projectos de Matemática e Ciências nos quais esta rede europeia está 
envolvida. Esta iniciativa constitui um importante momento de formação para 
os docentes de todos os níveis de educação e ensino, particularmente para os 
responsáveis pela leccionação das áreas de conhecimento das Ciências, 
Matemáticas e Tecnologias, bem como para os responsáveis pela gestão 
curricular e supervisão pedagógica, por forma a encontrar respostas em cada 
escola que possam promover, através de aprendizagens significativas e 
diversificadas, o sucesso educativo de cada aluno, fundamentado no perfil dos 
alunos à saída da escolaridade obrigatória, nas aprendizagens essenciais e 
no desenvolvimento do processo de autonomia e flexibilidade curricular.Sky 
Trail Camp – Madeira’, no Porto da CruzA freguesia do Porto da Cruz recebe 
este fim-de-semana mais uma edição ‘Sky Trail Camp – Madeira’, que 
inicia esta sexta-feira e termina no próximo domingo.  O arranque para este 
Sky Trail Camp está marcado para as 20 horas, com o já habitual treino 
nocturno de 9km, no sábado acontecem os treinos mais longos, sensivelmente 28 
km para os mais corajosos e uma alternativa de 20 km mais ligeira, com o 
encerramento a acontecer no domingo, novamente com dois percursos à escolha 
sendo um de 17 km e outro de 12 km. Este evento tem por objectivo a promoção 
do percurso de treino de Trail Running (Corrida de montanha em Trilhos) do 
Porto da Cruz. Ao todo estão inscritos cerca de 170 participantes, destes 140 
são continentais. Entre eles estão alguns nomes muito conhecidos do trail 
nacional, tais como: Helio Fumo, Inês Marques, Goreti Silva, Fernanda Verde, 
João Mota, entre outros.Entrega de prémios da 6.ª Edição do Concurso de 
VitrinismoCerimónia de entrega de prémios da 6.ª Edição do Concurso de 
Vitrinismo (Natal), uma iniciativa da Câmara Municipal do Funchal (CMF) e da 
Associação Comercial e Industrial do Funchal (ACIF), que terá lugar no 
Salão Nobre dos Paços do Concelho do Funchal, pelas 12 horas. O presidente da 
CMF, Paulo Cafôfo, e o presidente da ACIF, Jorge Veiga França, estarão 
presentes na ocasião.C.S. Marítimo nos AçoresA Casa da Madeira nos Açores 
(CMA) recebe, esta sexta-feira, os dirigentes e atletas do Club Sport 
Marítimo, pelas 18h30, na sua sede. Encontro este que antecede o evento 
desportivo CD Santa Clara vs CS Marítimo, que realiza-se no sábado, pelas 
19h30, no Estádio de São Miguel. Neste âmbito e com o apoio do Club Sport 
Marítimo e da Tecnovia Açores, a CMA irá levar ao Estádio de São Miguel 
mais de uma centena de Madeirenses e familiares, residentes nos Açores, para 
apoiar a equipa madeirense. Audiência à Luís Neves, director nacional da 
Polícia JudiciáriaO vice-presidente do Governo Regional, Pedro Calado, 
recebe, pelas 12 horas, em audiência, o director nacional da Polícia 
Judiciária, Luís Neves.Workshop ‘Inovação na cozinha’A Escola 
Profissional de Hotelaria e Turismo da Madeira receberá um workshop sobre 
‘Inovação na cozinha’ focado em algas para uso culinário, orientado pela 
Chef Patrícia Borges, tendo como destinatários estes mesmos alunos do Curso 
Técnico Superior Profissional em Cozinha e Produção Alimentar da UMa, bem 
como os alunos e docentes da EPHTM.‘Encontro dos Parceiros Sociais’A 
secretaria Regional da Inclusão e Assuntos Sociais realiza esta sexta-feira, 
pelas 19h30, o ‘Encontro dos Parceiros Sociais’ que terá lugar  nas 
instalações da Adega do Instituto do Vinho, Bordado e Artesanato da 
Madeira.Este Encontro, promovido anualmente no início do ano, tem por 
objectivo reunir os representantes das associações patronais e dos 
sindicatos, empregadores e trabalhadores, com vista a promover o diálogo, a 
coesão, bem como consciencializar para a responsabilidade de cada 
interveniente no contexto das relações laborais.Plano de Contingência para o 
InvernoO secretário regional da Saúde, Pedro Ramos, visita os centros de 
saúde onde estão a decorrer as consultas abertas, activadas no âmbito do 
Plano de Contingência para o Inverno. Neste momento este tipo de consulta 
está disponível no Centro de Saúde do Bom Jesus, no Centro de Saúde de 
Santo António, e no Centro de Saúde da Nazaré. A visita de trabalho irá 
iniciar-se pelas 17 horas no Centro de Saúde de Santo António.,O Sindicato 
Democrático dos Enfermeiros de Portugal (SINDEPOR) esteve reunido com o 
Sindicato dos enfermeiros da RAM, por forma a serem abordadas várias 
temáticas relacionadas com estes profissionais de saúde. Além disso, o 
SINDEPOR avança que dará início a um programa de visitas aos Centros de 
Saúde da zona Leste e Funchal, depois de já ter realizado visita aos Centros 
de Saúde do Norte e zona oeste da Madeira.Num comunicado assinado por Óscar 
Ramos, o SINDEPOR refere que a reunião serviu para reflectir sobre o 
descongelamento das progressões “sendo este um ponto em que os dois 
sindicatos encontram-se em consonância, em que se deverá aplicar na região o 
que foi acordado na última reunião com o Ministério da Saúde, ou seja 1,5 
pontos de 2004 a 2014 e dois pontos por biénio até 2018, a todos os 
enfermeiros independentemente do vínculo”.“Igualmente, foi abordada a 
proposta apresentada pelo SINDEPOR ao Secretário Regional da Saúde, em 
Dezembro de 2018, da possibilidade de negociação de um acordo de empresa, que 
abrangeria todos os enfermeiros do SESARAM, acordo esse onde se inclui as 
diferentes categorias de enfermagem, funções inerentes e tabela salarial, com 
valorização de todos os enfermeiros. Ficou acordado novo encontro entre as 
estruturas sindicais em Fevereiro no sentido de se tentarem encontrar pontos de 
convergência mútua”, acrescenta a mesma nota.Por outro lado, o SINDEPOR 
encontra-se num processo eleitoral interno, culminando no dia 26 de Janeiro com 
a eleição dos seus representantes regionais.“O SINDEPOR mantém  uma forte 
convicção e determinação na resolução das reivindicações da classe. 
Nesse sentido apela a todos os enfermeiros não sindicalizados que são  uma 
grande parte que se juntem a esta luta que é  de TODOS. Estamos na greve 
cirúrgica a nível continental e encetaremos todos os esforços na resolução 
dos problemas da classe na Madeira  não colocando de parte como é obvio 
outras formas de luta cá  na região  se as nossas pretensões não forem 
atendidas. Mantemos e  demostramos continuamente o nosso discurso de 
convergência pois só  assim se conseguirão acordos profícuos e 
abrangentes”, termina a mesma nota.,Apesar de ter assento no Conselho 
Nacional do PSD, na qualidade  de antigo presidente do Governo, Alberto João 
Jardim não está presente na reunião do órgão máximo do partido entre 
Congressos, que decide hoje se mantém a confiança política na direcção de 
Rui Rio, depois de Luís Montenegro ter desafiado o líder a convocar 
eleições directas.Uma decisão que, como noticiamos na nossa edição de 
hoje, mobiliza uma delegação madeirense até porque João Cunha e Silva faz 
parte da comissão política de Rui Rio. Na reunião que se realiza no Porto 
estão presentes Miguel Albuquerque, Francisco Santos, Rui Santos, Cláudia 
Monteiro de Aguiar e Sara Madruga da Costa.Jardim não foi ao encontro mas, 
segundo apuramos, delegou o voto que ajudará a clarificar a situação interna 
no partido. A procuração foi entregue a Cunha e Silva,Três famílias do 
Funchal receberam, hoje, as chaves das suas novas habitações. O Presidente da 
Câmara Municipal do Funchal, Paulo Cafôfo, e a Vereadora Madalena Nunes, que 
tem o pelouro da Habitação Social, estiveram reunidos com os inquilinos, 
realojados no âmbito do programa ‘Amianto Zero’.“Assumimos este 
investimento como uma prioridade, e tencionamos continuar a fazê-lo, em 
salvaguarda da dignidade e bem-estar dos nossos munícipes”, disse Paulo 
Cafôfo na ocasião, enaltecendo “o trabalho que tem vindo a ser desenvolvido 
pelo actual executivo na erradicação do amianto, não só ao nível da 
habitação social, mas também das redes de distribuição de água”.“Este 
é o culminar de um trabalho complexo de realojamento, nesta situação 
específica falamos de um realojamento que será feito desde os Bairro da 
Quinta Falcão e da Penha de França para o mais recente empreendimento 
municipal, o Complexo Habitacional dos Viveiros V. Acreditamos que estamos a 
contribuir para uma nova era na Habitação Social, devolvendo às famílias 
bairros sociais qualificados, sustentáveis e modernos”, concluiu o 
presidente.,A proposta de directiva relativa à utilização de veículos de 
aluguer sem condutor no transporte rodoviário de mercadorias, do qual a 
eurodeputada madeirense Cláudia Monteiro de Aguiar é a relatora, foi aprovada 
no Parlamento Europeu, em Estrasburgo.O objectivo é adaptar uma directiva que 
entrou em vigor há 25 anos e desta forma acomodar gradualmente o mercado para 
a utilização destes veículos às necessidades dos operadores e da indústria 
e às evoluções no mercado de transportes.Na prática, estas regras comuns 
possibilitariam que, por exemplo, uma transportadora portuguesa que queira 
trazer uma carga de França, passe a alugar o veículo em França e fazer 
apenas a viagem de regresso, e não as duas ‘piscinas’ de ida e volta.A 
Eurodeputada Madeirense, representando a Comissão dos Transportes, argumentou 
no debate do relatório “que uniformizar gradualmente as regras irá ajudar 
as Pequenas e Médias Empresas e criaria empregos”.Para evitar distorções 
de mercado, devido aos diferentes níveis de tributação, os Estados-Membros 
terão a possibilidade de limitarem no seu território a utilização de 
veículos alugados por uma empresa estabelecida noutro Estado-Membro num 
período de tempo e/ ou um número total de veículos alugados.“Aquilo que 
propomos é que os Estados-Membros não devam limitar a utilização de um 
veículo de aluguer por uma empresa estabelecida noutro Estado-Membro, dentro 
do seu próprio território, desde que o veículo cumpra as normas de 
funcionamento e de segurança. Desta forma, desbloqueamos o potencial de um 
mercado de aluguer e leasing, que é composto maioritariamente por Pequenas e 
Médias Empresas, com a possibilidade de criação de mais emprego”, disse na 
sua intervenção. “Paralelamente, esta flexibilidade das regras permitirá 
que as empresas invistam noutras áreas, em vez da compra de frota própria, 
com impacto no ambiente, uma vez que a frota de aluguer é mais segura e é em 
média quatro a seis anos mais nova que a frota própria”, explicou. Cláudia 
Monteiro de Aguiar acredita que com esta proposta, “será permitida a 
concretização do mercado único neste domínio específico, sem o fazer de 
forma abrupta e alcançado o cumprimento das regras sociais e de mercado do 
transporte de mercadorias na União”.O relatório aprovado segue agora para a 
consideração do Conselho, composto pelos Governos dos Estados-Membros.,O 
Governo Regional aprovou, esta tarde, a celebração de um contrato programa 
com o Município da Ribeira Brava, que vai conceder 452 mil euros, destinados 
à reconstrução da rede de águas pluviais na Rua de São Bento e no Largo do 
Herédias, a ser executada em 2019. De acordo com o executivo madeirense, este 
apoio destina-se a co-financiar a reparação e reconstrução de 
infra-estruturas da responsabilidade do Município decorrentes de 
intempéries.Na reunião que decorreu na Quinta Vigia, o Governo Rgional 
autorizou a venda, por ajuste directo, “do prédio urbano, com 48 metros 
quadrados (parcela sobrante de terreno), localizado na Rua do Lazareto, Beco 
nº 31, da freguesia de Santa Maria Maior, município do Funchal, pelo valor de 
3.900 euros”.Por fim, foi aprovada a proposta de Decreto Regulamentar 
Regional que procede à ‘Primeira alteração ao Decreto Regulamentar 
Regional n.º 2/2018/M, de 24 de janeiro, que aprova a orgânica da Secretaria 
Regional dos Equipamentos e Infraestruturas’.,A situação no canil municipal 
do Funchal e a abertura de procedimento para a revisão do regulamento das 
taxas municipais foram os temas introduzidos pelo CDS na reunião do executivo 
da Câmara Municipal do Funchal desta quinta-feira.O autarca centrista, Luís 
Miguel Rosa, falou da importância desta decisão, “dada a sua relevância 
para o comércio local e as populações”, lembrando que existem propostas 
que foram aprovadas no Orçamento para 2019 que, para que possam produzir 
efeito prático, têm de estar reflectidas no referido regulamento.“Existem 
alterações importantes, uma delas da autoria do CDS sobre a taxa social da 
água, que se encontra aprovada desde 2016 mas que nunca foi regulamentada, 
havendo outras questões que serão discutidas e melhoradas quando tivermos 
acesso ao texto, como a taxa das esplanadas e para o comércio”, expôs o 
vereador do CDS.Relativamente ao canil municipal, Luís Miguel Rosa recorda que 
a Confiança abraçou a causa animal e que, nesse sentido, “é importante 
fiscalizar as condições de funcionamento do canil”.“Queremos saber dados, 
números, orçamento e obras realizadas”, exigiu.,O Presidente da Assembleia 
Legislativa da Madeira, Tranquada Gomes, recebeu, esta quinta-feira (17 de 
Janeiro), o Director Nacional Polícia Judiciária (PJ), Luís Neves, numa 
audiência para apresentação de cumprimentos.Luís Neves fez-se acompanhar 
pelo Director Nacional Adjunto, Carlos Farinha, antigo Coordenador da PJ na 
Madeira e então responsável pelo departamento de polícia científica, e por 
Ricardo Tecedeiro, coordenador de investigação criminal.No âmbito deste 
encontro, foi feita uma breve visita guiada ao edifício sede do Parlamento 
Regional.,Em outubro 2018, a economia regional acelerou ligeiramente, segundo 
os dados do Indicador Regional de Actividade Económica (IRAE) divulgados hoje 
pela Direcção Regional de Estatística.Faz notar a DREM que, após a 
estabilização do seu ritmo de crescimento nos dois meses anteriores (em 0,2%) 
o IRAE cresceu ligeiramente em 0,3%, completando o 65.º mês consecutivo em 
alta (ainda que em Agosto do ano passado tenha ‘estagnado’ nos 0,0%). 
“Muito embora o IRAE não seja um substituto da taxa de variação real do 
PIB, os dois indicadores apresentam uma correlação significativa. No mês 
passado, o INE divulgou os resultados definitivos para as Contas Regionais de 
2016 e provisórios para 2017, confirmando naqueles anos um crescimento 
económico, conforme sugeria o IRAE”, frisa a autoridade estatística 
regional.Refira-se que desde Junho de 2013 que o IRAE na Madeira tem estado em 
terreno positivo, completando em Outubro de 2018 um total de 65 meses 
consecutivos sem cair para o lado negativo. Ou seja, há cinco anos e cinco 
meses que aparentemente saímos da recessão.,O deputado Paulo Neves exigiu ao 
governo da República uma resposta clara e rápida às consequências do 
‘Brexit’ na área do Turismo. Dando o exemplo da Madeira, entre outros 
destinos turísticos em Portugal, onde o turismo proveniente do Reino Unido tem 
“enorme importância”, o deputado madeirense questionou o ministro da 
Economia se o SEF nos aeroportos portugueses já está “preparado”.Paulo 
Neves argumentou que a saída do Reino Unido da UE implicará um para “um 
aumento de trabalho devido ao facto dos cidadãos britânicos passarem a ter 
processos de triagem diferentes e mais burocráticos”.O deputado eleito pelo 
PSD-Madeira à Assembleia da República acusou também o governo do PS de ser 
“pouco ambicioso e pouco reactivo” no que se refere ao crescimento 
económico de Portugal.“O crescimento de Portugal é muito baixo e dos piores 
da União Europeia”, afirmou Paulo Neves, acrescentando que “o Governo não 
está a preparar o país para um muito provável abrandamento da economia 
mundial, devido não só ao Brexit como às guerras económicas entre as 
grandes potências mundiais”.Paulo Neves terminou a sua intervenção 
exigindo ao ministro Siza Vieira “soluções rápidas e não simples 
análises aos problemas”.,O desmantelamento do Gabinete Técnico das Zonas 
Altas, levado a cabo pela Câmara Municipal do Funchal (CMF), deixou a 
vereação do PSD apreensiva, “pelo impacto negativo que terá na 
legalização de habitações e apoio aos munícipes mais 
carenciados”.“Este era um Gabinete onde as pessoas das zonas altas podiam 
recorrer para a legalização das suas habitações, e para a realização de 
projectos de arquitectura e de especialidade. E tivemos conhecimento que os 
técnicos, que lá trabalhavam, foram recolocados na sede da autarquia”, 
lamentou Joana Silva esta quinta-feira, após a reunião semanal de Câmara.Foi 
com “grande surpresa” que a vereadora social-democrata viu esta ferramenta 
desmantelada. E recorda que, em Novembro de 2018, “foi o próprio presidente 
da CMF que afirmou publicamente o seguinte: “este gabinete é uma aposta 
estratégica da cidade e deste executivo nas pessoas que vivem nas zonas 
altas”.Meses antes desta declaração, o PSD alega que já havia solicitado 
à autarquia um reforço no Gabinete, em termos de recursos humanos e de 
autonomia. Uma proposta que dizem não ter sido acolhida pelo executivo 
autárquico do Funchal. “O que se verifica é que [a Coligação de Paulo 
Cafôfo] toma uma atitude exactamente contrária às palavras que diz”, 
rematou Joana Silva, lembrando a importância de um Gabinete, criado na altura 
das vereações do PSD na CMF, que analisou mais de 22 mil processos de 
legalização de habitações.Nesta reunião de Câmara a vereação do PSD 
apresentou também uma proposta de recomendação, solicitando uma avaliação 
e garantia de condições de segurança para peões e automobilistas no 
cruzamento do Imaculado Coração de Maria, junto à Igreja.Os 
sociais-democratas entregaram ainda um requerimento, solicitando 
esclarecimentos ao executivo camarário sobre os seis contratos adjudicados por 
ajuste directo, “sem qualquer concurso, no valor de meio milhão de euros, 
para intervir no parque arbóreo do concelho”.“Este último requerimento, 
apresentado pelo PSD, deve-se à necessidade de apurar a transparência, a 
legalidade e a necessidade destes procedimentos”, acrescenta Joana 
Silva.Sobre este mesmo ponto já se havia pronunciado, esta quinta-feira, a 
vereadora socialista Madalena Nunes, refutando as acusações do PSD.,O 
vice-presidente do Governo Regional da Madeira, Pedro Calado, inicia amanhã, 
dia 18 de Janeiro, um périplo de visitas a várias empresas 
regionais.“Conhecer os projectos ‘in loco’, falar com os trabalhadores, 
ouvir as dificuldades dos empresários e conhecer o sucesso dos projectos em 
curso, é o objectivo da Iniciativa ‘Empresas com Proximidade’, promovida 
pela Governo Regional.A primeira visita será ao Hotel ‘O Colmo’, em 
Santana, e decorre esta sexta-feira, pelas 17 horas.,A CDU esteve hoje no 
aeroporto da Madeira para denunciar as taxas cobradas por passageiro mais 
elevadas do País. Uma situação que Ricardo Lume condena, uma vez que, numa 
Região insular e ultraperiférica como a Madeira, torna-se “fundamental 
garantir que as infra-estruturas aeroportuárias estejam verdadeiramente ao 
serviço dos Trabalhadores e do Povo da Madeira e do Porto Santo e não apenas 
ao serviço dos grandes interesses privados, sejam eles regionais nacionais ou 
internacionais”.O deputado comunista entende que depois do “ruinoso” 
negócio para a Região, que resultou na entrega dos aeroportos a uma 
multinacional, os resultados estão à vista e passam pelo “acumular de 
passageiros em filas de espera, a supressão e o adiamento de voos, assim como 
a degradação das condições de conforto, fiabilidade e segurança”. 
Consequências que derivam da “alteração do modelo de gestão pública, 
para um modelo de gestão unicamente centrado no máximo lucro e na 
remuneração dos accionistas da VINCI que aumentou a precariedade laboral e a 
subcontratação, reduzindo o investimento”, destacou Ricardo Lume.O 
comunista relembra que aquando da entrega da gestão dos aeroportos da Madeira, 
foi garantido que as taxas aeroportuárias seriam equiparadas ao do aeroporto 
de Lisboa, verificando-se, no entanto, um “aumento global das taxas 
aeroportuárias nos aeroportos nacionais na ordem dos 167% em apenas 5 anos”, 
sendo que, entre 2017 e 2018, os aeroportos da Madeira e do Porto Santo 
registaram um aumento da taxa por passageiro de 1,3% para as viagens dentro do 
espaço Schengen e um aumento de 1,7% para os voos entre a Madeira e o Porto 
Santo.Quanto às taxas de serviço a passageiros cobradas nos aeroportos da 
Madeira e do Porto Santo, Ricardo Lume refere que são superiores em 38,5% às 
praticadas no aeroporto de Lisboa, e 85% superiores às praticadas nos 
aeroportos dos Açores. “Não contentes com estes valores, a ANA pretende 
aumentar as taxas aeroportuárias no aeroporto de Lisboa na ordem dos 1,44%, 
nos aeroportos da Madeira e Porto Santo em 0,01% e nos aeroportos dos Açores 
em 1,38%”, sendo certo que aos madeirenses e porto-santenses interessaria 
“a redução efectiva das taxas aeroportuárias do aeroporto da Madeira e do 
Porto Santo”, equiparando-as às dos Aeroportos de Lisboa e dos 
Açores.Razões que levam a CDU a apresentar um voto de protesto na Assembleia 
Legislativa da Região Autónoma da Madeira pelo facto de “continuarmos a ter 
as taxas aeroportuárias, cobradas por passageiro, mais elevadas do País”, 
salienta Ricardo Lume, advertindo que o “resgate da concessão da ANA é uma 
prioridade”, sendo necessário que a Região e o Estado português 
“desenvolvam uma política que assuma como objectivo a recuperação do 
controlo dos aeroportos”.,“É preciso resolver os casos das altas 
clínicas, que não têm alta social, para evitar o caos nas urgências”. O 
alerta foi dado, esta manhã, pelo Juntos pelo Povo (JPP), junto ao hospital 
Dr. Nélio Mendonça, na sequência de situações detectadas desde o final de 
2018.“Ainda nesta última semana, estavam 30 pessoas a aguardar internamento, 
mas não tinha vagas nos serviços. E isto acontece porque, efectivamente, nada 
se tem feito para resolver as altas problemáticas”, sublinhou Patrícia 
Spínola, lamentando a inércia governativa que assume o problema sem 
soluções visíveis. De acordo com a deputada, não se fala do estatuto do 
cuidador informal, da possibilidade da construção de lares, que até já foi 
posta de parte pela secretária da Inclusão e Assuntos Sociais, nem de criar 
condições para que estas pessoas possam regressar a casa onde poderão ter 
acesso aos cuidados primários de saúde. Mas, “ouve-se o senhor presidente 
do Governo dizer que na Saúde está tudo bem e que só critica a Saúde quem 
usa o serviço privado”, salienta Patrícia Spínola, lamentando que a Saúde 
“esteja em más condições”. Perante este cenário, deixa um pedido a 
Miguel Albuquerque, na esperança de que “acorde para a realidade, que tire a 
cabeça da areia e que efectivamente entre pela porta da frente das urgências 
e acompanhe o que ali se passa e as dificuldades das pessoas que lá 
trabalham”. Diz mesmo que são os médicos, os enfermeiros, os assistentes 
operacionais e os técnicos que mantêm o Serviço Regional de Saúde a 
    </text>
  </text_source>
  <text_source />
  <text_source />
  <text_source />
</text_sources>
